<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Socard87_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Troisiesme et dernier sermon de l’Evcharistie
                    povr le ievdy de l’octave de la Feste-Diev</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=5Xe5UiwIyOoC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Troisiesme et dernier sermon de l’Evcharistie povr le
                        ievdy de l’octave de la Feste-Diev</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>TROISIESMEET DERNIER</l>
            <l>
                <lb/>SERMON</l>
            <l>
                <lb/>LEVCHARISTIE</l>
            <l>
                <lb/> DE LOCTAVE</l>
            <l>
                <lb/>FESTDIEV</l>
            <l>
                <lb/>derrlueu</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>lei?</l>
            <l>
                <lb/>e ieaioeeee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>’f -¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3 e3 9</l>
            <l>
                <lb/>388</l>
            <l>
                <lb/>TROISIESME ETDERNIER</l>
            <l>
                <lb/>SERMON</l>
            <l>
                <lb/>TE T ’E T</l>
            <l>
                <lb/> DE LEVCH ARISTIE</l>
            <l>
                <lb/>Tcr</l>
            <l>
                <lb/>POVR LE IEVDY</l>
            <l>
                <lb/>DE L’OCTAVE</l>
            <l>
                <lb/>TE</l>
            <l>
                <lb/>DE LA</l>
            <l>
                <lb/>FESTE-DIEV.</l>
            <l>
                <lb/>T E7</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> QVIVMQVE MANDVCAPEIT</l>
            <l>
                <lb/> panmes hunc, vel biberir Caliceoms DPomini i¬</l>
            <l>
                <lb/> dign, res erit carporis &amp; ſanginmis Domi¬</l>
            <l>
                <lb/> mi, ’ad Corinth. n.</l>
            <l>
                <lb/>Quieonuenmrgera ce pin ou boia le Calie du</l>
            <l>
                <lb/> Seigneur indignement, ſera coupable du</l>
            <l>
                <lb/> Corps &amp; du Sang du Seigneur.</l>
            <l>
                <lb/> anue Corithbiens, chap. 11.</l>
            <l>
                <lb/>r Hreſtins eſcoutez la voix de Ieſus cét aymable</l>
            <l>
                <lb/> Sauueur, non plus mourant ſur le Caluaire, où il</l>
            <l>
                <lb/>LAte eue dos laonss muienat e ce</l>
            <l>
                <lb/>a utel Sacré, en la compagnie du FPeres Eternel,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dé l’Eſprit d’amour, où il ſe plalnt des outrages que les</l>
            <l>
                <lb/>pechers abandonnez fſont à ſon humanité adorable. Ouy</l>
            <l>
                <lb/>Meſfieurs, ce Sang profané par les ſacrileges, &amp; les abomi¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>45</l>
            <l>
                <lb/>nations des hõmies, le ſang répanduautant de foisqué nous.</l>
            <l>
                <lb/>oſfençons ſa pureté, ou que nous violons ſoninnocéce, cri?</l>
            <l>
                <lb/>vengeance contre ſes meurtriers &amp; demande qu’ils ſoicnt</l>
            <l>
                <lb/>punis. Choſe eſtrange, dit S. Chriſoſtome, que ce Sang qui</l>
            <l>
                <lb/>prie en la mort pourſes bourreaux, &amp; ſes perſecuteurs, &amp; qui:</l>
            <l>
                <lb/>ne veut pas que le Ciel épouſant ſa querelle aneantiſſe ces</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux, lors qu’il u’eſt plus en eſtat de ſoufftir, n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus en eſtat auſſi de pardonner, &amp; par vn changement qui¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtonne les Cieux, &amp; les Anges; deuient le Iuge de ceu¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>deſquels il s’eſtoit rendu le protecteur, &amp; l’Aduoeat. Si</l>
            <l>
                <lb/>les Martyrs, dir S. Auguſtin, ſe font entendre du milieu!</l>
            <l>
                <lb/>decs tombeaux, où leurs cendres repoſent; ſi leurs os Sacrés</l>
            <l>
                <lb/>parlent encor dans les Sepulchres, &amp; ſe plaignent de la</l>
            <l>
                <lb/>cruauté des Tyrans qui les ont fait briſer par mille ſortes</l>
            <l>
                <lb/>de ſupplices; ſi les innocens demandent à Dieu que leur</l>
            <l>
                <lb/>mort ſoir vangée par celle d’Herodes; ſi le ſang d’Abel</l>
            <l>
                <lb/>pouſſe vne voix qui frappe l’orcille de Dieu, &amp; qui fait</l>
            <l>
                <lb/>trembler Cain, ne doutez point que celuy de Ieſus meur¬</l>
            <l>
                <lb/>try par ceux qui le reçoiuent indignement n’ayt ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>demander la punition de. ſes erininels &amp; deſes parricides.</l>
            <l>
                <lb/>Prions neantmoins la Diuine Marie qui a tiré ce ſang de ſes</l>
            <l>
                <lb/>mammelles, qu’elle obrienne le pardon de ces miſerables,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle leur donne de puiſſantes lumieres pourſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>uertir à cét effet: proſternez à ſes pieds, diſons- luiy auec</l>
            <l>
                <lb/>l’Ange, Aue Mari.</l>
            <l>
                <lb/> Ainct. Chryfofome s’eſt long-temps trauaillé pour</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> expliquer la penſée de l’Apoſtre S. Paul en vn endroit,</l>
            <l>
                <lb/>où il dit qu’il y a des Chreſtiens qui ſont ſi mal-heureux</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils donnent tous les iours la mort à Ieſus-Chriſt, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>crucifient derechef dedans leurs cœurs. Iteruu crifige¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſibimer ipſis Filur Dei. De ſorte que ces ames parricides</l>
            <l>
                <lb/>ſe font clles meſmes le gibet, où ce Dieu d’amſour &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>gloire endure des rouruens auſſi cruels qu’ilfie auefois</l>
            <l>
                <lb/>ur la Montagne da Caluaire. En effet cette penſée de l¬</l>
            <l>
                <lb/>poſtre ne ſouffre pas de petites difficultez, puis qu’il eſt cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tain comme uous apprennent la Foy &amp; la Theologie Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienne,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſienne, quele Sauaour du mode eſtancmoné dedas les</l>
            <l>
                <lb/>Cieu apres auoir inphe upeché, le l’enfer, de la co¬</l>
            <l>
                <lb/>ruption, &amp; de la mott, ſon hamanié victorieuſe iouye</l>
            <l>
                <lb/>d’n bon-leur ernel qui ne peut eſtre rauerſeépar que¬</l>
            <l>
                <lb/>quemoyen que ce ſoit. Auffi le imefme Apoſtre qui le fait</l>
            <l>
                <lb/>encorcapablede ſouffranc, pnoteſte en vn autre endrois</l>
            <l>
                <lb/>que la mort n’a plus d’enapire ſur luy, &amp; que iamais elle ne</l>
            <l>
                <lb/>ſera ſi temeraire que d’oſer l’ataquer. Chriſtuas ianas aas er. e</l>
            <l>
                <lb/> i;ses ili vloas oudoinabi. Comment doncacco- 7.</l>
            <l>
                <lb/>der ces deux differentes penſéesde l’Apoſtre, &amp; ioindre en</l>
            <l>
                <lb/>la meſme perſonne de lIeſus les doucenrs du Paradis, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>amertumes de la Croix? O! cruauté ſans pareille, s’eſcrie</l>
            <l>
                <lb/>là deſſus le docte Rupert, qu’il faille que la malice des</l>
            <l>
                <lb/>lnmes rompe les loix du Ciel, que leur opiniaſtraeé</l>
            <l>
                <lb/>rouble les felicitez des Angas, &amp; que leur rage porte le</l>
            <l>
                <lb/>poignard dans le ſein de leur Pere, &amp; de leurtodem¬</l>
            <l>
                <lb/>peeur.</l>
            <l>
                <lb/> Le grand S. Chrſoſtome donne deux eplicdons à ce</l>
            <l>
                <lb/>paſſage de l’Apoſtre, &amp; dit que les pecheurt crucfi-t en</l>
            <l>
                <lb/>ſoy le Fils de Dieu, parce qu’ils mepriſent ſes graces, &amp;ôqu’ils</l>
            <l>
                <lb/>m’en profitent aucunement pour l’auancomnent de leurs</l>
            <l>
                <lb/>mes à la perfection de la vie fpirituelle. C’eſt dans ce ſens</l>
            <l>
                <lb/>que S. Bernard a dit, qu’il y auoit beaucoup de Chteſtiens</l>
            <l>
                <lb/>pour leſquels le’ Sauueur da Monde u’eſtoit pasotor ny</l>
            <l>
                <lb/>moit, ny teſſuſcité: Sant quibaa nmoadus Chiſtus reſarcisr,</l>
            <l>
                <lb/> ſamt pro qaibus nmoudams moa eft. Dautansque tous ces</l>
            <l>
                <lb/>Myſteres d’amour ne leur on point aeſté auantageux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’encar qu’il ſoit mort pour leur iuſtificationemnae ileft</l>
            <l>
                <lb/>reſſfaſciré pourlee gloireils deaaoarent neantmois dane</l>
            <l>
                <lb/>le deſordre de leurs criaes, &amp; dans l’infamie- de lours abo¬</l>
            <l>
                <lb/>minations,y ſans penſos aucunemdany à leur ſalut, ny à la</l>
            <l>
                <lb/>beatitude du Ciel.</l>
            <l>
                <lb/> iiyn ad’auras, i le meſme S. Cuoyſoſtome, qai cruei¬</l>
            <l>
                <lb/>iex derechef le Fils de Dieu dedans leurs eours, par la</l>
            <l>
                <lb/>grauité de leurs pechez ; d’autant que les pechez yant eſté</l>
            <l>
                <lb/>a cauſe de la mort du Sauueur, nous le faiſons ſans doute</l>
            <l>
                <lb/>aoucir aaat qu’ileſt annre gouuoirtoues lesfois que¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>nous l’bffençons mortellement, &amp; gque nous épriſons ſes</l>
            <l>
                <lb/>diuines loix. Ouy Chreſtiens, dit l’incomparable S.Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſtin, alleguant ce paſſage du Peophere , ou Dieu parle</l>
            <l>
                <lb/>ſuy-meſme par ſa bouche, &amp; proteſte qu’il a feappéſdn Fils</l>
            <l>
                <lb/>bien-aymé aà cauſe du peche de ſon peuple, &amp; qu’il a cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtié les rebellions du ſeruiteu par la aort de. l’heritiar,</l>
            <l>
                <lb/>Pr-apter ſcelus popui ei percaßi os; nousld’autachons de</l>
            <l>
                <lb/>s ptopres mains à la Croix, &amp; le liurons à la violence de</l>
            <l>
                <lb/>ſes bourreaux, lors que par vn œnduciſſemiene des os</l>
            <l>
                <lb/>cœurs nous aymons mieux ſarisfaire à nos damnables incli.¬</l>
            <l>
                <lb/>nations, que de nous en abſtenir pour ſon amour. Auſfi</l>
            <l>
                <lb/>Origene remarque ſur cét endroit de la Geneſe, ou Dieu dirs</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilſe repeut d’auoir fait l’hormme, Pnitet ne feciſſe ho¬</l>
            <l>
                <lb/>sie; Que cettemort mal-heureuſe que. nous dennans</l>
            <l>
                <lb/>au Fils de Dieu vient pluſtoſt du regret qu’il conçoir dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon ame, de voir que ſon ſang eſt inutilement reſpandu</l>
            <l>
                <lb/>pour ceux qui l’offencent, que-non pas des coups d’eſpée,</l>
            <l>
                <lb/>ou de lance qu nous’luy potions dans le ſein, ven meſme</l>
            <l>
                <lb/>quodai grande triſteſſe qu’ileeſſentit dans le Iardin des Oli¬</l>
            <l>
                <lb/>ues&amp;e qui luy penſa cauſer la mort, Triſtis eſt anim me</l>
            <l>
                <lb/>ſque ad mortens, ne pouenoit que du reſſentiment qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit de ce que pluſieurs. ne profitcroient point ny de ſee</l>
            <l>
                <lb/>larmes, ny deſes ſueurs.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ſans m’arreſter à toautes ces explications que la</l>
            <l>
                <lb/>Theologie approuue, &amp; -qui ſont veritables: Ie dis auec</l>
            <l>
                <lb/>S. Chryſoſtome cette bouche d’or, que ces paroles de l’A¬</l>
            <l>
                <lb/>poſtre S. Paul, ſe doiuent entendre preciſement de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui communient indiguement, &amp; qui reçoiuent le corps</l>
            <l>
                <lb/>de Ieſus-Chriſt en eſtat de peché mortel. Car fans doute</l>
            <l>
                <lb/>ce ſont des parricides abominables qui font de leurs cœurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de leurs poictrines vn Sepulchre au Fils de Dieu, o il</l>
            <l>
                <lb/>perd la vie plus funeſtement que ſur le Caluaire.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſcolierdes Cieux dit quo Dieu perdras celuy qui aura</l>
            <l>
                <lb/>violé ſon Temple, &amp; qui ſera ſacrilege contre ce cops</l>
            <l>
                <lb/>adorable de Ieſus, où ſa diuinité habite. corporellement</l>
            <l>
                <lb/>comme dans ſon TempleOr pour mous rendre dignes de</l>
            <l>
                <lb/>cette Communions faut paraeeſué que nos. Temples</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> loiont cormmaceluy de Salomon: C’eſt à dire, dans vne</l>
            <l>
                <lb/>parote tres-grande, laquelle nous eſt ſignifiée par l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/> Diuin, qui eſt la ſource de toutes les puretez ſainctes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Diuines. En effet, dit l’aſcaſius, la chai, &amp; le ſang de Ieſus¬</l>
            <l>
                <lb/> Chuiſt eſtans conſacrez par le S. Eſprir ne nous peauent</l>
            <l>
                <lb/>proſiter ſans l’huille &amp; l’onction du meſme eſprit. Neque</l>
            <l>
                <lb/> earo aur ſaaguis finme ole fpirits ſancti prodeſt obis, inad magis</l>
            <l>
                <lb/>offia., idè quiſquis recte vult ceounicare ſic viat neceſſe</l>
            <l>
                <lb/>rft uet cmpluſpasus ſancts eſſe quear. Ouy il eſt neceſſaire</l>
            <l>
                <lb/>que celuy qui veut dignement Communicr, viue en ſorte</l>
            <l>
                <lb/> qu’il ſoit touſiours le Temple du S. Eſprit qui rend teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/> gnage dedans nos cœurs que nous ſommes les enfans de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp; qu’il eſt noſtre l’ere: Miſit ſpiritum filj ii corda</l>
            <l>
                <lb/>ostra clanaaates abba l’ater. Ieſus-Chriſt voulant monſtrer</l>
            <l>
                <lb/> à ſes Apoſtres, que par la Communion, il ſe fait noſtre</l>
            <l>
                <lb/> Pere, &amp; nuous rendſes enfans, il deande à ſon Pere Eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nel, que nous ſoyons en luy comme il eſt dans ſon ſein &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon eſſence Auſfi apres ce Diuin banquet, l’heureux</l>
            <l>
                <lb/>Diſciple S. Iean, comme remarque S. Chryſoſtome, re¬</l>
            <l>
                <lb/>’ſide dans le ſcin du Sauueur comnme en celuy de ſon pere, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>y deuient ſon enfant d’ne mnaniere ineffable, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/> mortels ne peuuent. exprimer. Qui eſt in ſina Patris o</l>
            <l>
                <lb/>duerſams ſubſtantias in ſinmea haberes vater. Mais cependant</l>
            <l>
                <lb/>que le S. Eſprit, dit le meſme S. hryſoſtome, publie dans</l>
            <l>
                <lb/>le venre de S. Iean, &amp; de ceux qui communient digne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’ils ſont les enfans de Dieu; Il crie en celuy de</l>
            <l>
                <lb/>Iudas, &amp; des indignes communians qu’ilsſont des parrici¬</l>
            <l>
                <lb/>des mal-heureux, &amp; des infames qui donnent la mort aà</l>
            <l>
                <lb/>l’Autheur meſme de leur vie: &amp; pourquoy penſez-vous</l>
            <l>
                <lb/>que le Demon entre dans le cœur de Iudas apres qu’il eut</l>
            <l>
                <lb/>prit cette Diuine viande: ce n’eſtoit pas, dit S. Anaſtaſe,</l>
            <l>
                <lb/>pour meſpriſer ce Sacrement qu’il adoroit, mais pour y</l>
            <l>
                <lb/>dire àce traiſtre auec le Dinin eſprit qu’il eſtoit vn parrici¬</l>
            <l>
                <lb/>de, vn mecutrier, vn homme de ſang &amp; de carnage No</l>
            <l>
                <lb/>quod Diabalus panem illms deſpicer-er ſed vt eus qi ſmpſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rat redargeret iudicaa Dieu veut que celuy qui tueë vn</l>
            <l>
                <lb/>homme par deſſein u par des embuches qu’il luy aura</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>dreſſées, que l’on l’arrache des Autels, auſquels il auoit eu</l>
            <l>
                <lb/>ecours, &amp; que l’on le tuë auec des rigueurs &amp; des cruau¬</l>
            <l>
                <lb/>tez dignes de ſon crime. Si gquis per iud ria &amp; per iſf.i s oe¬</l>
            <l>
                <lb/>adaerit prazina ſiaaas ab alari meo uellas eme &amp; nita. Que’ſ</l>
            <l>
                <lb/>xod. e’eſt vn ſi grand crime que de deffaire vn homme parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt fait, dit la meſme Loy, à l’image de Dieu, queſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de tuer Ieſus-Chr iſt. es ari corporis &amp; ſangenis omi.</l>
            <l>
                <lb/>Sans doute-ee ral-heureux, &amp; ce parricide ſera coupable</l>
            <l>
                <lb/>du Corps &amp; du Sang du Sauueur. Paroles qui ſe peuuent</l>
            <l>
                <lb/>entendre en trois façons toutes effroyables.</l>
            <l>
                <lb/>La premiere eſt de fa-gloſe de S. Baſile, qui dit, qu’il pe¬</l>
            <l>
                <lb/>che contre leſus-Chriſt en cette’able de la naeſime manie¬</l>
            <l>
                <lb/>re que pecheroit vn ſujet qui ſeroit aſſis à la table de ſon.</l>
            <l>
                <lb/>Roy auec deſſein de le trahir, &amp; le liurer entre les mains d</l>
            <l>
                <lb/>ſes ennemis.. Sans doute cette Communion criminelle</l>
            <l>
                <lb/>merite les rouës, les ſupplices, les chaſtimens que l on don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ordinairemen à ces creatures; Voire-elle menite da¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de plus rudes punitions qu’elle trahit vn Dieu de dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceut &amp; de clemonce, qui en cét eſtat, dit S. Bernard, ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble n’auoir de voix que pour plaindre nos mal-heurs, ou</l>
            <l>
                <lb/>pour ietter des larmes ſur nos miſeres, &amp; non point des</l>
            <l>
                <lb/>mains pour ſe vanger d-nos crimes, ou pour chaſtier nos</l>
            <l>
                <lb/>rebellions. Ouy, dit le meſme S. Bernard, ce Dieu cahé́</l>
            <l>
                <lb/>ſous les eſpeces du Pain &amp; du Vin, qui dans l’Ancien Teſta¬</l>
            <l>
                <lb/>ment eſtoit le Lion de latribu dcIuda, qui faiſoit trembler</l>
            <l>
                <lb/>les Anges, les hoomes, &amp; les demons, n’eſt plus mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant qu’vn Agneau qui pardonne les pechez, &amp; qui apres</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſuccé le lait de Marie, n’a plus que des tedreſſes</l>
            <l>
                <lb/>pour les hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſecond ſens de ces paroles, c’eſt qu’il peche directe.¬</l>
            <l>
                <lb/> ment contre ce Corps precieux de Iefus- hriſt, dit la Gloſe,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt inſtrument &amp; ſeuiteur excellent de la niuinité,&amp; cõ̃.</l>
            <l>
                <lb/>me celuy qui frappe ou ofence vn verirable heritier de la</l>
            <l>
                <lb/>couronne eſt criminel de leze Majeſté, paece qu’il s’at¬</l>
            <l>
                <lb/>taque meſme à la perſonne de fon Prince, ainfi communies</l>
            <l>
                <lb/>indignement, c’eſt ofencer direement ce cops, &amp; pa</l>
            <l>
                <lb/>lay la diuinite meſme en ces ois Perſonnes du acté uer¬</l>
            <l>
                <lb/>naire</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>91</l>
            <l>
                <lb/>naia qui cſt le plus grand de tõulesechle, &amp; le plus e</l>
            <l>
                <lb/>pouuentablc, de tous les paricides, Dinecte? comoittit pee¬</l>
            <l>
                <lb/>asus costra corpas Chiſte.</l>
            <l>
                <lb/> Le troiſieſme ſens de ces paroles, c’eſt qu’il ſe rend aufſi</l>
            <l>
                <lb/>coupable par ue indigne Communion, que les bourréaux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les tyrans qui ont mal-heuneuſement crucifié le Fils de</l>
            <l>
                <lb/>Diou, &amp; qui luy ont tiré iuſques à la derniere gourte du</l>
            <l>
                <lb/>ſag dgſes veines, eus eſt ceds doinic, ac ſi Domiammi ot¬</l>
            <l>
                <lb/>ecidiſſee, Chrſti ſanguunem effudſſert,jdit Theophilacte.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, i peche auſſi mnortellement que s’il tuoit lIefus-Chriſta</l>
            <l>
                <lb/>de ſes propres mains, &amp; qu’il fit couler ſon ſang par des</l>
            <l>
                <lb/>foü̈ets, des eſpines, &amp; des cloux. Ie m’emporte icy auec le</l>
            <l>
                <lb/>Venérable Bede, &amp; m’eſcrie auec ce grand homme, </l>
            <l>
                <lb/>fepitcinao bomiaiills qui ad menmſas Domaii indip acce¬</l>
            <l>
                <lb/>di. Ille iuexeaples Id Filiuo hooiis eradit, o qudem</l>
            <l>
                <lb/>lIudaais perccaatibas, ſed oesbris ſuis peccatoribas. Que mille</l>
            <l>
                <lb/>maleditions tombent ſur la teſte de celuy qui commurie</l>
            <l>
                <lb/>indignement; que tous les mal-heurs imaginables l’acca¬</l>
            <l>
                <lb/>blents puis qu’à l’oxemple de Iudas ce perfide, &amp; ce damné</l>
            <l>
                <lb/>il liure le Corps de Ieſus-Chriſt, non pas aux Iuifs criminels</l>
            <l>
                <lb/>pour l’attacher à vugiber, mais aux pecheurs pour -le tour¬</l>
            <l>
                <lb/>mentor dauantage que la Croix, &amp; l’aſfliger auec plus de</l>
            <l>
                <lb/>rigueur que ne firent ianaais les bourreaux du Caluaire.</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiens la cruuté des Iuifs ne vous met-elle point en¬</l>
            <l>
                <lb/>colere quand vous entende dire, ce que l’Euangile vous</l>
            <l>
                <lb/>preſche, comme le fondeimens de noſtre Religion, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le principe de tous les Myſteres que nous adorons, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que la foy nous oblige de croirequ’vn Dieu deſcendu par¬</l>
            <l>
                <lb/>my eux, par l’eecés d’vn amoule incomparable, s’abbaiſe</l>
            <l>
                <lb/>dans vn corps mortel ſermblable au leur ponr les ſauuer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres mlle ftanmmes de cé ſeu qui le deuore &amp; qui le</l>
            <l>
                <lb/> conſomme, vousvoyez cesfurieux apres mille injures &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nfamies le prendre dans vn jardin, le lier de cordes &amp; de</l>
            <l>
                <lb/> chaiſnes, le traiſner dans les bouës, ſe fouler-aux pledé côrm¬</l>
            <l>
                <lb/>mne vn coquin, le baigner dans ſon propre ſang, luy d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chbirer la peau à oups de foets, le couronner d’eſpines,</l>
            <l>
                <lb/>ataclerauaec des çloux à va potauinfame; &amp; le fairéex¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o</l>
            <l>
                <lb/>pirer au milieu des brigands: Non, Chteſtiens, teeruez</l>
            <l>
                <lb/>vos coleres, &amp; vos indignations pources ames qui comm¬</l>
            <l>
                <lb/>nierit indignement, puis qu’elles renouuelleat toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>violences, &amp; qu’elles en inuentent par l’horreur de leurs</l>
            <l>
                <lb/>crimes de toutes particulieres. En effet les bourreaux qui</l>
            <l>
                <lb/>ont crucifié le Fils de Dieu ſur le Caluaire, treuuent dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſcriture des excuſes à leur malice, &amp; S. Paul dit, qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>l’euſſent iamais fait mourir, s’ils l’euſſent connu pour le</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur de la gloire, &amp; le Souuerain de l’empirée, Ss</l>
            <l>
                <lb/>A ,eninm cogmouiſſent nomequams domina glarie crucifixſſet: .à</l>
            <l>
                <lb/>ou ces ames criminelles &amp; coupabſes ne peuuent receuoi</l>
            <l>
                <lb/>Raom.</l>
            <l>
                <lb/>e. .</l>
            <l>
                <lb/>d’excuſe, puis qu’elles conuoſſent la grandeur de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>eu ceét Autel, &amp; que pr vne volonté determiné́e elles le</l>
            <l>
                <lb/>crucifient non pas dans vne Croix de Cedre, mais dans vn</l>
            <l>
                <lb/>cur, &amp; vne conſcience plus horrible &amp; plus infame</l>
            <l>
                <lb/>que tous les gibets, &amp; toutes les Croix du monde. Et certos</l>
            <l>
                <lb/>pour en parler ſainement, le Sauueur du Monde a rencon.¬</l>
            <l>
                <lb/>tré dans ſon ſupplice du Caluaire l’immortalité́ de la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; les delices du Paradis, laà̀ où les mal-leureux Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiens qui conmunient indignement eterniſent eu quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que façon ſes peines &amp; ſes hontes, &amp; par vn prodige</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange font qu’elles durent touſiours, &amp; iamais ne ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques Peres de l’Egliſe demandent ſi le fruict de l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de vie auoit de ſoy le pouuoir de donner l’immortalité à</l>
            <l>
                <lb/>l’homme ou non. Theodoreten la queſtion a6. ſur la Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neſe, le Venerable Bede &amp; ſainct Bonauenture au ſecond</l>
            <l>
                <lb/>des Sentences, diſtinction dix-ſeptieſme, rapportent trois</l>
            <l>
                <lb/>ſortes d’arbres qui eſtoient dans le lieu nommé Eden, que</l>
            <l>
                <lb/>l’on croit aſſeurement auoir eſté l’endroit où eſtoit le Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>radis: Les vns qui ſeruoient à la nourriture &amp; à l’entretien</l>
            <l>
                <lb/>du corps; les autres qui proaficient au bien de l’ame, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me eſtoit celuy que Il’on appelloit l’arbßre de la ſcience du</l>
            <l>
                <lb/>bien, &amp; du mal; &amp; le troiſieſme l’arbe de vie qui n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>point cette puiſſance naturelle de donner à l’homme l’im¬</l>
            <l>
                <lb/>mortalité eſtant de ſoy luy-meſme corruptible, mais auoit</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu cette vertu ſurnaturelle. Cette penſée eſt confor¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>eu celle de S. Aungutin, qui dit, que toue ce que nou</l>
            <l>
                <lb/>onmes, nonsle ſonnes parl ſaueur de la onaee, noe</l>
            <l>
                <lb/>Ppeirle onme dlerolteinure deanl ſe an ili iee ¬</l>
            <l>
                <lb/>eis nauranm De ſoe que le Ange quifont</l>
            <l>
                <lb/>nroreſl les Crunr qu ſon neurmupeidle l onrinue qei</l>
            <l>
                <lb/>Pefuirpoinmont daus le paurdi au cas qu iy eur eounſee</l>
            <l>
                <lb/>luſueonigineſles ne pre dent ce a nunrdlee es ni</l>
            <l>
                <lb/>ileees, queoos lboeralites de oieuee ſontdes luenu dſe</l>
            <l>
                <lb/>Jainss &amp;s pnonpas des ecompenſes deues leur mnerite</l>
            <l>
                <lb/>Sour en pader auee la eoy Caehulique la meologie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lpoſre, ilnya que Dieu’ſeui qus foir nanuneienenr</l>
            <l>
                <lb/>neeeſairememe oit ce qui ſ, &amp; e qu’uſera eterneus¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, Qas ſolus b bet snomortalitare n.</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> antmoins S. Thomas en f premiere paie, Que. Ea¬</l>
            <l>
                <lb/>on noue ſepueſne, Ariele prenmiere, peluoues de ,</l>
            <l>
                <lb/>V’o, &amp; Srabo ſiur l oenſe ſouſlienaenr que lare</l>
            <l>
                <lb/>de ve auoit eete propriee narorele, paur la qucile ſon funia</l>
            <l>
                <lb/>eftoit veritableméut appelé fruiet de vie, ou ſelon les Hle¬</l>
            <l>
                <lb/>breux fuiet des vies; lſoit parce qu’il donmoit A rhnomme</l>
            <l>
                <lb/>ne ie res longue, &amp; qui eſtoit comnme beaueoupde ies</l>
            <l>
                <lb/>nſemble eu eurd a cele que les hommes pareourent</l>
            <l>
                <lb/>maintenant, ſoit paree qu’l conſeruoit en ſa vigueur les</l>
            <l>
                <lb/>Toisvies, à ſç̧auoir, la Vegetatiue, la Seniiue, &amp; l’inrei¬</l>
            <l>
                <lb/>leuelle : ou bien paree qu’il ’eut pas donne ſeulement ,</l>
            <l>
                <lb/>vie à Adam, mais encor a tous ſes deſcendans. De ſorte.</l>
            <l>
                <lb/>que les Gentils ont de la tireé les feintes du Near de</l>
            <l>
                <lb/>Dieux, qui nepermettoit pas à ceux qui le beuoie de</l>
            <l>
                <lb/>mourir de leur ambroſie qui rendoit imnortels ceux qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>nyuroit, &amp; de mile autres reſueries ue ces eſprits en¬</l>
            <l>
                <lb/>neloppez parmy les tenebres de l’idolatrie s’alloient fgu¬</l>
            <l>
                <lb/>rant.</l>
            <l>
                <lb/>Or Chreſtiens, il eſt cer ain que cét Arbre de Vie plante</l>
            <l>
                <lb/>dans le milieu du Paradis, n’etoit qu’vne foible figure du</l>
            <l>
                <lb/>S. Sacrement de l’Euchariſtie, laquelle eſt veritablement</l>
            <l>
                <lb/>lAore de la Vie Spirituelle de nos ames, &amp; le Sauueur</l>
            <l>
                <lb/>du Monde, l’Ocacle de la verite l’appellant en pluſieurs en¬</l>
            <l>
                <lb/>droies Pain de Vie, proteſte que ceux qui en mangeront</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>dignement poſſederont la vie eternelle, là où les antres qu</l>
            <l>
                <lb/>le mangeront comme vne viade commune ſans reſpet</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans reuereuce ſeront condamnez à l mort des enfcrs.,</l>
            <l>
                <lb/>Iugez de là de quel crime ſont coupablas. ceux qui auec</l>
            <l>
                <lb/>des mains ſanglantes arachent cat Arbre fontaine de Vie</l>
            <l>
                <lb/>de deſſus les Aut els pour luy donner la more, ou qui auec</l>
            <l>
                <lb/>les puanteurs de leurs vices abominables, &amp; de leurs con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſciences corrompues l’empoiſonnemeut malheureuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, certes ce ſont parricides qui tuent l’Autheur de la</l>
            <l>
                <lb/>Vie, &amp; qui le vont aſſaſſiner iuſques dans ſon Thrône, dit</l>
            <l>
                <lb/>S. Chryſoſtome, dubres veta interfiesnt quoties panes isæ</l>
            <l>
                <lb/>s conaſceneiainpura recipuont.</l>
            <l>
                <lb/>Vn Autheur moderne tres ſçauant &amp; tres vertueux s’é́¬</l>
            <l>
                <lb/>tonne comment vne ame qui ſe ſent coupable d’vn pcché́</l>
            <l>
                <lb/>mortel peut auoir la hardieſſe d’approcher du S. Sacrement</l>
            <l>
                <lb/>de l Euchariſtie ſç̧achant que l’Egliſe, les Canons, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Peres le deffendent abſolument, &amp; qu’au lieu d’y trouuer</l>
            <l>
                <lb/>en cét eſtat quelque ſoulagemét à ſes infirmité́s ſpirituelles,</l>
            <l>
                <lb/>elle n’y peut rencontrer que la condamnatton de ſa mort.</l>
            <l>
                <lb/>L’on eſt obligé́ de pratiquer pluſieurs exercices de religion</l>
            <l>
                <lb/>méme en peché mortel, &amp; ſouuent ces exercices pratiqués</l>
            <l>
                <lb/>auec vn eſprit d’humilité ſont des moyens pour arriuer à la</l>
            <l>
                <lb/>grace. Mais quand il eſt queſtion de commuuier &amp; de rece¬</l>
            <l>
                <lb/>oir ſon Dieu, il faut y venir auec vne punrete égalle à celle</l>
            <l>
                <lb/>des Anges. Neantmoins S. Cirille m’apprend que la vertu</l>
            <l>
                <lb/>de ce diuin ſacrement eſt ſi grande &amp; ſi admirable que le</l>
            <l>
                <lb/>diable méme apprehende que ceux qui le reçoiuent indig¬</l>
            <l>
                <lb/>nement ne ſoient tellement échauffés de ſes flammes qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe conuertiſſent&amp; ne deuiennent dcs Saincts, C’eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy erpliquant quelques parolles du neufieſme chapitre</l>
            <l>
                <lb/>de S. Iean, il dit, qu’en ḿme temps que Iudas eut com¬</l>
            <l>
                <lb/>munié́ de la propre main de Ieſus-Chriſt, que le demon ne</l>
            <l>
                <lb/>e c, laboamdonnapon &amp;e ne le laſa ianmais n repos uſqua</l>
            <l>
                <lb/> ce qu’il l’eut porté au deſeſpoir crainte qu’en diferant da¬</l>
            <l>
                <lb/>l.9 i, uantage, ce damné ne vint à ſe conuertir &amp; à ſe deffaire des</l>
            <l>
                <lb/>Ioan. griffes de ce monſtre infernal. Etians udams cus paſt panema</l>
            <l>
                <lb/>.13., oine ſeparauerit, ne ſcit illa lu animo accederit ac ide il.¬</l>
            <l>
                <lb/>lum¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>aaerit nadg pacipitns agit celebsitaa.</l>
            <l>
                <lb/> Mais, Chreftient apprelhaendons auec plus de ſondonaen</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de raiſonque ce Sacremenreceu indignement ne uou</l>
            <l>
                <lb/>açcſe domme meurtriers, come parricnles. Car helas! ſil</l>
            <l>
                <lb/>Dauid reuoye l’Arch Alliance où eſtoit la manoe fig¬</l>
            <l>
                <lb/> e de l’Eucnariſtie, &amp; qui il ne veut pas la retenir en ſon</l>
            <l>
                <lb/>Palais parce, que, ſelon Theodoe ellel’accuſoitſans ceſſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy reprochoi cterncllement ſon orguell, ſon adaltra</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ſon homicide ; rcan Dei is ciurares ſaort na pſſa</l>
            <l>
                <lb/>ecus circafere; acſatorn ic dodo, a œchabere,</l>
            <l>
                <lb/>ons accides, erga veeraadams canealcai lege. Helas ! conm¬.</l>
            <l>
                <lb/>ent les coupables d’vne indigne cornmanion pourxoiens</l>
            <l>
                <lb/>ils ſouffrir’la preſenca de oieu en cete hoſtie &amp; en ca Sacre¬</l>
            <l>
                <lb/>enat, qui les accuſe, &amp; qui les cõuainc d’ingraitade, de ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crilege, &amp; de parcicide, mais changeons de vie pour clhaãger</l>
            <l>
                <lb/>de lngage, trouuons en ce rméme Sacement vn aduocat,</l>
            <l>
                <lb/>oà nupus auons vnaccuſateur, dit S. Hrenée, br aeeuſarure</l>
            <l>
                <lb/>al,s, iic baheaa &amp; panacletm ſpiriruus ſaata</l>
            <l>
                <lb/>epdons des reſpects, des honmages, des ſoûmiſſrons à</l>
            <l>
                <lb/>cere Hloſtie adorable qui aclae à noa yex le. Dieu de</l>
            <l>
                <lb/>s, cœurs, &amp; le principe de noftre. felicité: En effet, di</l>
            <l>
                <lb/>le Pophete, tr Deas abſeoodirus; Mon-Diea que</l>
            <l>
                <lb/>i’adore d plus proſond de mon aie,. hien que vs Mia¬</l>
            <l>
                <lb/>cles eſtonnans nous faſſent aſſez connoiſtre que les Cieux</l>
            <l>
                <lb/>publient hautemen la Majeſté de voſtie gloire, comme</l>
            <l>
                <lb/>chante le l’rophete Royal, Celi enarnant gloriaaas De, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que le firmament annonce vos louanges ; neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>vous n’eſtes plus connoiſſable à vous meſme, &amp; l’hunilité</l>
            <l>
                <lb/>auec laquelle vous paroiſſez an ceS. Sacrement de l’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>tel, nous feroit dourer de ce que vous eſtes, fi la foy ne nous</l>
            <l>
                <lb/>obligeoit à le eroire; Et certes qui pourroit ſans l’aſſiſtance</l>
            <l>
                <lb/>de vos diuines lumieres ſe perſuader que vous fuſſiez def¬</l>
            <l>
                <lb/>cendu du throſne de vos grandeurs, pour vous abbaiſſer</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à ce poinct que d’eſtre le meſpris des pecheurs qui</l>
            <l>
                <lb/>vous reçoiuent indignement; qui pourroit s’imagines</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres vous eſtre deſpouillé des ornemens de voſtre gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur, &amp; de l’éclat de la Majeſté qui eſtonne les Seraphins,</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>vous vous ſoyez aneanty iſquesdansvn créiclhe, &amp; ſuia</l>
            <l>
                <lb/>gibe infaae; Mais ô̂ prodigeſans égal l qui pouroie, dit</l>
            <l>
                <lb/>S. Chryſoſtome, conceuoir que vous euffie voulu apre¬</l>
            <l>
                <lb/>los infamies honteuſes d’vne mort violeae; apres les per.</l>
            <l>
                <lb/>ſecucions de vos bourreaux, &amp; de vos endemis, vous o&amp;</l>
            <l>
                <lb/>poſer encor aux in jures des houmes; &amp; comme ſi eoſtr</l>
            <l>
                <lb/>aaour n’eſtoic pas ſatisfait, &amp; que vos ſouffrances ne fuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pasaccomplies; vous expoſer derechaf à la cruauté d6</l>
            <l>
                <lb/>vos yrans; pais qu’il eoſt caraia , dit e meſms Per, qu6</l>
            <l>
                <lb/>Ileſus-Chriſt ſouffre dauamtage dans le S Sacremens de</l>
            <l>
                <lb/>Aatels, que fur la Monagno do Calaaire,lors que ſon Sang</l>
            <l>
                <lb/>y eſt profané par la malice des pecheurs qui le boiuent ln¬</l>
            <l>
                <lb/>dignement. Mal-heureux paticides, s’eſcrie S. Auguſtin,</l>
            <l>
                <lb/>uagee qu cemeſme Diea qui aſt le principe de voſfres vie,</l>
            <l>
                <lb/>le ſeraauſſi de voſtre mort: ſi vous ne faites en ſorto par vo</l>
            <l>
                <lb/>ations,&amp; uos deportemés, que vas ne meritiez ſesiuihes¬</l>
            <l>
                <lb/> uoiſericordes. Il eſt en cét Autel vn Dieu humilié, anen¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſſezvos amas &amp; voscœus en fa paſenc. Cur e’aſtdie</l>
            <l>
                <lb/>le Poophaato, dans lesames humiliées qu’il reſpandſes gra</l>
            <l>
                <lb/>es, Qai emittis fontes it coaadſihas: Et ces graces reſpan</l>
            <l>
                <lb/>duës nous communiquont la Saincteé en ce raonde,pour</l>
            <l>
                <lb/>aonpl de goire enlaumt, oauemdamſe, lo</l>
            <l>
                <lb/>leil, &amp;- les. Eſpoie.</l>
            <l>
                <lb/>Fin des trois Srmons.</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>sé</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>lr¬</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>F¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ale</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/> ane</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
