<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Socard40_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Factvm povr Monsievr le Dve d'Elbœvf contre Monsievr le
          Dvc de Vendosme</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TDq4tPemfJ8C&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Factvm povr Monsievr le Dve d'Elbœvf contre Monsievr le Dvc de
            Vendosme</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Socard">40. Factvm povr Monsievr le Dve d'Elbœvf contre Monsievr le Dvc de
          Vendosme. S. ?., 1651. In-4° de ‘7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/> ptepuefûAepte’’e?</l>
        <l>
          <lb/>. ’i1</l>
        <l>
          <lb/> r¬ 5</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>1E).</l>
        <l>
          <lb/> FACTVM</l>
        <l>
          <lb/>une</l>
        <l>
          <lb/>po VR Monſieur le Dac d’Ebœuf.</l>
        <l>
          <lb/>2. 12.1</l>
        <l>
          <lb/> TE Conſieur le Die de I’endoſme.</l>
        <l>
          <lb/> ’l’’</l>
        <l>
          <lb/>M Aa l pe nr ene er ne de lil eee</l>
        <l>
          <lb/> le Duc de Venoſne eſt demandeut afn de pre¬</l>
        <l>
          <lb/>netb’- 1</l>
        <l>
          <lb/>leance core Monſpeur le Duc d’Elbeut.</l>
        <l>
          <lb/> adfil</l>
        <l>
          <lb/> te</l>
        <l>
          <lb/> ’e deur, à ce que la ſucceſſion vniuerlele de delunte</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>H-</l>
        <l>
          <lb/>Au lecon Monſieuir le Duc d’Ebefeſt deman¬</l>
        <l>
          <lb/> Maodame ja Ducheſle de, Qeaufott loit ndiugee à</l>
        <l>
          <lb/>e loune ili peſie eeniſeier ſe iae</l>
        <l>
          <lb/> Pourt c4 quieſt du prenics diffetead ſi Mooſieut</l>
        <l>
          <lb/>le Due de Vendoſme poſe doit ledi Daehe r Pairie eu vertu des pre¬</l>
        <l>
          <lb/>micres lettres de ſon erction, qui ſont e l’an cînq cens quatoize, il et</l>
        <l>
          <lb/>yray qu’il ſent plusgojen Due &amp; Paij de France que onſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>a Elheuf, &amp; at conit quet que la pteſçeane e luiy ſei oit deué</l>
        <l>
          <lb/>’ Mais laue eeon e Dché &amp;x pPairie de endoſroe eſt inie par ſa</l>
        <l>
          <lb/>propre condition, pous ce qu’elle n’a eſté erigee qu’en aueur de Charles</l>
        <l>
          <lb/>de Bourbon &amp; de les hoirs maleés nez en legime maiage; Ort ledit Duc</l>
        <l>
          <lb/>de Vendoſme u’eſt point de ceue qualit́, par onſequen l ne la peut pre¬</l>
        <l>
          <lb/>endre en veru qeſdes leures.</l>
        <l>
          <lb/>’Eiſe t finie en lec bd lieu. pat ’auenemet a la Coui one du defur Ro0y</l>
        <l>
          <lb/>Heniy le Gtand d heureuſe memoire, quien à efé le de nicr ſucc ſſeur,</l>
        <l>
          <lb/>conſequament ladite ancienne etection eſt par deux ſois eſleinte.</l>
        <l>
          <lb/> La pſus grande grace que l’on peu faire audi ſleun Duc de Vendoſme,</l>
        <l>
          <lb/>eli de prendre la donnaion qui luy a e ſl fae dudi Duthé Paite par</l>
        <l>
          <lb/>le ſeu Roy Heniy le Grand en l’annee 15s5. pour vne neunelle ete in,</l>
        <l>
          <lb/>Or la dite donaion t ſt poſterieure à l’ete ction du Duche d’Eil œuſ conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quament cette ptemiere queſtion de pieſcance eſt ſans pparance.</l>
        <l>
          <lb/> Quane ̀ le d nande e enueu le e De lt u de la ſuce ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>luaſelle de cde de bade me la Du h ſle cde Besotet le droit de</l>
        <l>
          <lb/>A1</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>arn A Aaae dAſo.</l>
        <l>
          <lb/>’atrd’’n,ifsfeûêûa</l>
        <l>
          <lb/>eAuiſtaep¬</l>
        <l>
          <lb/>ee </l>
        <l>
          <lb/>ue heſlele eautort ſa mere, eſtoie</l>
        <l>
          <lb/>Elle et nee ae as que l 2!</l>
        <l>
          <lb/> lbe pnut ce que qo eſin s aiaA lbaiſſance de Madamea</l>
        <l>
          <lb/>Dcheſſe Debœt, le mariage qu anot e té enre ladite Dame bu¬</l>
        <l>
          <lb/>che de aufo oe le lieur oſvob-dr r </l>
        <l>
          <lb/>pretexte d l’mpuiilance du ht ſieur de ancurt: TIeinte Ite</l>
        <l>
          <lb/>Dame Dh e de eaufu oil u le enp -a</l>
        <l>
          <lb/>n’laace, uais raeſines au teups de cocepn e la’ .</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>cheſſe Dbœſ.</l>
        <l>
          <lb/> De la s’ehſuiqie Maiie l pcleſfte De fpbt eegitnae</l>
        <l>
          <lb/>ſle é taplie eſſeele d’r pnbteſe fte t fl’t ſPoipeee Ehn</l>
        <l>
          <lb/>, elle eſeiſpſtpepde uctedetllaſieuepple od iuuſi</l>
        <l>
          <lb/> mre l ’lnoi noA</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> let eſaniqudleqlqjteldt qppit epede Vanſoſne ehs</l>
        <l>
          <lb/>me ’ne llteioe,</l>
        <l>
          <lb/>ls’ltſie e laalure e dd¬</l>
        <l>
          <lb/>’le Fépſat</l>
        <l>
          <lb/>due le edee ſepledſſlttlut ;ſoii osaereoue v.</l>
        <l>
          <lb/>RlL2 ’2</l>
        <l>
          <lb/>’dioiſi ſplirlur dſedq ly’ tpdeohinte ouaeouſaion din.</l>
        <l>
          <lb/> ulſinds, &amp; pAt’ eluleuel’t eel l tlſun oéleulue qe laloy</l>
        <l>
          <lb/>e pa n oa r o s n .21</l>
        <l>
          <lb/> ppelle adulterins?!</l>
        <l>
          <lb/>t’ſeite ’les ptmlls vlt qſleleetafap.</l>
        <l>
          <lb/> Cededeqlatee toſele d</l>
        <l>
          <lb/>i ont qe liede leiilie eroienppipgeſ’ ueert ue el</l>
        <l>
          <lb/>t 1</l>
        <l>
          <lb/>Cuiſ’is né onſ poit eapibd ’limfte d qdueeedeſt iſette gaooit</l>
        <l>
          <lb/>des alinens nie leurt à eſe donitilee que pdt l’tiulldle de oiet ’adot qli</l>
        <l>
          <lb/> 2.n11.. </l>
        <l>
          <lb/> ele ſuiue pat fes Aipſs</l>
        <l>
          <lb/>aiſes n i oies areiſis n elee el lſis et ſleſlidde le</l>
        <l>
          <lb/>iſ eslieop piſii</l>
        <l>
          <lb/>aiſnce nfouge seyeu ſeal5ud!</l>
        <l>
          <lb/>l ’es de le sitiſn pie l le ole ſileſpet ſt y yſeeppotſtl’le</l>
        <l>
          <lb/>qui v ont inteteſt, ne les e peuuc llqis iuiedlte pabſe éadſt’querel</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>nſance e toſiputs inee taie &amp; poiui eſilet t ouſiloſ&amp; epé¬.</l>
        <l>
          <lb/>lge les ntns cee oaqie’s ’ ,? el ltldee’d n</l>
        <l>
          <lb/>nn</l>
        <l>
          <lb/>l e ie il liei o e diei ſioe a liſi eſ lilioptſloldds</l>
        <l>
          <lb/> es legiimes is la pgace &amp;u Piince¬</l>
        <l>
          <lb/>1i93itſ</l>
        <l>
          <lb/>li ni r le Die l Ven l ſ aes eſrinme qie i lel leee dedluſtli</l>
        <l>
          <lb/>12 2</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>le li ne one e le ariſpeſein e ſeod ſi li ſai ſleeenl</l>
        <l>
          <lb/>re </l>
        <l>
          <lb/>’l’ett de Eltequ</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e lalt D ne ehe le ipt oiß</l>
        <l>
          <lb/>El’uſ’ iliA aſoiiin</l>
        <l>
          <lb/>te a tag; es entaas purement naiuirel Loii i’IEſeſeé6.</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>dentei’e ofdl’ablſaſ pousecetbamgenſ’oſts</l>
        <l>
          <lb/>’pP,ltéehppae pehsneoucoſtaatn naag.pnu¬</l>
        <l>
          <lb/>oi’e’e ſf e&amp; deda aiſſihee d’untnfad aahpr</l>
        <l>
          <lb/>ſeſeehſes l yuft ẽhire ſarce t teilemenr que lamailaae</l>
        <l>
          <lb/>ht d̀ht Vftfſegé eleptóede eceſſir euẽt d’ae oneonioa</l>
        <l>
          <lb/>vſiteoé lrepôeQepioſonedbſe ui onouaeſoures e</l>
        <l>
          <lb/>peteſA Aretba - tpoble dAnsee maeme eaoe</l>
        <l>
          <lb/>PP eſe et sige &amp;re’oosu a oſaopour</l>
        <l>
          <lb/>ne plbh’u’fhlge le’oit-ieteairemle nt vr uae eſtanmgeuc</l>
        <l>
          <lb/>areſeq’e ddt teRe8 R enlans aidultens1</l>
        <l>
          <lb/>’ .</l>
        <l>
          <lb/>Leit ſſ Du&amp;VQgd rt peald l puconta</l>
        <l>
          <lb/>fait auec Ma lame la Ducheſſe d’Elœf, par lequel il petend auoit eſié</l>
        <l>
          <lb/>recogneu heritier, mais outre que c’eſt vn conracàt ft auc ladite Dame</l>
        <l>
          <lb/>mineure, il eſt contraire aux loix d; l’Eſtat puis qu’il n’y a ny conuention</l>
        <l>
          <lb/>ny lettre du Roy qui puiſſe rendre vn enfan adulterin capable de ſucce¬</l>
        <l>
          <lb/> der. Et partant il ny a point de preſcription a oppoſer pus que l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>preſcrit point contre les loix duRoyaume &amp; principalement contre l’hon.</l>
        <l>
          <lb/> nellere publique.</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui eſt de plus eſtrange, eſt que ledit ſieur Duc de Vendoſme afait</l>
        <l>
          <lb/>paſſer ledt contraét elandeſtinement &amp; par forcea ladite Darmae Duheſſe</l>
        <l>
          <lb/>d’Elbœ f lex iours auparauant ſon mariage, à caule qu’il s’eſto nmis en</l>
        <l>
          <lb/>poſleſlin de tous les biens, &amp; qu’il l’a menaç̧oit de rompre le ttracté de</l>
        <l>
          <lb/>on maliage deſia fort aduancé, ſi elle ne receuot la loy de luy, il la trai¬</l>
        <l>
          <lb/>ctee comne s’ils ea ſſent hangé́ de condition, ſi elle euſt eſté ſeulemert</l>
        <l>
          <lb/>capble de bienfait &amp; d’a’iment, &amp; ’il euſt eſté le verirable heritier: ll</l>
        <l>
          <lb/> pse Dahe de Bauſort en qua’ité de donataire, ſans en auoi fait au¬</l>
        <l>
          <lb/>cn rapport:il a p le Duché d’ ftampes au meſme iltre: Le Marquiſat</l>
        <l>
          <lb/>de lonce x: la ſegneurie de Vandeuil, &amp; cinq ou ſix autres tertes: tous</l>
        <l>
          <lb/>lese ftects moblimires montans à trois ou quatre millions. Il a pris la qua¬</l>
        <l>
          <lb/>lié d’ſne &amp; h reier principal,quoy que ces quatez ne puiſſent appr¬</l>
        <l>
          <lb/> tenir qu’aux entans ie g mes qui iouyſſent de l’a duantage de. Couſtomes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; a donne à ia lie Dame Ducheſſe Delbœuf deux terres eſtmées trois¬</l>
        <l>
          <lb/>cens mil luores qui auo nt eſté acquiſes par celuy que le Ry luy auoit</l>
        <l>
          <lb/>dnne pour den pur adeuiſtrateur, &amp; par conſequent des fruits</l>
        <l>
          <lb/> es iteells de ton bn.</l>
        <l>
          <lb/>Ledt ler Dele Vlſne fait grand bruit de cette queſtion qui luy</l>
        <l>
          <lb/>aſt meuë, ii dt qu elle bleſei honneur de Madame la Duhſſe de Beau¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>on la ere, &amp; mete de ladise Daan ucheſe lbpo qu cſ,elde</l>
        <l>
          <lb/>manquoan reſpet q’elle daie a la nemaçgil lau qu it recogpſ</l>
        <l>
          <lb/>puueala ſaule euſeroute qu ſteu ouſe quea</l>
        <l>
          <lb/>aame à reeeu qui l’oblige a exercet une act legpuo quel̀ loy perg</l>
        <l>
          <lb/>S’l auoit eſté caipable de faire rtaiſon a iacite Dae Ducheſte d’Elbœut,</l>
        <l>
          <lb/>e d’enteadse aux voyede l honeuy, Jadite Dae euſt eſjqé àho</l>
        <l>
          <lb/>edemeurer dans le ſilence, quoy que lediieur Due deVenſppe</l>
        <l>
          <lb/>eut pas tisre grand ftui, puis qu’l y a langtepa que la qqaſige de ſeul</l>
        <l>
          <lb/>aiſſance auec la vesit de la ditference cy deſſus eltabe a eſté doanee a</l>
        <l>
          <lb/>pblic, &amp; qu’l eſt impoſſible d’empeſcher que les catactetes ſi forte men;</l>
        <l>
          <lb/>mprcimez &amp;e tant de fos reiopcimez,na ſe coaſrupat dans la poſteri..</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>. ...</l>
        <l>
          <lb/>1. 2</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>ura--;; </l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>Ede</l>
        <l>
          <lb/>Nu¬</l>
        <l>
          <lb/>eſeù</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>INSTRVCTION BAI.</l>
        <l>
          <lb/>¬ D</l>
        <l>
          <lb/> y ¬</l>
        <l>
          <lb/>lee par le Roy à Madame d’Elbeuf, al¬</l>
        <l>
          <lb/>lant de ſa part trouuer Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc de Vendoſme.</l>
        <l>
          <lb/>ſvl</l>
        <l>
          <lb/>E S frequentes interceſſions de Mada¬</l>
        <l>
          <lb/>me d’Elbeuf enuets le Roy pour Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs de Vendoſme, &amp; le grand Prieur,</l>
        <l>
          <lb/>font que ſa Maieſté́ a deſir qu’elleallaſît</l>
        <l>
          <lb/>au Bois de Vincennes auee Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Bellegarde, pout ſçauoir la dermiere re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolutſon de Moaſicur de Vendoſme ſur</l>
        <l>
          <lb/>la declaration qu’il a propoſee vouloir</l>
        <l>
          <lb/>. aire de ſes fantes, &amp; eſtre fidel telmioin du proteder de ſa</l>
        <l>
          <lb/> Maieſté &amp; de ſa Bonmé.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> Madame dElbe uſdoit ſçouoir que le RoyaeferatMon¬</l>
        <l>
          <lb/> ſieur d Vendoſme, lettre qui conic nt que fut le defplaiſr</l>
        <l>
          <lb/> qu’il a teſmoigaé au Sieurs de Il ouſtelnau &amp; Lamon, auoir</l>
        <l>
          <lb/>..,</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>de ſes fautes paſſees, &amp; la ſupp lication qu’il luy a fait de</l>
        <l>
          <lb/>les luy pardonner en les confeſſant ingenuë ment, Sa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/> jeſté l’aſſeure, peurueu qu’il n’oublie rien de ce qu’il ſçait</l>
        <l>
          <lb/>auoir commis, à auoir cſté fait, proietteé &amp; entrepris,</l>
        <l>
          <lb/>contre ſon ſeruice &amp; le repos de ſon Eſtat; Il luy pardon¬</l>
        <l>
          <lb/>nera ſans tirer à conſe quenee ce qui ſe ſera paſſé concre la</l>
        <l>
          <lb/> vie &amp; les biens dudit Sieur de Vendoſme, à conditio</l>
        <l>
          <lb/>auſſi ques’il le peut canuainere iuridique ment de diſſimu</l>
        <l>
          <lb/>laion il ne s’oblige à aueune choſe enuors luy , afin qu</l>
        <l>
          <lb/>toût, le monde cognoiſant ſaBont́ à luy; vouloir par¬</l>
        <l>
          <lb/>donner, ſçache auſſi que s’ul eſt contrain&amp;t a bſer de ri¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur en ſon endroict il en ſera la ſeulé cauſe.</l>
        <l>
          <lb/>.¬2</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Vendoſme voudroit que ſa Maieſté luy</l>
        <l>
          <lb/>proaſt ahfolumeat &amp; generalement, grace de tout-ee</l>
        <l>
          <lb/>q’il peut auoin fai;, encores qu’il ne ſeuſt pas declaré,</l>
        <l>
          <lb/>. enndi ion. de fraiſonnable, &amp; qui fair iaſte ment ſoupçon¬</l>
        <l>
          <lb/> ner qe’il y. a quelque che qu’il veu eacher &amp; retentr</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>.3.?13</l>
        <l>
          <lb/> Les, affaires du Boy re. Iuy erfentant pas de laiſſr</l>
        <l>
          <lb/>aouſiours celles de. ces Meſſieurs en ſeſpens, Sa Maieté</l>
        <l>
          <lb/> a veut,lus dſferer à lés’fairte térmiqer par rigoeur a</l>
        <l>
          <lb/> parclemeee,s, Majs, dejjue que ſeteloudre rarrgedur</l>
        <l>
          <lb/>elle veut imiter le proeedet du teu Rõyſon Pere enuers e</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Biron. Ce ſera doc à Monſieur de Ven.</l>
        <l>
          <lb/>ſat àhoiſr e eyluy pffrant encores pardpa de</l>
        <l>
          <lb/>1 sn se, qu’ declrpta. ſelph la teneuir de ſ premiere</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>leaipre,Eſuice de quqy, il luy Feta eipedier outes les</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>piecesneceſſaires pour ſa ſeureié.</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ai,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> Madame d’Elbeuf luy dira qu’eſle n’a ea perms.¬.</l>
        <l>
          <lb/>Roy de le voir, qu’à eodition de luy rapportet’ dellement,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faire voirpar vn memoire bien exact, ce qui luyaura dict,</l>
        <l>
          <lb/>ce dont elle l’aduercit, afin que s’il veut prendre le chemin.</l>
        <l>
          <lb/>de la rigueur, il ne luy die aucune choſe qui luy puiſſe preiu¬</l>
        <l>
          <lb/>dieier, comme auſſi s’il veut prendre la voye de la Clemen¬</l>
        <l>
          <lb/>ee, il dit imgenuëment ce qu’il ſçait ſans reſerue,.</l>
        <l>
          <lb/> Elle luy dira auſſi qu’elle à charge de ne luy parler qu’en</l>
        <l>
          <lb/>preſence de Monſieur de Bellegarde, des ſieurs de Loſtele</l>
        <l>
          <lb/>lhau &amp; de Lamor, que le Roy a voulu eſtre teſmoins de ljof¬</l>
        <l>
          <lb/>fe de ſa graoe qu’elle a youlu luy eſtre fait de ſs parr, pour¬</l>
        <l>
          <lb/>au qu’ildselare ſafares, en i</l>
        <l>
          <lb/> Si onſieus de Vendoſne veut prendre vn cehemin &amp;one</l>
        <l>
          <lb/> 2.</l>
        <l>
          <lb/>traire à̀ ce luy du areſchal de Biron, il declarera pareſert</l>
        <l>
          <lb/>les deſſeins qu’il ſçais auoirdus contre le fsruice du Roy &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>repos de l’Eſtar, &amp; les ſignera, &amp; fera igner à Madame d’E1¬</l>
        <l>
          <lb/>’bœuf, à Monſieur de Bel’egarde &amp; aux ſieurs de Louſtelnas</l>
        <l>
          <lb/> &amp; Lamont.</l>
        <l>
          <lb/> llpourra prendre temps d’eſcrire tout ſeul ce qu’il vou¬</l>
        <l>
          <lb/> dra confeſſer, &amp; faire reuenir Madame d’Elbœuf &amp; Mon¬</l>
        <l>
          <lb/> ſieur de Bellegarde le lendemain pour les ſigner aueec</l>
        <l>
          <lb/> luy.</l>
        <l>
          <lb/>S’il de mande aſſeurarce de ſa lbert́, comme il faiſoit</l>
        <l>
          <lb/>auparauant, Madame d’Elbœut luy fera cognoiſtre que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy a dit franchement qu’il n’eſt point en eſtat de capituler</l>
        <l>
          <lb/>. uec luy, que ſa Majeſté luy promet aſſe urance de la vie &amp;</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> des bpiens ſans luy parler de la liberté.</l>
        <l>
          <lb/>S’l par le d’auoit ſa femme &amp; autres cond tions ſe rhblables,</l>
        <l>
          <lb/>elle luy fera la meſme reſponſe, luy eprelentant qu’il faut</l>
        <l>
          <lb/>vuidet le prneipal auparàuant que de penſetr a l’acceſſoire.,</l>
        <l>
          <lb/> Sur out elle luy repre ſenrera que ſon ſalut ou ſa perte</l>
        <l>
          <lb/>dependant de uy. Le Roy veut qu’il choiſiſſe libre mene</l>
        <l>
          <lb/>le chenin qu’il veut prendre..</l>
        <l>
          <lb/> Sa Majeſté eſtimant meilleur luy falre ſon proce, al</l>
        <l>
          <lb/>eſtime cette voye plus aduantageuſe pour luy, &amp; d’aatrepatrt</l>
        <l>
          <lb/> ne luy d́niant pas ſa cleneace, s’il ſe met en eſtae, auquel</l>
        <l>
          <lb/>elle luy en puiſſe faire receuoir des effe&amp;ts. Fait à Parisl</l>
        <l>
          <lb/>ireiieſme iour de Ianuiier mil ſis cens vingt-ſep¬</l>
        <l>
          <lb/>. Signé LOVIS, Etplus bas u BeaveLe.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>at</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>s,</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>LET3 v ao</l>
        <l>
          <lb/>A’Monſier le De le vVeoe,aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurant du pardon, aucas qu’ſſr’&amp;le</l>
        <l>
          <lb/> aucun de ſes deſſeins contre l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>dans la Declaration qu’il entend faire.</l>
        <l>
          <lb/> OoFrenre aunre,</l>
        <l>
          <lb/>A a ſzrd’Elbeuf, &amp; mon coauſia de Be le¬</l>
        <l>
          <lb/>ét garde m’ot repreſené le repentir que vous</l>
        <l>
          <lb/>da, que vaaidere auir aommiſenupro¬</l>
        <l>
          <lb/>jetées conre aon ſeraice, &amp; le bien de moa Eſâat, eſtre</l>
        <l>
          <lb/>tel que iayben voula vos aſſeurer par ceue lettre que ie</l>
        <l>
          <lb/>vous ea feray ezpedier voftre grace. e vous prie de a’vſer</l>
        <l>
          <lb/>poine de diſſimulao en mon endr ois, &amp; n’oublier rien de</l>
        <l>
          <lb/> qgue vuas ſgane auaireſté air cotre moa ſeruice, vous,</l>
        <l>
          <lb/> ſeutat quoy que ce puifſe eûlrej pcurueu que vouas le de¬</l>
        <l>
          <lb/>edariez, ie vous le pardonaeray, rourainique ie faits ce que</l>
        <l>
          <lb/> vos auez désja dità ma ſeur d’Elbeaſ, mon ecouûa de Bel¬</l>
        <l>
          <lb/>ega de, Dotelaau, &amp; Lamont. Si voſtre repenxir eî vray,</l>
        <l>
          <lb/>ome ilm’a etéreyreſenté, vous ſuiure le conſeil que ie</l>
        <l>
          <lb/> s onne, qui auugeſin que vofre coſemaion: le</l>
        <l>
          <lb/> G</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>me promets que yous ſçaurez profter de ce que ie aiepoar</l>
        <l>
          <lb/>ous, &amp; ſur ce que ie prie Dieu, monfere nature</l>
        <l>
          <lb/>tl vous</l>
        <l>
          <lb/>touche de pluen plas le cœur, &amp; vous aye en ſa ſaiate</l>
        <l>
          <lb/>gade: Eſcite as loure le dixepiieſoe ious de aauiar</l>
        <l>
          <lb/> y v</l>
        <l>
          <lb/>nil fix cens vingt-ſepe. Signé, LOVYS.</l>
        <l>
          <lb/>Et plasas i a vei.</l>
        <l>
          <lb/>See ſur la ſufecgjion eteſeig o Ege </l>
        <l>
          <lb/>nel le.</l>
        <l>
          <lb/>-. r t :r 11 a1</l>
        <l>
          <lb/>Duicde Vendeſue,</l>
        <l>
          <lb/>L2m2</l>
        <l>
          <lb/>C p¬E</l>
        <l>
          <lb/>..¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>,n!. AEI Ls i¬</l>
        <l>
          <lb/>t,.</l>
        <l>
          <lb/>.0</l>
        <l>
          <lb/>i,S. Ie’2</l>
        <l>
          <lb/>i.!e p o’ .3</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>. a</l>
        <l>
          <lb/>Ae .eo p.:Lt: teee</l>
        <l>
          <lb/>2. I 9 29 :</l>
        <l>
          <lb/>2.2.19..1 1ei22</l>
        <l>
          <lb/> 2i; o2l.ag m ’us. o</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>n.:b om niai ’l s’ ’o</l>
        <l>
          <lb/>:.</l>
        <l>
          <lb/>o1 5 b iie eeop:2</l>
        <l>
          <lb/>.2.</l>
        <l>
          <lb/>1 ei ( ee vs</l>
        <l>
          <lb/>1, g2’12.’s</l>
        <l>
          <lb/>Lne ae l . e é os uo2?</l>
        <l>
          <lb/>5: i?2.n: I.ees,. s’l</l>
        <l>
          <lb/>9;</l>
        <l>
          <lb/>22s,ivtt 2’m li on2</l>
        <l>
          <lb/>l ae . ie2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
