<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_lettres" xml:id="Moreau1866_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="BM">Lettre d'un gentil-homme a la Reyne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=F0NKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <persName role="received" ref="isni:0000000055360231">
            <forename>Anne</forename>
            <surname>Autriche (D')</surname>
          </persName>
          <title source="BM">Lettre d'un gentil-homme a la Reyne.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001965841">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000108959687">
            <persName>
              <forename>Estienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM00476</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49327"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127409-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes">Deux états : état A, p. 3, fin l. 9 "Protection"; état B, p. 3, fin l.
          9 "protection". Autres éditions repérées par Armand d'Artois et Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 170v) : sans adresse ni date ; sans adresse, 1649. -
          Publié dans un recueil éditorial intitulé "Recueil de diverses pieces. Qui ont paru durant
          les mouvemens derniers de l'année 1649", 1650. Texte paru à la mi-janvier 1649, selon H.
          Carrier. </p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>T D E
        <lb/>LL I IL I L
        <lb/> DVN
        <lb/>GENTIL-HOMME
        <lb/>VE
        <lb/>I IL L lLN L
        <lb/>Sêt
        <lb/> ê
        <lb/> oa e n e lertt ia uine e
        <lb rend="¬" break="no"/>ape, vs à v
        <lb/>1 M veo!
        <lb/>een
        <lb/> I2du0-B
        <pb n="2"/>
        <lb/>a
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>nm a
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>r
        <lb/> -
        <lb/> H
        <lb/> ¬2
        <lb/>e l-
        <lb/>’ ee
        <lb/>er
        <lb/>ua. .!..
        <lb/> a
        <lb rend="¬" break="no"/> aa
        <lb rend="¬" break="no"/> aaGooî
        <pb n="3"/>
        <lb/>s
        <lb/>âîllâiaesss
        <lb/>Eseettei5
        <lb/> U
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> l
        <lb/> 4
        <lb/> I IL
        <lb/> DvN
        <lb/>s E
        <lb/>Tr r
        <lb/>GENTIL’HOMME
        <lb/>
        <lb/>A LA
        <lb/> v
        <lb/> 4
        <lb/>L.. lL I
        <lb/> AAa,
        <lb/>q
        <lb/> eet
        <lb/> L1
        <lb/>VotreMajaeé pr voeſerieafe reetsarlesaer
        <lb rend="¬" break="no"/>e la daodres e s eonuſaion: eaſe auaayi
        <lb/>Fmoe, peans uſemoo pait vne adidn digme de la vm’dumu
        <lb/>grmdt Princeſe rendne ce Royaume etanqile, &amp;e romeaunu
        <lb/>a gedaauleuama &amp;e la repuuuon que lpa ns d
        <lb/>bien la deſiren Ila’epae queſroa, Mdaumdeoi
        <lb/>es dt e oui ea deul voladabriu d’agpſnuu
        <lb/>doſer uaſure oduens aupehie, deoia o
        <lb/>uil ’a pameriuel’oanmeuir de voſre pſon Cosle
        <lb/>Madame dans queles emreaio Vore iaueaeeala u
        <lb/>le d’enmr ourle vouloir auineau, &amp; Somiiendelatu
        <lb/>dle ſ’eoiroeu dpeaſereupanuu qaluloir dulder
        <lb/>&amp;eonelequeltouale oude eaſbileue, auoli,gaa de
        <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>la Nasue ers le oy uore Fils, &amp; à-clles de oſtue deuoi,
        <lb/>partielierement en ce qui regarde voſtre conſcience, qui ſera
        <lb/>teſpoaſable d’ve getrefunaſte, qu- reduira eet Eſtat dans
        <lb/>vne rotale diſſipation. Lots que Voſtre Majeſté l’a choiſi pur
        <lb/>l’eſtablir prmir Minſſtué, ’a eſte auecvne hntention ſi puie,
        <lb/>qu’elle ne ſç̧airit eſtre aeuſée de s’y eſtre legerement reſe
        <lb rend="¬" break="no"/>Iuë, puiſqu’elle aoit iuſtẽ ccaſion de ſe promettre d’eſtre ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lagé́e par ſes ſoins, &amp; fidelenet pruie dans la conduite des
        <lb rend="¬" break="no"/>affaires: mais comme il n’appdrticnt qu’à Dieu de ne ſe meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre point, &amp; auquel toQutes choſes ſoient p
        <lb rend="¬" break="no"/>doipas trouu ſtrnQe, en’au qir Jeu penerer duess ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>crets del ’aduehi,’n nhr votetruer à liy ſerbné par¬
        <lb rend="¬" break="no"/>faite connoiſſance. Ce que la prudence humaine peut d’elle
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, Madame, c’eſt dehele poft obſtiner dans vne con
        <lb rend="¬" break="no"/>duitte, que l’experience fait paroiſtre dangereuſe, ſi elle eſt
        plus
        <lb/>long-tems tejeapble detaufarvn bgrerſemenrt gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral, quſaré plus tuſbé à Voſtre Majeſté a’à tout autre, par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’id daſpend abſolument de- uous delLeauter. a Reyne
        <lb rend="¬" break="no"/>Catherine de Medicis, qui auoit la meſme place que vous oc
        <lb rend="¬" break="no"/>cupez dans cette Monarchle, en a conſerué la grandeur en
        <lb/>s’accommodant au temps, deſirans bûoûrſſEslhs iuſt,
        <lb/>ſans s’attacher à celles qu’elle preuoyoit impoſſibli ouqi
        <lb/>ne pouuoient s’eſtablir que par le ſang, &amp; les autrés Violenls
        <lb/>moyens pour leſquels il n’y a pas lieu de dourer que vou
        <lb/>’ayrie edtronerepdgsaos. Eeaminz , Madlaue, coh
        <lb rend="¬" break="no"/>hiend faisemaſagn Peinoefſe is’atamloyée par les vaoyes
        <lb rend="¬" break="no"/>derla idanctu. e delr rbodiſarion, ſt çoaenalle ſonſoxe,
        <lb/>pourppaiſbr ls tpoubles quol’ambition das Priaces, &amp;t la le¬:
        <lb/>gceré depbplesauoioa eſmus: doue ſon gouueenent.
        <lb/>Vomuis la deuez puftoſt nirar, bôpdamie ,’&amp; ſuiure l’exemplel
        <lb/>diuazRlosgynei ſteaagere, oufe l’eſtaſtcd Majeſté,ddnt la
        <lb rend="¬" break="no"/>prdnce s’eſt: daeſléc auec hidmeus do tant de faſheles
        <lb rend="¬" break="no"/>diffieulta, qu devous latſſer conldui dans vn precipice
        <lb rend="¬" break="no"/>tanparldeé aonſeili qui uieſot pas moins acconpague d’
        <lb rend="¬" break="no"/>gr aiude qu’ils ſon eu intereſſerparcoux q des conſida
        <lb rend="¬" break="no"/>rentſadaspieontion. afeuennlarie ſedeclar duuerrte¬2
        <lb/>ment anogili du Oardiat deiohelieu, eant erſuadée par
        <lb rend="¬" break="no"/>des
        <pb n="5"/>
        <lb/>des raiſons legltlmesque ſon adminiſtration degeeroit enty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie, &amp; ſur ce qu’il vouloit s’en ſeruir pour eſleuer ſa
        fortune
        <lb/>particuliere au prejadice des Loix, qui ne peuuent ſouffrir de
        <lb/>ſemblables vſurparions d’yn ſujet à la diminution de la digni
        <lb rend="¬" break="no"/>té ſoaueraine , elle fuſt poſeuée par ſa creature. Infaillible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, Madame, vousne ſorez pas expoſée à de moindres tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſes, ſi vous preneoz auec tropd’attachement les intereſts de
        <lb/>la voſtre, qui vous eſt eaucoup plus redeuable des aduantages
        <lb/>qu’il vous a pleu de lay proerer,ſi fort au deſſus de fa naiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce,;&amp; ſi diſproportiõnéos aux quàlite que clracan recongoit
        <lb/>an luy. Aſſeurémen, Madame;, vne plus longue pétſeueram.
        <lb/>ce ſeroit priſe pour vn aueuglement qui vous attireroit v ioir
        <lb/>de ſénſibles remords, &amp; vn eternel reproche: car des atione
        <lb/>des perſonnes telles qu’eſt Voſtre Majeſfté, le tenaps m’en el
        <lb rend="¬" break="no"/>faciamais la memoire ; Lavoſtre, Madame, vous fera:reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoutenir dui deſplaiſit que otte meſme Reyne voſtre bslle
        <lb rend="¬" break="no"/>Mes receuſt ſur le ſujet dui Mareſchal d’Ancre, de la meſm
        <lb/>nation qu’eſt le Catdinal Mazarin, qui gouuerne à preſent
        <lb/>esPrinces formerent vnpary qui triopha de ſon’orgneil
        <lb/>e deſa vle, leurs defſeins n’eftoient pas appu yez ſur vn ſi iufé
        <lb/>dêment,ny de la plus elebre Copagmie du mode, d’vn
        <lb/>-Parlement qui a touſiours ſi bienmerité de cette Couronne, &amp;
        <lb/>duquel la prdence &amp; les ſignalez &amp; import ans ſeruices joints
        <lb/>-au pouuoir- que les Roys luy ont ateribué, rend les Arreſts ir
        <lb rend="¬" break="no"/>teuoeble;. Vousſçauez, Madame, ce qu’il a pronence, &amp;
        <lb/>e ’que les Princes qui ſe ſont vnis à lypour empefcher qu’il
        <lb/>’neſoit opprimé, ne ſont point des eſprits fatieux: mais de
        <lb/>fidels teſmoins des ſinceres intentions de cé́t illuſtre Corps,
        <lb/>qui a ſieandidement proeedé ds toutes les Conſerehcçsjque
        <lb/> l’on doit dire à ſonhonnear, qu’i a g ardé inuiolablement ſa
        <lb/> foy, lors que voſtre iniſtre bſeruolt final la fieme. Il et
        <lb/>vray, Madame, qu’il ne s’enfaut pas aſtonner, puais qa’il ’y 2
        <lb/> hõme vinant qui puiſſeſevanter qu’il luy ayetenu aucune des
        <lb/>paroles qu’il a données, ny receu aucune grace qui n’ait eſté
        <lb/>mercenaire, ou que la neceſſité, ou la craite n’aye exigeée de
        <lb/>’ luy. Il auroit deu eftre contant de s’eſtre combleé de richeſſes
        <lb/> aux deſpens de ce Roy au me, &amp; Voftre Majeſté de l’auoir ſous
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="6"/>
        <lb/>fert pour n’en eſte pas infornée , ſans qu’il en procrre la
        <lb/>ruyne par la diuiſion qu’il y a introduitre: Voſtre Majeſté ſe
        <lb/>ſeroit vn tort irreparable, ſi elle en tolloroit plus long temps
        <lb/>la durée: La guerre eſtrangere et continuée, parce qu’il ne l’a
        <lb/> pas vouln finir, elle eſt perilleufeſans doute, la fottne ay ant
        <lb/>des reuers qu’il et difficile de preuoir, &amp; quaſi impoſſibl d’ea
        <lb/>deſtoutner les effets; mais il eſt aſſeuré &amp; vniuerſellement
        <lb/>creu, que ce n’eſt pas à compar aifon de ls iuile, qui deſchire
        <lb/>vn Eſtat dans toutesles paries qula cmpoſont. ugez, Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame, par la reuolution deſAngleterre de ceque vous auez à
        <lb/>-redouter ence Roy aume, qui n’en eſt ſeparé que d’auant de
        <lb/>diſtaacequ’il en fautpour pl aindre leurs diſgracesſaus y par
        <lb rend="¬" break="no"/>iciper :profitezdes mal-heurs qu’ils eſpreuuent, pendant que
        <lb/>les iuſtes meſcontentemens des ſubjes duRoy voſtre Fils.
        <lb/>neſont point encore meſtez des faétions qui peuuent naiſtcos,
        <lb/>ny dés penfées que’les ſuccez font ordinait ement cocoir àà
        <lb/>des efprits ambitieux, lrritez par de longues ſouffrances. L’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée qui eſt preſte de s’oppoſer à celle qui ſouſtient &amp; deteſte
        à
        <lb/>meſre temps l’authorité du Cardinal Mazarin, eſt compoſée
        <lb/>de priſonniers loſtres par leur vertu , qui ne leur iamais per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis d’eſtre oſclaues de ſon credit, pas meſmes dan; les plus
        <lb/>noirs cachots où ils ont eſté retenus. Ils ſont antmez contre luy,
        <lb/>Madame, mais c’eſt par vn principe qui doit eſtre gnerale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment approuiué, puiſqu’il a pour objet le ſalut de la Monag
        <lb rend="¬" break="no"/>chie, que ſonignorance &amp; ſes meſchantes intentions mena
        <lb rend="¬" break="no"/>cent à ous momens d’vne,cheute ineuitable. Sera-il poſſble,
        <lb/>Madame, que vous puiſſiez encore ſouffrir vn homme hay de
        <lb/>toute laterre, qui a couerty les beneditions, &amp; les acclama
        <lb rend="¬" break="no"/>tions publiquos queous receuiez au cõmencement de voſtre
        <lb/> egenceeu dos mumures continuels,qui marquent cõbien les
        <lb/>cœurs ſont alienez des ſentimens qu’ls auoiét pour voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté. Vn raoyen aſſeure, Madame, pouy que vous ſoyez éclair
        <lb rend="¬" break="no"/>cie queles ſont les inclin ations du Cardinal Mazarin, c’eſt que
        <lb/>vous conſidriez ceux auſquels il ſe coafie &amp;les parſonneos qu’l
        <lb/>rejatte, vous trouerez que ſes partiſans ſont des gens cor
        <lb rend="¬" break="no"/> Eompus &amp; ſans merite, &amp; que les autres qu’il ne veut poine
        <lb/>approcher, neluy ſont indiffcrens ou deſagreables, que parçe
        <pb n="7"/>
        <lb/>37
        <lb/>-que la vertu dont ils font proſeſſion luy eſt ſi odieuſe, qu’ilne
        <lb/>da peut ſouffrït: Safauſſe gloire &amp; ſon auarice ont paru dans
        <lb/>qu antité de rencontres; mais iamais dans aucune qui les aye’
        <lb/>plus fait remiarquer que dans l’entrepriſe de Naples; la con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte en eſtoit aiſée, s’il euſt voulu aſſiſter Monſeur de Guyſe
        <lb/>de fotces &amp; d’argent, ce qui luy eſtoit tres-facile; mais ſondeſ
        <lb/>ſein en eſtoit bien efloigné: car il ne vouloit pas qu’il euſt
        <lb/>l’honneur de vous rendre ceſeruice, ny à l’Eſtat, ry qu’il e
        <lb/>receuſt la tecompeſe, iugeant qu’vn homme de ſarmaiſon
        <lb/>eſtoit bien plus digo que luy de cét employ; &amp; peut eſtre it
        <lb/>ſe-flattoit de cette’eſpérance de patuenir à vne Couronne
        <lb/>qa’il s’iaaginoit pouuoir ſouſtenir de ce qu’il auoit ſi impu
        <lb rend="¬" break="no"/>némenevolé à celle du Roy voſtre Fils. ll eſt conſtant &amp; ſçeu
        <lb rend="¬" break="no"/>d’vne infinité de perſonnes de toutes condiion dequol
        <lb rend="¬" break="no"/>le nature a eſfté ſon commetce, &amp; les ſommes immenſes
        <lb/>qu’il a gaignées, ant ſur l’armemont que ſur laventedes bleds.
        <lb/>conduits de France en Italis: dans la-Cour celle des charges
        <lb/>qu’il a euës: les profits des comptans , &amp; la part qu’ila priſé
        <lb/>dans tous les-partis, qui ont eſté ſi exceſſifs, que le Roy aume en
        <lb/>eſt tellerment appauury, qu’il ſt reduit dans la derniae ie.
        <lb/>re. Et parce que leParlement s’eſtoppoſé à ſemblables aſbus,
        <lb/>ermme ſon deuoir l’obligeoit, il a conceu contre luy vne hai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne mortelle, &amp; ſi ſes pernisieux deſſeins euſſent eu leur effet
        <lb/>leiourdu Te Deum, d’vne vioire qu’il eſt indigne de partager
        <lb/>auec ld valeur de Monſieur le Prince, auroit eſté celuy du ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crifiee de la plus ſaine parie de ceux qui auoient ſi generaufe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment refiſté à ſa tyrannie. Monſieur de Chauigny auroit auſſi
        <lb/>eſté ſouſmis à ſa violencepeu de temps apres, ſi les voyes qu’il
        <lb/>auoit tentées de le perdre luy euſſent ſuccedé́ ſelon qu’il le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendoit; eſtraage meſconnoiſſanee, Madae, des obligations
        <lb/>toutes extraordinaires dont il’luy eſtoit redeuble. Entrez en
        <lb/>vous meſmes apres tant de lumieres, &amp; n’y per dez point de
        <lb/>temps, puiſque tous les momens vous ſont ſi chers; N’atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dez poins qu’on aye recours à la fureur des armes dans tous les
        <lb/>endrots de ce Royaume, &amp; que le ſang y ſoit reſpandu par la
        <lb/>cour ageuſe reſiſtance d’vn party qui hazarderoit milles vies
        <lb/>pour vae caaſe ſi inſte coutre celuy qui en voudra deffendre
        <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb/>ne auſſi mauuaiſe qus celle du Catrdinal Mazarin.. Enfin,.
        <lb/>Madame, vn nombre infiny de malhears artjueront pour l’in
        <lb/>tereſt d’vn ſeul homme, ſi vous n’auez agreable d’y poutuoir:
        <lb/>&amp; la deſtinée de l’Eftat deſpendra, ſi vous n’y remediez prom.
        <lb/>ptement, d’vne iournée fat ale à la France, qui en ouurira la
        <lb/>conqueſte aux Eſtrangers , auſquels l’on eſt bien aduerty que
        <lb/>lIe Cardinal a deſia offert des conditions cres-aduantageuſes;
        <lb/>poutueu qu’ils vueillent luy donner le temps de ſaccage la
        <lb/>plus belle ville du monde, capitale d’vn Royauae, duquel il
        <lb/>dſt eſtranger &amp;e l’enlemy declaré, cormme ſes. actions le teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>otgnent. La paix, Madme, vous la deuez, puiſqu’ell eſt en
        <lb rend="¬" break="no"/>trevos mains, &amp; la commencer e eſteignan le feu de laguer
        <lb rend="¬" break="no"/> ne ciuilepar l’eſfoignement du perturbateur du repas public;
        <lb/>Voſtre propre vertu vous conuie d’accorder vne demande ſi
        <lb/>aquitable, qui ne ſçauroit eſtre refuſée de Veoſtre Majeſtérſans
        <lb/>ternir ſa repuuation, &amp;e charger ſa conſcience des meurtres,
        <lb/>des embrazemens d la prophaanarion des choſes les plus
        <lb/>ainctes, &amp;e les plus ſacres. Ie prie Dieu que ce fidel Aduis eſ,
        <lb/>ctit ſans aucunintereſt que celuy de voſtre gloire,&amp; du deſis
        <lb/>deſisſaireau duoir d’u honue de bien, touche le cœur de
        <lb/>Voftre Majeſfté, à laquelle ie e ſç aurois rendre de teſmoigna
        <lb rend="¬" break="no"/>ge plus aſſeue du ele quei’ay pourſoniſetuice, qu’en luy di
        <lb rend="¬" break="no"/> fant des veritez ſi impottantes, le ſuis,
        <lb/>MADAME.
        <lb/> 1
        <lb/> De Voſtre Majeſteé,
        <lb/> Le res-huoble, tres-ohaiſſant, &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>fidele ſujet &amp; ſeruiteur¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
