<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1368_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Factum servant au procès criminel fait au cardinal Mazarin, touchant ses intelligences avec les étrangers ennemis de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15141"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Factum, servant au proces criminel, fait au cardinal Mazarin, touchant ses intelligences avec les estrangers ennemis de l'Estat. Premiere partie.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48907</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48907"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14743</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8 8</l>
        <l>
          <lb/>8 8</l>
        <l>
           A aAâ hAûA dA A A ûâ .</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>é4 See eée vb3 eees e eée oS aea - o8</l>
        <l>
          <lb/>iefvpgrpppppgppregpg</l>
        <l>
              9     9   </l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>SERVANT AV PROCES CRIMINEL,</l>
        <l>
          <lb/>c 1</l>
        <l>
          <lb/>c</l>
        <l>
          <lb/>FAIT AV CARDINAL MAzAR1N,</l>
        <l>
          <lb/>touchant ſes intelligences auec les Eſtrangers!</l>
        <l>
          <lb/>Ennemi;y4</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>ar.</l>
        <l>
          <lb/>PREMIE -ETIE.</l>
        <l>
          <lb/>8 2</l>
        <l>
          <lb/>b L ya apparence &amp; proaabilité, que le Cardinal Mazarin s’et</l>
        <l>
          <lb/>Jſ toufiours entendu auee les Eſpagnols ennemis de la France,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe  e i r on e e e o eſiuaeusautan cun l a de pe</l>
        <l>
          <lb/>ll ſible, au de tiiment de cée Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Peur cét effet, il a depuis deux ans malicieuſement &amp; pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ditoiremaent arreſté le cours desproſperitez des armes du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Apres les priſes de Courtray, Dunerque &amp; Furne, qui arriuerent en</l>
        <l>
          <lb/>1646. il fit caſſer &amp; retrancher plus de cent compagnie de Caualerie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>perir celles qui reſterent, ſans leur donner pendant le quartier d’Hyuer,</l>
        <l>
          <lb/>ny paye, ny ourrage, blea que la guerre duraſt touſiours, &amp; qu’on la</l>
        <l>
          <lb/>deult continuer à la prochaine campage.</l>
        <l>
          <lb/>Il aſſeuroit cependant, que la Paix ſe feroit, &amp; ’neantmoins il entrete¬</l>
        <l>
          <lb/>noit ſecrette correſpondance auec les Miniſtres du Conſeil d’Eſpagne , &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auec le Marquis de Caſtelrodrigo, Gouuerneur jdu Pays- Bas, enuers le¬</l>
        <l>
          <lb/>quel il s’eſtoit engagé dés Rome, où ledit Caſtelrodrigo a eſté Ambaſſa¬</l>
        <l>
          <lb/>deur du Roy d’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>N’ayant try fait la Paix, ny preparé d’Armée pour la Campagne de 1647</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ayant par ce moyen donnélieu à l’Archiduc Leopold d’aſſieger Arman¬</l>
        <l>
          <lb/>tieres, cette Place durant au delà de ſon attente, &amp; de ſon deſir; il blaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moit à la Cour le ſieur du Pleſſis Belliévre de tenir ſi long- emps, &amp; s’opi¬</l>
        <l>
          <lb/>niaſtrer dans ve Place qui deuoit eſtre priſe,</l>
        <l>
          <lb/>La neceſſite, ou pluſtoſt la honte &amp; les eris de toute la France, ayant auec</l>
        <l>
          <lb/>preſſe fait mettre vne Armée ſur pied, elle deuint par ſa reſolutionſuffi¬</l>
        <l>
          <lb/>lante pour arreſter les progrez des enncmis, leſquels ne pouuoient rien en¬</l>
        <l>
          <lb/>treprendre, tant qu’ils auroient l’Armée du Roy en preſence de la leur.</l>
        <l>
          <lb/>Pour donner moyen à celle des ennemis de décamper auec ſeureté, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aller former le ſiege de Landrecies, qu’on auoit exprés dégarny d’hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, le Cardinal s’en alla d’Amiens à Dourlans, ſous pretexte des meſ in¬¬</l>
        <l>
          <lb/>teligences qui eſtoient entre les Mareſchaux de Gaſſion &amp; de Ranzau,</l>
        <l>
          <lb/>aat</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>-1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>Senerun de l’drmeie du oy l les dt mit a pourlans, non port e,</l>
        <l>
          <lb/>perrebieni enſerhle ni l odeſen de leoutſiare euploper e pe ſlre tet</l>
        <l>
          <lb/>outs de empsant pour lle a s’eareroumer, que pout leut ſl,o, s r</l>
        <l>
          <lb/>me ils firent.</l>
        <l>
          <lb/>Soudlin pres leuir d’pare s l’avmee de l’arehiue déeimpu daupes d</l>
        <l>
          <lb/>lenus e ſet luue ur &amp;e anieoe uandieies, Ces ureſe hni deſrne </l>
        <l>
          <lb/>ue  leu Cennn aeounirene l e ſee uee leur arme e e einre</l>
        <l>
          <lb/>de ſin neſlne onur iennr de eenu dunale lrlae leguoy eie nunree</l>
        <l>
          <lb/>eianuenre eſlui de pln eineida ins las cCe ſde ue a oenu neu</l>
        <l>
          <lb/>bſenlniole pa le comſeil de ame , il ut lealurmeun dei e in ene</l>
        <l>
          <lb/>pat odie ſeeret appore put langlees en ſorte que ee deur oenerl</l>
        <l>
          <lb/>ene onioe e idbiundnes qne e oon &amp; lnoune ne queipn</l>
        <l>
          <lb/>pnlroe e oeſiſeienieſlunne ſene nereunn pndlerelneounles eone e</l>
        <l>
          <lb/>leir eſeoien ſepureonenr deniniees s &amp; ſurenu aie per eieun ne  le</l>
        <l>
          <lb/>lſeeſelal de, oiaſinon ls ae,  le lure ſenaiſ de runan olenun e</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils prirent &amp; fortifierent.</l>
        <l>
          <lb/>E a d ferentea petes &amp; gains, la Cour qui auoit quite Panis au¬</l>
        <l>
          <lb/>pe pniesadus de la natele den ennermis , pout nie pas ouyr le repre ie</l>
        <l>
          <lb/>ae i aaoir or donne le reereues, ns leue ueune noupes ’en e e</l>
        <l>
          <lb/>Pieardie à̀ Panis, &amp; toſt apres s’en alla à Fontaineblea</l>
        <l>
          <lb/>.l’ſeldlue enuoyaumoin d’oobre aeger Dinmude auee cino nu¬</l>
        <l>
          <lb/>le deu cens hommes, ant Caualerie qunfanaenie, le rer e te.</l>
        <l>
          <lb/>uois eſe mis dedan pour la deſenmdre auee deu mile ut ens ionmne.</l>
        <l>
          <lb/>ne de quels eſlonas le e enen de elmone en que les irere e</l>
        <l>
          <lb/>nmoequſent des aſiepeani pat la ſeule comparaiſaon des ns us ete</l>
        <l>
          <lb/>rs la bomé de la Plaees le dareſeha de annaus ’approehu, non </l>
        <l>
          <lb/>pout lus ſee ourir que pour en leuer le ſiege, eonmme il auroit appurenmnc</l>
        <l>
          <lb/>ſait, ſans l’aui de la ſouduine &amp; imopinée reddion de la elne!</l>
        <l>
          <lb/>piuularion fut a cette fin taite, ineoninent apres rartiuee le l e,</l>
        <l>
          <lb/>fieur de Comiges, qui en pora les ordres, ſans que les ennenmi, un rnt</l>
        <l>
          <lb/>Sainé aueun dehors, ny le pulent faire de deux mois.</l>
        <l>
          <lb/>C lanleu ne fut pas mis en prifon, mais bien a couuert dans a Citadele</l>
        <l>
          <lb/>dl nſennuaſninqu lea cnis &amp; le eproe hes oque luy faiſoient de ſea ne ne</l>
        <l>
          <lb/>lie dle pe ſoes de ou ſenress cnmndiioa, pout lu nonteuſe pluye qu</l>
        <l>
          <lb/>eoa d’etre ſaire dn Dimude llſtat &amp;’ la repunion des unme</l>
        <l>
          <lb/>elee oe lnr nien perde qn ene &amp;s de larer pourſi dee lrg iles e</l>
        <l>
          <lb/>dres qu’il auoit eus de ſaire ce qu’il auoi ſaitfue bien rraitte d, </l>
        <l>
          <lb/>adelle d Amiens,en ſortit comae il y eſtoir entre, braue causet a or</l>
        <l>
          <lb/>François.</l>
        <l>
          <lb/>e uuaiſe neligenees des areſehaur de Gaon &amp; de Raneau</l>
        <l>
          <lb/>ant ſi publioquen que on ſeulement les oncier, nuis cou, l, fo.</l>
        <l>
          <lb/>deleur arnee des ea blaſaoientle aareieal de Suion de lane pluoeun</l>
        <l>
          <lb/>rois &amp; formelement que le Cardinal ia ain non ſenlement le, ,</l>
        <l>
          <lb/>toit s mais les orlomnout pou defruie touues les bonnes dſpoſtions qui</l>
        <l>
          <lb/>I’oie ou les poſperiee de l Fune, laqueue il endoit a ſeſpapne.</l>
        <l>
          <lb/>Leareſchal de aiau qui ſuuoit les qrdres de ce grandiinle, </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſs-haaana ¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>laiſſa quelquefois entendre en cette conformité́, peſtant conre ſoy-meſme</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre forcé à faire la guerre tout autrement qu’il n’auoit appris, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe deuoit faire.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant cette Campagne de i647. le Prince de Condé fut enuoyé en</l>
        <l>
          <lb/>Catalo gne, pour y conquerir toute l’Eſpagne, non ſelon l’apparence, mais</l>
        <l>
          <lb/>ſelon l’eſperance que le Cardinal Mazarin luy en donnoit, lequel auſſi fin</l>
        <l>
          <lb/>&amp; meſchant, que le Prince eſt genereux &amp; vaillant, luy ayant perſuadé cét</l>
        <l>
          <lb/>employ, luy fit accroire, que la porte de toutes les conqueſtes ſouhaitables,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la gloire à lque’le ce Prince a touſiours vſé, eſtoit Lerida; Qu’il fal¬</l>
        <l>
          <lb/>loit aller droit à cette Place, ſans s’amaſer ailleurs. quelques bonnes diſpo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſition &amp; apparences de meilleurs ſuccez qu’il y puſt auoir.</l>
        <l>
          <lb/>Cela reſolu entre le Prince &amp; le Cardinal, afin que ce ſecret de deux le</l>
        <l>
          <lb/>fuſt parfitement, &amp; ne pûſt eſtre découuert que par l’vn d’eux; I ſe trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ua pourtant dans L erida vne armé́e preſque auſſi forte que celle de ce Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſans qu’il y euſt de troupes dans aucune des autres places que le Roy</l>
        <l>
          <lb/>Catholique a dans la Catalogne, qui les peuſſent defendre ſi elles euſſent</l>
        <l>
          <lb/>eſté attaquées: parce qu’on ſçauoit bien en Eſpagne qu’elles ne le ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>pas, &amp; qu’on ne deuoit s’attaquer qu’à Lerida, que ce Prince aſſiegea vail¬</l>
        <l>
          <lb/>lamment, la conſidera prudemment; &amp; l’ayant bien reconnuë, &amp; plufieurs</l>
        <l>
          <lb/>autres choſes enſemble qu’il pourroit dire, s’en retira heureuſement, ſans</l>
        <l>
          <lb/>tomber dans le piege qu’on luy auoit tendu.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les choſes que le Cardinal luy auoit d’ailleurs promiſes, luy man¬</l>
        <l>
          <lb/>querent en la plus grande partie, &amp; ce Prince fut obligé́ d’y ſuppléer par ſa</l>
        <l>
          <lb/>valeur &amp; ſonbon heur, &amp; d’ha arder à toutes occaſions vne perſonne ſi</l>
        <l>
          <lb/>cherie de la Frace, &amp; fi redoutée de l’Eſpagne, bien que ſes principaux Offi.</l>
        <l>
          <lb/>ciers luy repreſentaſſent pluſieurs fois. que s’il eſtoit neceſſaite de s’expo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer aux perils de la puerre, il n’eſtoit pas iuſte de le faire à ceu de la trahiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte d’Harcour, plein de vie &amp; d’honueur, peut dire ce qu’il apprit</l>
        <l>
          <lb/>quand il neprit pas Lerda, qu’il auoit aſſiegée l’année auparadant: ll ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſouuiendra de ce que les Catalans ſe ſont plaints, &amp; les Caſtillans vantez, la</l>
        <l>
          <lb/>douleur &amp; la ioye exhalant de groſſes vetitez dans leurs excez, en manife¬</l>
        <l>
          <lb/>ſterent d’eſtranges en Catalogne.</l>
        <l>
          <lb/>La Campagne de i6y. finiſſant auec la vie du Mareſchal de Gaſſion,</l>
        <l>
          <lb/>toute ſon Armée auee la France teſmoigaerent vn grand regret de la mort</l>
        <l>
          <lb/>de ce Heros: L’Armée enncme&amp; l’Eſpgne auſſi en eurent beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>ioye, &amp; grand ſujet. La Cour, qui eſtoit alors a Fontaine bleau, entre ces</l>
        <l>
          <lb/>deux partis &amp; paſſions, ſe declara neutre, ſur l’aſſeurance que le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin donnoit, que c’eſtoir vn grand bienque ét homne fuſt mort. En</l>
        <l>
          <lb/>quoy il diſoit vray, s’il entendoit parler de l’Eſpagne, à laquelle il ne ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>haittoit pas plus de mai, que de bien à la France.</l>
        <l>
          <lb/>Les Mouuemens de Naples eſtans ſuruenus, &amp; venusau poinct que tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde a ſceu, le Cardnal Mazarin les a ſi ſagement &amp; fi prudemment</l>
        <l>
          <lb/>entretenus, qu’iis ſe ſont doucement calmez, ſans autre effuſion de ſang</l>
        <l>
          <lb/>ny mort, que celle que la foy &amp; la conſcience des Eſpagnols ont depuis fait</l>
        <l>
          <lb/>faire par leurs bourreux. Le teſtament que Gennaro Anaeſe fit ſur l’eſ.</l>
        <l>
          <lb/>chaffaut auant qu’on luy coupaſt la teſte, a paer tradition paſſé par toute</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>’Fuome ,ain que outle mon de ſeuſl le le  qu’i niſit au CarduaMa.</l>
        <l>
          <lb/>lins quil  il s  onien de i nedieneneir nouni apr es aunenn ln</l>
        <l>
          <lb/>nlue le e n le lepune d pories E Dur le edue lepe ene en</l>
        <l>
          <lb/>pe eit e neoue ne unennnon u iou &amp; en re uſe e euerneni eie ene</l>
        <l>
          <lb/>Peu e leon ſipouru die ce oula ſeut y de uut e ee que iled un</l>
        <l>
          <lb/>tit maintenant.</l>
        <l>
          <lb/>lpapne deod eſtant ſur le poinet de ſe ecommeneet le nne</l>
        <l>
          <lb/>de eomnde erai le ononunmdemuns de r dnee du p y uns ue e e ne</l>
        <l>
          <lb/>aue lie enne eſie e le loe r nie e ere dea oieiederesr ie e leine</l>
        <l>
          <lb/>iit dlenaundu En ſonmnn eie nme, &amp; nmeui nn ſe ees e epe</l>
        <l>
          <lb/>les dſlan eſe nrus de lale ilonare&amp; de oirnnmons nai ieuen n eeren.</l>
        <l>
          <lb/>l liu geren oue la u ipror anue ourſion qu ſle pui ſiie de’lere</l>
        <l>
          <lb/>eneunies pour donne plus de len e de ſeute a oiure le eure yie i</l>
        <l>
          <lb/>lnie dui lon eſlone ae e nues auunn ’lonnus unu eourmrny noee</l>
        <l>
          <lb/>E n pnol iuieuniſne lene preaue dn ern qu eſinieiro s ler</l>
        <l>
          <lb/>e alnee ahu ouie ſi erie luee etou ſie de par l nrnmle de r e e</l>
        <l>
          <lb/>qn’e le  y rinuſt s pas la forte reſaaanee quly auror ou n eile ’eſee</l>
        <l>
          <lb/>pn ſn e e due le ounreeue pns nuares li cnna ene aae e ns eer</l>
        <l>
          <lb/>lene due l pouinone ers de erie puee le linr ſuſliſanmun punre!</l>
        <l>
          <lb/>pPour ſa garde ordinaire hors de fiege.</l>
        <l>
          <lb/>Snodanr le nois de lanuier ’eier o lan de ldie nnee ods le feur</l>
        <l>
          <lb/>de ileouier coda ſar daus Courmnyauee eu &amp;e n ur piuſie r oe n</l>
        <l>
          <lb/>nos denmunirons de uere, de bpouehe &amp; ohomme leſquele ſous le  eu</l>
        <l>
          <lb/>le Rale e per aur fortinieuions trauaileren elenmen  eue, e e.</l>
        <l>
          <lb/>lnparante Place , qu’ellefu rendue de plus fortn des ſosy, pas, uuee</l>
        <l>
          <lb/>ieadelle reguliere que le Mareſchal de &amp;ailon y auoie commenl!</l>
        <l>
          <lb/>le feur de Paluauyn eue ais Coouuemeuri de cCourry, conne ¬</l>
        <l>
          <lb/>aurre IToras, ſe promettoit dans vm autre Caeal, gagnervn aſon de</l>
        <l>
          <lb/>eſehl de anee lais l en lorit ſeeretement uaue e fiege, enei</l>
        <l>
          <lb/>umeuna ſans auieun penil plus de deu nmle homnes au nne de conie</l>
        <l>
          <lb/>qui n’en auoit my deſir ny beſoin, lequel eſtant eftonné de la nouueaneé de</l>
        <l>
          <lb/>eerenfot &amp; conle quemment de l’afoihliſement de Courtray, Pauau d</l>
        <l>
          <lb/>quil ſeauoi bien e qu il faſoe Et en ee ilparut bene toſt apre que ce</l>
        <l>
          <lb/>randepoit etoit doublementmentoie puis qu’il contenoſt ooeyan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce cnuers le CardinulMaarns &amp;ſaerfiee aui e ſpaguol de Courtruy, d</l>
        <l>
          <lb/>reſte de l garniſon,s compoſee de vaillans Fran cois &amp;x Suiie, qui furente</l>
        <l>
          <lb/>vne ſanglante viétime à la cruauté des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Ha pete de -ourtray fut vn nouuel aiguilon au deſir de la priſe d’Ipre.</l>
        <l>
          <lb/>lLe Piuee de Conde quil aſuegeoit, la pree ſifore, qu’il la prend auuane</l>
        <l>
          <lb/>que les ennemis la peuſſeat ſecourir. S’en eſtant rendu maiſtre,  en donn,</l>
        <l>
          <lb/>ſous le bon plaiſis du oy, le Gouuernement a celay qu il en iugea re di¬</l>
        <l>
          <lb/>gne. Le ſie uu de Chaſtillon ne ſut oas agreable au Cardinal Mazarin pour</l>
        <l>
          <lb/>la garder &amp; lefendre, ainſi que le ſieur de Paluau, auque il la falt conG¬</l>
        <l>
          <lb/>gnsr; Pul’ qu  n’auoit pas rendu Courtray, &amp; qu’on aſſeurot de luy, que</l>
        <l>
          <lb/>l eſtoit eneost dedans auee cin ou ſix miue hommes, qu’le ne ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>pas au pouuaoir des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>,---.¬„,,</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>----,--rrgarr</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal!</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>e- s ar  araoaaaas</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Le CardiaalMaarin conſola facilement toute la Cour de la perte Qe</l>
        <l>
          <lb/>coroen oen ue le eſpaeqpol r euſent rolueehangure prtee</l>
        <l>
          <lb/>So r lu e ee t i es dn e omne oe lerois, l enſe de l pe d’lre l</l>
        <l>
          <lb/>pleu eloeouiune vai lua ceomut de elandlrei deun os odi s nle plne</l>
        <l>
          <lb/>leie elus rnuur eandleie plus peurle que Conmn nae lſi p  </l>
        <l>
          <lb/>prooo de la ſoreier, pouir ne deſpener de lareenta  p , l</l>
        <l>
          <lb/>e e eur ies eouenis nue ouil anues nae eoaionn e nu e</l>
        <l>
          <lb/>irnſe ſ pproune, ue ponu nnr ne r anenit de e lue pou que lt</l>
        <l>
          <lb/>nt lu l  ai de, es l deſend de , Cour ou i eſl, &amp; que le Card¬</l>
        <l>
          <lb/>nal eſt ſa caution.</l>
        <l>
          <lb/>nl  l ue es deos pouee ourot de terenueſaeon lane dernner;</l>
        <l>
          <lb/>enue unes eueou lune onp l s enr enenie Cees des i n</l>
        <l>
          <lb/>ee ee neie le nui enun o le poouni Ceile du eone de cuneee deoneun</l>
        <l>
          <lb/>ei  inouie ſue de qu ſoue penue rneye, de ouorle elnl lne</l>
        <l>
          <lb/>lnnefioirpunmarpy C Snu e ſat coneraint de enit luy neſnee</l>
        <l>
          <lb/>leutee l fouance de ant de braues omeiers &amp; pauares Soldatss pou¬</l>
        <l>
          <lb/>lur faie lonnet des lmeus ſl ſu irenen eareſe, u ſefnne pa leoe,</l>
        <l>
          <lb/>li unnn nmaie oole le s en relounme e e eeuereſouain de uie</l>
        <l>
          <lb/>Jiuſi oi ueie ioue lmnle pur le ſer de rennenr qus pus as ee d l ſlie</l>
        <l>
          <lb/>’p ines decaoude cheſne l’oeeafion d’vne Sitraile, le Curdnal an¬</l>
        <l>
          <lb/>an aoprouues pons que ee Prine uoit  y eourr auran de perl qu auoun</l>
        <l>
          <lb/>oir lele  s aildir de ion rnee la ſurlile ſe donne pes de len,e ſe</l>
        <l>
          <lb/>puone pur le prne ade ceonaie ains y auoir eai ones lDeu ip e el</l>
        <l>
          <lb/>pis, eomme les ennemis en auoien des promeſes ou des propofiion P</l>
        <l>
          <lb/>Eei, de ruo le Carlnail i aunnmneut eanucomun de comuſoo  de ſts</l>
        <l>
          <lb/>pluint, qul’i luinimula iu dieieuſement, pout ſaire ſemblant den eners</l>
        <l>
          <lb/>eea bieu, &amp; dans il’adtion meſme, ou A la ſorie, faire enleuer les Se¬</l>
        <l>
          <lb/>nateurs qui y auoient eſté inuitez.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu qui auoie patiemment ſeuſftert tant de trahiſons faites à la France</l>
        <l>
          <lb/>ne voulurt pas ſoutrir celle la, en laquele on auoit reſolu de voler leS.</l>
        <l>
          <lb/>Temple dedie a ſa faerée Mere: publia ſoudain par lavox de ſon P’e</l>
        <l>
          <lb/>pie, ſa ioienee  riniuſiet que le Caraiul iana in faiſoie taire  f</l>
        <l>
          <lb/>eclamer hautement les petſonnes empriſonnées. Le Cardinal Maarin</l>
        <l>
          <lb/>les ht genereuſement relaſcher pour l’amour du trouble, non pour le</l>
        <l>
          <lb/>crainte de ſa perſonne ny de ſes treſors. puiſque pour l’vn il auois ces</l>
        <l>
          <lb/>cheuaux dan ſon eſeurieé, qui ſelle &amp; btidez, attendirent a24 heures du¬</l>
        <l>
          <lb/>rant ſa ſuire. Et pour l’autre les balots eſtoient faits, &amp; les mulets char¬</l>
        <l>
          <lb/>gez. Tout fut ecalmé graces au bon Dieu, ſauf le cœur &amp; l’eſprit du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>inal Mar arin, lequel ſcachant la conſternation des ennemis, par la grande</l>
        <l>
          <lb/>perte qu ils auoient faite en la batalle de Lens, pour ne leur manquer en</l>
        <l>
          <lb/>lIeur beſoin, voulut manquer à celuy de l’Armé́e du Roy: &amp; hors la priſe</l>
        <l>
          <lb/>de Furne, ne voulut que le Prince de Coné en fiſt d’autre, bien qu’il n’y</l>
        <l>
          <lb/>euſt Place dans le Pays-bas, qui ne creuſt tomber entre les mains du vain</l>
        <l>
          <lb/>queur, s’il la vouloit attaquer.</l>
        <l>
          <lb/>Pour monſtrer l’affection qu’ilportoit au Prince de Condé, ou aux in¬</l>
        <l>
          <lb/>ereſts des Eſpagnols il le rappella àla Cour, afin que cettuy-cy ne fiſt</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>,s,,,,,,,,p  ,,,,, ,,,, ,s,,,</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>Het e e e e e le eune le poene de ie les laure eſeue qne</l>
        <l>
          <lb/>l e in e e ſi niununeuſe edine ſe ereun ſenr enunen eſniſ lene</l>
        <l>
          <lb/>iour de la Bataille.</l>
        <l>
          <lb/>le lſiuer e oneſe ene  lt ouier le Cunnl uian uenu</l>
        <l>
          <lb/>’lmoſenr ennuenieuneln oe eoe oun le enepeſeuee</l>
        <l>
          <lb/>ine e lſne ne ne ereuenn ee n re de ene dein e eruee</l>
        <l>
          <lb/>nlie e eone lene ne iail dnenileun ure eni en el ile ee</l>
        <l>
          <lb/>facilement qu’i n’eſperoit &amp; ne defoie.</l>
        <l>
          <lb/>Depurn l e ds nuie l ee eerous blinee pout le ſienml nenme</l>
        <l>
          <lb/>pue le nrenie pnons le peſeonen onme ſ i e ie r nre n nnree</l>
        <l>
          <lb/>e oe rei le a eneli l lar ene eoe eie le e erene le a</l>
        <l>
          <lb/>leieonele leſier coau o nopiane qri nuſeunen e nere  oil</l>
        <l>
          <lb/>ditroirement vendu.</l>
        <l>
          <lb/>e ſlnnl ſe le ue uns neanns &amp; l lu iuſe dnine &amp; unane reſe</l>
        <l>
          <lb/>aun n en e eneres i proon onue, le lin iu orunue n eſle</l>
        <l>
          <lb/>nal Maarin auec les Eſpagnoſs.</l>
        <l>
          <lb/>ornnerenene de l̀  nrpuone de ’nne nors  euuop ane</l>
        <l>
          <lb/>e oie eule n leſeuns ele eaie ds ier eieieer e nern ene</l>
        <l>
          <lb/>nene dr enue t e onen e de onnius e erdlnmenedeine ene lenueen</l>
        <l>
          <lb/>Peiun oenue e nenne dlienunene uienue ur oe oue oen oe e</l>
        <l>
          <lb/>alue en prne enuie l neonoe unie uieee ire nuei le ne</l>
        <l>
          <lb/>o e ue e ele le lnneie e pes er nele pene l e n neoeoun pe</l>
        <l>
          <lb/>E ol e ſe lein ſnrenn le cdr un u ainn en pe ne enne</l>
        <l>
          <lb/>o lonie eſe e poe lup ie e s pl e is e e peoe ene</l>
        <l>
          <lb/>S l enile de ſeiſenie l lſlnieſe ni de l uieie ne e lun en eneon</l>
        <l>
          <lb/>ſie iſe nieres ene unoes dle eneet de ne e u e e oe oen</l>
        <l>
          <lb/>u les dleonilne &amp;s unloneone ſenent p is leus e enr oe en</l>
        <l>
          <lb/>eln e de eonl e de de peniſe, ues ounns le pne le e nen e ee</l>
        <l>
          <lb/>oeſenenie l ons le ſeiene s ſ̀ auenrnre onr rene ee oe e e er</l>
        <l>
          <lb/>onunue paſes en lle par les ordſes dus cdu dinlieieel e e </l>
        <l>
          <lb/>employé.</l>
        <l>
          <lb/>e&amp; n el Al ſe  not pu eſe arenoquées pat les eſipugol, bien qu¬</l>
        <l>
          <lb/>l ner neniene le ene ere ue erroeien e ie ene el eeene</l>
        <l>
          <lb/>e ne oie e erue poue eo pniliaes dn ornue eſioe eioni lun</l>
        <l>
          <lb/>i nue en e en dite ene oe oe i e ioie le e onile re ione er oene</l>
        <l>
          <lb/>lenrun eone e ninue ena ener le enea ee e eres le ilndl e e inn</l>
        <l>
          <lb/>’eeie en a one e eneipiue des siuene ae ne eoſ eu oe ne</l>
        <l>
          <lb/>ne e e sdl pon ſinunule le coe pnuulenr e dereone e enen </l>
        <l>
          <lb/>lenien eie ei e e le ui enele pue enoine i e ernee oreopn eue d</l>
        <l>
          <lb/>enuele ele e tone eue eas ſes e i onaue pu l denrnue e eneriee</l>
        <l>
          <lb/>onpn ſne oir e ouien aira  i qui es ſea tereie denenener.!</l>
        <l>
          <lb/>le eſeons de ni nſe nuouile depul ia eua queie de e ene pnue.</l>
        <l>
          <lb/>eue e onunie e e oue s quns le nunles eoneneoe oe ne n eleoe</l>
        <l>
          <lb/>e e epnne uinuſre le eunnrnu a les ſieoun de on eie leonnr</l>
        <l>
          <lb/>ni es aue des Copnues da oaieanus, que de uniuere e e e eers</l>
        <l>
          <lb/>rPee, edoeat qanspueoient touſion, qunne ſ eielſit ſu ernps d</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          m m ,   </l>
        <l>
          <lb/>,    ,    ſ    l </l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>parir, &amp;e aloime oufiours ou s ne deuoiene pas ller os nus ſages</l>
        <l>
          <lb/>-elaoient à̀ ce, que ce Miniſtre n’entendoit rien à gouuermer vn Eſtat:</l>
        <l>
          <lb/>mais leeplus elair-voyans concluoient à ce, qu il ’entendoit auee le enne¬</l>
        <l>
          <lb/>a. Et las vns &amp;les autres déploroient de voit ce Royaume ſ miſerable¬</l>
        <l>
          <lb/>ment vendu &amp; tahy, la reptation d’vn gand Roy, &amp; dvne pellquuſe</l>
        <l>
          <lb/>Naaon ſa vilainement difamée, &amp; tant de braue nobleſe expoſee à le</l>
        <l>
          <lb/>oueherie par vn eſtranger Iealien Eſpagnoliſé, ennemy eapiealdu nom</l>
        <l>
          <lb/>Ftauçois.</l>
        <l>
          <lb/>; os armées de mer fuſſene allé́es en Catalogne ppur y appuyer les</l>
        <l>
          <lb/>eſſeins qu’on auoi dans qette Prouince, ſans leſqueles il ne ſe peuuet</l>
        <l>
          <lb/>eiorre; aous y aurions fait dautres conqueſtes &amp; ré le ſe dee Caa:</l>
        <l>
          <lb/>iIas ad la ſeruieude Caſtilae, en laquelle ils ſont, Maistous les bons deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eins de ſucce appatens &amp; probables, qui luy os eté propoſ n pnt</l>
        <l>
          <lb/>iamais eſte gouſte ny ſuiuis par lay. Et ce teſmoignge peut etre hau¬</l>
        <l>
          <lb/>tement rendu par vne inhnié de gens de bien &amp; de condirion,s qui luy</l>
        <l>
          <lb/>nt fai des propoſitions coaſiderables, &amp; donné́ des aduis, importans, le</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>tout vaiuement,.</l>
        <l>
          <lb/>Cette belle Pruince de Catalogne creut que la Erance, à laquelle elle</l>
        <l>
          <lb/>ſe trouue vnie &amp; incorporée, l’alloe démembrer &amp; ieteer danŝ ſo ai¬</l>
        <l>
          <lb/>cien eſlauage, pous eltre tous ces nobles &amp; genereux Catalans expoſa</l>
        <l>
          <lb/>à la barbare vengeance des Eſpagnols, eomme ls la pratiquent à Naples;</l>
        <l>
          <lb/>lors que le Cardinal de Sainte Ceoile-frere du Maarin, fut euuoyé Vice¬</l>
        <l>
          <lb/>roy dans ceu Pouitce, voyans ces deux freres, l’vn fol ridic ulas  l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre meſchanonatable; ils s éerioientpubliquement. Ha pauure France!</l>
        <l>
          <lb/>ha pauure Catalogne ! ſous quelles conduites eſtes-vous tombées? Lapeur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la honte que le Cardinal de Samte Cecile eut de ces plaintes publiques,</l>
        <l>
          <lb/>le porterent à ſe retirer &amp; ſortir de cette Prouince ſans ordre, &amp; de s’en</l>
        <l>
          <lb/>venir à la Cour, conre l’ordre qu’il auoit de n’y pas venir.</l>
        <l>
          <lb/>L’impertinent deſſein qu’il a u de faire paſſer &amp; perdre cette derniere</l>
        <l>
          <lb/>Campagne à l’Armee du Roy deuant vne Place, &amp; d’engager encore le</l>
        <l>
          <lb/>Duc de Modene au ſiege de Cremone, ville du Milanois, qui ne ſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit, ny pouuoit prendre; &amp; quand bien elle euſt eſté priſe, ne ſe deuoit</l>
        <l>
          <lb/>ny pouuoit garder; fait iuger du moins par l’euenement, quel eſt ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſprit &amp; ſon ame pour le bien &amp; pour l’honneur de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a pas vn eſtranger, qui ne ſçache que le Royaume de France eſt le</l>
        <l>
          <lb/>plus peupleé́ de l’Vniuers, &amp; que certe Nation eſtant auſſi propre pour les</l>
        <l>
          <lb/>armes qu aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>les François ayans pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affection que Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>la Nature, &amp; la Loy ordonnent à tous leurs Sujets: le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit faire tous les ans des leuées d’hommes eſtrangers, en Pologne, en</l>
        <l>
          <lb/>Alemagne, en Eſcoſſe, en Angleterre, &amp; en Irlande, deſquels il n’y auoit</l>
        <l>
          <lb/>aucun qui ne reuint en Ftance à beaucoup plus que quatre François n’au¬</l>
        <l>
          <lb/>roient couſté. Certe œconomie eſtoit, ſelon la penetration des plus habi¬</l>
        <l>
          <lb/>les gens, pour auoir pretexte de faire ſortir de l’argent de France, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir vne armé́e d’eſtrangers qui fuſt plus à luy qu’au Roy, ny au Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, y ayant cin ou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’Infanterie,</l>
        <l>
          <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>,,,----g--g----</l>
        <l>
          <lb/>Il eareſfaſfortte ſienr d’rlaeGouuerneur de Briſae, pendant leſelor</l>
        <l>
          <lb/>qu’il fit à la Cout apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubti¬</l>
        <l>
          <lb/>lement ſur le delaiſfement de cette Place, que ce fidele Gouuerneur éga¬</l>
        <l>
          <lb/>lement François &amp; Suiſſe, a ſoupçonné, ſelon qu’il s’eſt laiſſé entendre,</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal Maarin vouloit auoir cette fortereſſe pour luy meſme,</l>
        <l>
          <lb/>ou pour le Roy d’ſpagne, pou la liaſon de la Franche- Comté auee l’Ale¬</l>
        <l>
          <lb/>aagne, &amp; ſans paſler par la Suiſſe, luy donner vn paſſage ſur le Rhin plus</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la Paix, tant de traittez ’particuliers qui ont eſté faits, que ceux.</l>
        <l>
          <lb/>qui reſtenr encore à faire, le Due de Longueuille &amp; le Comte d’Auaux</l>
        <l>
          <lb/>pounan dire ce qu’ils en ſç auent, pour auoit eſté ſi long-temps amuſez</l>
        <l>
          <lb/>à Munſtet; &amp; ee Prince &amp; ce Seigneur pouuant &amp; deuant eſtre creus, on</l>
        <l>
          <lb/>ne diraſur ceſujet, ſinon-que le Cardinal Mazarin eſt la ſeule &amp; ſecrette</l>
        <l>
          <lb/>cauſe que Ia Paix ne s’eſt pas vniuerſellement faite, que le craicé de Ba¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere s’eſt rompu, &amp; que celuy de Hollande s’eſt executé́, les Hollandois</l>
        <l>
          <lb/>ayant feanchement dit, que ſi la France les vouloit touſiours auoir pour</l>
        <l>
          <lb/>alliez &amp; vnis auee elle, qu’elle euſt d’autres Gouuerneurs &amp; Mmtres.</l>
        <l>
          <lb/>On afait grand bruit de pluſieurs millions volez à cette Couronne pas</l>
        <l>
          <lb/>lIe Cardinal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe chauffe à ſon aiſe, le dos tourné au feu qu’il a nmalignement allum¬</l>
        <l>
          <lb/>dans le Royaume; pouuant fournir les preuues de ces lareins. Lors qu’on</l>
        <l>
          <lb/>Iuy fera ſon procez, l’on s’en remettra à luy, &amp; l’on n’en dira pas daua</l>
        <l>
          <lb/>age, fnon qu’il y a grande apparence &amp; probabilie qae le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Maarin s’eſt ouſiours entendu auec les Eſpagnols, enneis de la Frances</l>
        <l>
          <lb/>qu’il la veut maintenant deſchirer, apres l’auoir eſcorcheée ,excitant le ey</l>
        <l>
          <lb/>Contre ſon pauure &amp; fidel Peuple , contre ſa bonne &amp; puiſante Ville de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, econtre ſon ſage &amp; affectionné Parlement, voire contre tous les Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>iers du Royaume, lequel ilveut embraſer d’vn feu de guerre ciuile, &amp; ſe</l>
        <l>
          <lb/>vefugier &amp; ſauuer en Eſpagne, pour eſtre recompenſé́ de ſes ſeruices &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>cét inoendie.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
