<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3770_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire déboucher Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17577"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le theologien d'Estat a la Reyne. Pour faire desboucher Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-12</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49338</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49338"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13895-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.8 9</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> Doo</l>
        <l>
          <lb/> 377o</l>
        <l>
          <lb/>4¬¬</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>THEOLOGIEN</l>
        <l>
          <lb/>DESTAT</l>
        <l>
          <lb/>A LA REYNE.</l>
        <l>
          <lb/>POV FIRE D</l>
        <l>
          <lb/>ea rau</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>D¬</l>
        <l>
          <lb/>totutur</l>
        <l>
          <lb/>v</l>
        <l>
          <lb/> ee</l>
        <l>
          <lb/>e enie ele re</l>
        <l>
          <lb/>mprimeur ordinaire</l>
        <l>
          <lb/>ant enl’lſle Noſre Dame, ſur</l>
        <l>
          <lb/> runmeefs</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>AhA,hd&amp;&amp;   la,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>Aa-s</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/>H.</l>
        <l>
          <lb/>Ayant appris du Docteur des Roys &amp; des Naions, quo</l>
        <l>
          <lb/>les iuſtes coleres de Dieu s’allument ſur les teſtes de ceux,</l>
        <l>
          <lb/>qui par vne grande iniuſtice retiennent la verte priſon¬</l>
        <l>
          <lb/>niere, &amp; joignant a c ela l’honneur que i’ay de voſtre bien¬</l>
        <l>
          <lb/>veillance, &amp; de l’accez à voſtre Roy alle peſonue, enqua¬</l>
        <l>
          <lb/>lité d’ancien Officier tres-zelé pour la grandeur &amp; le bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de voſtre Regence, i’eſtmerois mon ſilence crhminel</l>
        <l>
          <lb/>ſi ie ne le rompois par cetre Lettre.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour vons dire, MADAME, que tous les gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien ſont ſaiſis d’vn profond eſtonnement, voy ant Paris in¬</l>
        <l>
          <lb/>ueſty par les armes qui ſont cemmandées ſous le nom du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; aut horiſées par l’aueu de voſtre Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>Certe bonne ville ne ſe pouuant encore iu ger coupable</l>
        <l>
          <lb/>par la cõſcience qu’elle a de ſes reſpects enuers voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté, s’eſtime toutefois la plus malheureuſe du monde par</l>
        <l>
          <lb/>le ſentiment de ſa diſgrace. C’eſt elle, MADAME, qui vous</l>
        <l>
          <lb/>a touſiours honoiré́ par deſſus coutes les Reynes de ;cette</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie, auec des tendreſſes qoi ne ſe pouuent epri¬</l>
        <l>
          <lb/>mer; Elle qui a pris la plus grande patt a vos naux, aux</l>
        <l>
          <lb/>iours de voſtre ſilence, parmy ces ombres malignes qui</l>
        <l>
          <lb/>couuroient les rayons de voſtre authorité, Elle a compe le</l>
        <l>
          <lb/>iour qui vous a fait Mere au premier rang de ſes felicitez.</l>
        <l>
          <lb/>Elle qui vous a porte ſur ſes eſpaules au Troſne de la Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gence,auec des applaudiſſemens qui ont rejouy le Ciel &amp;</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>e;</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ae-a?</l>
        <l>
          <lb/>l terre. Et maintenant cette Reyne des yilles, arrouſe ſes</l>
        <l>
          <lb/>ioyes de ſes larmes, &amp; traiſne ſes atours en la pouſſiere,</l>
        <l>
          <lb/>pour vous voir irrit́e conre elle;&amp; ne pouuant encore pe¬</l>
        <l>
          <lb/>netrer toutes les cauſes de ſes douleurs, elle plaint la main</l>
        <l>
          <lb/>qui les fait.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu deſtourne de nos cœurs cette peſée, que ce que</l>
        <l>
          <lb/>nous ſouſfrons ſoit vn eſfect de la vengeance de voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſté; Comment nous pourrions nous perſuader, qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>ame que nous auons eſtimée iuſques icy toute celeſte, prit</l>
        <l>
          <lb/>des deſſeins ſi bas &amp; ſi terreſtres: Comment pourriõs nous</l>
        <l>
          <lb/>conceuoir des inatentions de meurtres &amp; de ſang, dans Vn</l>
        <l>
          <lb/>cœur qui ſent ant de fois le ſang de Irsvs Cuisr couler</l>
        <l>
          <lb/>parmy ſes veines? Les Troſnes, di ſainct Denys, ſont ſans</l>
        <l>
          <lb/>paſlion, &amp; es boullons de la colere ne peuuent comparir</l>
        <l>
          <lb/>Qui vin auec les feux qui ſont allumez par le ſouſfle du S Eſprit.</l>
        <l>
          <lb/>dcari Voſtre Maeſté eſt trop bien appriſe pour ne ſcauoir pas</l>
        <l>
          <lb/>vults  l’Eſcriture, qui dt, que qui cherche la vengeance de l’hom¬</l>
        <l>
          <lb/>Pi. me,trouueri eelle de Dieu Elle arop de conoiſanee pour</l>
        <l>
          <lb/>in ignorer que la vengeance d’vn ſeul homme a couſte cher?</l>
        <l>
          <lb/>iam, pluſieurs grands &amp; que celle qui ſe porte ſur tant de mil¬</l>
        <l>
          <lb/>Ecel liers de iuiets, eſt extremement dangereuſe. Si vn Royn’y</l>
        <l>
          <lb/>a du ſuccez, il offenſe ſa Couronne; &amp; s’il y reuſſit, id doohire</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>ſes entrailles. Il arriue rarement que les appetits de ſe ven¬</l>
        <l>
          <lb/>ger ſucedene comme on les a projettez: Il y a vne main</l>
        <l>
          <lb/>u Ciel qui les arreſte, &amp; qui nous apprend, que lors qu’o</l>
        <l>
          <lb/>delibere de la fortune d’autruy, il- faut appeller’la ſienne</l>
        <l>
          <lb/>au Coniſeil.1</l>
        <l>
          <lb/> aass peut eſtre que voſtre Maieſte croit, que ce qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>fait eſt vne œuure de iuſtice, qui ne tend point à d’autre but</l>
        <l>
          <lb/>que de mainenir l’authorite Royale : ſi c’eſt vne iuſtice qul</l>
        <l>
          <lb/>Ved Dieu, pounquqy l’eſtenadez ousau delà des- Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>etsde Dêue Ily  voulapardonper à Vne groſſe vllle pour</l>
        <l>
          <lb/>x hoor es iuſtes, &amp; vous en voulez perdre vne oent ſois</l>
        <l>
          <lb/>Vu  ron le ue plus uſie, pout qure ou ei honmes</l>
        <l>
          <lb/>que ous eſtinez niuſtes tn’ appirtient qua ioiu d’eſten¬</l>
        <l>
          <lb/>ne les peineddes oupables, meſime ſar la tors; Mais</l>
        <l>
          <lb/>les ols, quoy qu’ila puiſſentpriier vne comrmonaeeé e¬</l>
        <l>
          <lb/>tiere</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬a¬¬ea¬</l>
        <l>
          <lb/>tiere de leurs faueurs, pour le peché d’vn particulier, ne</l>
        <l>
          <lb/>peuuent tourefois ſelon les Loix de la cõſcience, liurer aux</l>
        <l>
          <lb/>tourmens &amp; à la mort des ames innocentes, en vengeanee e,Th6.</l>
        <l>
          <lb/>de quelques criminels. Sainct Thomas dit expreſſement, a</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y a aucune raiſon ny de Religion n’y d’Eſtrat, de 6,ar.6</l>
        <l>
          <lb/>uer vn homme non coupable, ſans offenſer Dieu mortelle- In nul¬</l>
        <l>
          <lb/>ment: &amp; quoy que cela s’excuſe auec peine en vne Guerre lo caſu</l>
        <l>
          <lb/>iaſte où il ſe fait indirectement, il ne ſe peut pas toutesfos E ¬</l>
        <l>
          <lb/>cidere</l>
        <l>
          <lb/>ex cuſer en cette aion, qui procede par voye de chaſtimét,¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; non de guerre legitime.</l>
        <l>
          <lb/>centem.</l>
        <l>
          <lb/>. Les Fauoris vſurpateuts, font tout entreprendre aux</l>
        <l>
          <lb/>Princes ſouscouleur de la conſeruation de leur Eſtat, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſi cer ſtat eſtoit vue Diuinite independante de l’E..</l>
        <l>
          <lb/>uangile: mais qui ne voit que par ce moyen on iuſtifieroit</l>
        <l>
          <lb/>tous les crimes, &amp; qu’il y auroit lieu d’exeuſer Herode,</l>
        <l>
          <lb/>apres auoir pſſé l’eſpée par le corps de quatorze mil le in¬</l>
        <l>
          <lb/>nocens pour en tuer vn ſeul, en diſant qu’il s’y ſentoit obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gé pour le bien doſon Eiſtat: mais qu’eſt ce que l’Eſtat d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy finonſon peuple, qu’il ne peur ruiner ſans ſe perdre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il conſerue auee vne ſoigneuſe eſpargne pour ſe con¬</l>
        <l>
          <lb/>feruer.</l>
        <l>
          <lb/>Il eft res-dommageable, de faire perir vne groſſe ville</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vn graad peuple, ſelon la conſcience, &amp; ſelon l’Eſtat. Ie</l>
        <l>
          <lb/>dis ſelu la onlcience, parce que c’eſt entreprendre ſur les</l>
        <l>
          <lb/>pouuoirs da Dieu qui eſt ialoux de ſa gloire, &amp; qui ſç̧ait la</l>
        <l>
          <lb/>mefure de fes ven geãces. C’eſt vn coup qui n’eſt propre qu’à</l>
        <l>
          <lb/>Ia toute pſſante main de Dieu, d’extermner des Villes, e</l>
        <l>
          <lb/>des natios ennieres, &amp; de punir vniuerſel lemenr parce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>oft l’eſtre vniuerſel de toutes choſes, &amp; que ſelon que dit le</l>
        <l>
          <lb/>Sadge, quand l aarot abyſmé le mnnde on n’auroir rien à</l>
        <l>
          <lb/>luy reprochet: Et quoy que par ſa pſſance abſoluë, il pour¬</l>
        <l>
          <lb/> rair ſans autre cauſe perdre par le Feu, par l Eau, &amp; par le</l>
        <l>
          <lb/>Fer, rouas les habirãâsde la rerre, il n’a iamais toutesfois rui¬</l>
        <l>
          <lb/>né des vii les eneierement, ſans de grands &amp; enormes pe¬</l>
        <l>
          <lb/>chez, dont eles eſtoient touites couuertes, Il fit pleuuoir le</l>
        <l>
          <lb/>Feu &amp; le ſouffre ſur Sodome &amp; Gomorrhe, auec les villes</l>
        <l>
          <lb/>qui leur eſtoient complices: mais ee fut pour chaſtier des</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>a-¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>vices abominables quſ font horreur à la nature: Il com¬</l>
        <l>
          <lb/>manda à ſon peuple de perdre ſans reſource les Iebuzeens,</l>
        <l>
          <lb/>les nhereſeens &amp; les Amalecbires, mais c’eſtoient des ado¬</l>
        <l>
          <lb/>rateurs du Diable, &amp; des mangeurs de chair humaine; Il ſe</l>
        <l>
          <lb/> trouue auſſi en l’Euangile la Parabole d’vn R oy, qui fact</l>
        <l>
          <lb/>bruſler vne ville, maisc’eſt pour aooir tué les Ambaſſadeurs</l>
        <l>
          <lb/>d’vn commun conſentement, Iamais Dieu tout abſolu qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt, n’entreprend ces grandes ruines ſans de grands ſuiérs.</l>
        <l>
          <lb/>I’appelle icy. voſtre luſtce, MADAME, i’appelle voſtre</l>
        <l>
          <lb/>prudence, &amp; voſtre conſideration, Paris eſtoit il attaché de</l>
        <l>
          <lb/>crimes ſi abominables qu’il le fallut eſteindre par le Fer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par la Faim  Il s’agiſſoit de metre ſut le Peuple ds char¬</l>
        <l>
          <lb/>ges &amp; des impoſts inſupportables à ſa foibleſſe; le parlemẽt</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt aſſemblé la deſſus, les autres Cours Souueraines ont</l>
        <l>
          <lb/>embraſſé le meſme deſſein,ſelon les Loix &amp; ſelon les for¬</l>
        <l>
          <lb/>mes ordnaires, quoy que voſtre Conſeil n’en fut pas d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uis. pluſieurs ont dit leurs ſuffrages auec la liberté que la</l>
        <l>
          <lb/>conſcience commande, &amp; que l Eſtat du Gouuernement de</l>
        <l>
          <lb/>rance permet: Mais peut-eſtre auee plusde chaleur que</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Conſeil n’en deſiroir; Et pour cela on a ſouillé la</l>
        <l>
          <lb/>re ſionyſſance publique d vn iour conſacré aux Ttiomphes</l>
        <l>
          <lb/>par des emprſonnemens de Magiſtrats, qui eſtorent eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>mez gens de bonne vie &amp; d’entiere reputation. Le peuple</l>
        <l>
          <lb/>en eſt eſmeu &amp; le Bourgeois craignant la ſedition &amp; le ſac¬</l>
        <l>
          <lb/>cagemẽt des mailons, s’eſt mis en armes pluſtoſepour vous</l>
        <l>
          <lb/>deffendre que pour vous reſiſter, &amp; pour monſtrer qu’il n’en</l>
        <l>
          <lb/>vouloit point à voſtre authorité, il vous a rendu ſes obeyſ¬</l>
        <l>
          <lb/>iances deſarmées, auſſi toſt que V. M.luy a rendu la Iuſtice:</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les furies de cete groſſe mer qui ſembloient vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loir engloutir vn monde, ſe ſons arreſfées à vn grain deſa.</l>
        <l>
          <lb/>ble. Vous auez vous meſme, MADAME, loué &amp; approu¬</l>
        <l>
          <lb/>né cette moderation &amp; certe fidelité́ vous auez agreé qu’on</l>
        <l>
          <lb/>publiaſt iuſques dans les Chaires de verité, qu’il ne vous</l>
        <l>
          <lb/>reſtoitaucun reſſenriment contre Paris de tour ce qui s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit paſſé. Vous auez preteſté publiquement vne cordialle</l>
        <l>
          <lb/>bien-veillance enuers voſtre bonne Vlle, auec des com¬</l>
        <l>
          <lb/>plimens releuez, &amp; des paroles dignes de la bouche d’vne</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>eeeex</l>
        <l>
          <lb/>Reine. Apres cela, MADAME, enleuer le Roy de nuict</l>
        <l>
          <lb/>auec l’eſtonnement de tour le monde, engager les Princes</l>
        <l>
          <lb/>du ſang aà vne action funeſte, inueſtr Faris, luy prononcer</l>
        <l>
          <lb/>vn triſte Arreſt de mort par le Fer &amp; par la Famine, n’auoir</l>
        <l>
          <lb/>poin d’eſgard à tant de gens d’honneur &amp; de merite qu¬</l>
        <l>
          <lb/>vous ont fi dignement ſeruy, à̀t ant de perſonnes innoceni</l>
        <l>
          <lb/>tes, àtant d’ames Religieuſes qui s’affligent &amp; quiſe ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>tifient pout vous iour &amp; nuict, vouloir que tout periſſe</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt que de laiſſer perir la ſatisſaction d’vn deſir, qui</l>
        <l>
          <lb/>pouroit accorder cela auec la Religion, la pieté, &amp; la con</l>
        <l>
          <lb/>ſcience:&amp; qui ne voit que ces penſées ne coõuiennent point</l>
        <l>
          <lb/>à voſtre naturel, mais qu’elles ſont inſpirees par les mau¬</l>
        <l>
          <lb/>nais genies de la France: c’eſt voul oir faire plus que Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>que de perdre des Villes entieres, pour vne opinion d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité, qu’il n’a iamais perdués que pour des crimes exe.</l>
        <l>
          <lb/>crables. Quand il vient pour chaſtier Niniue plongé́e dans</l>
        <l>
          <lb/>de tres grands pechez, il s’arrelte, &amp; pardonne, parce que,</l>
        <l>
          <lb/>dit- il, il y a des enfans, &amp; des ſimplesgens, qui ne ſç̧auent</l>
        <l>
          <lb/>Iona</l>
        <l>
          <lb/>dieernes ennre lamain dtoire &amp; l nin puele, oure eg</l>
        <l>
          <lb/>quatité d’animaux qui n’on rien demerité; Dieu par¬</l>
        <l>
          <lb/>donne en conſideration meſme des beſtes, &amp; vous ne vou.</l>
        <l>
          <lb/>driez pas pardonner pour l’innocénce, pour la vertu, pour</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qu’il a de ſacré &amp; de diuin. Mais on dira que vous</l>
        <l>
          <lb/>’en voule- poin au peuplede Patia qu’il vous lure le pPar- S</l>
        <l>
          <lb/>lement, &amp; vous voila contente. C’eſt vne queſtion agitée’</l>
        <l>
          <lb/>par les Theologiens Scolaſtiques, qui demandent ſi on peut ad</l>
        <l>
          <lb/>liure vn ſeul homme linnocent à̀ la mort, ponr appaiſer les mieidi</l>
        <l>
          <lb/>coleres d’vn Grand, qui veut qu’on luy liure, autrenenr qui dicit</l>
        <l>
          <lb/>menace de ſaccager toute la ville. Tous reſpon dent quil omnes</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas permis de luy liurer, parce qu’on ne peut autho-i. lta ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>1ire.</l>
        <l>
          <lb/>ſer vn peché par le ſuccez d’vn bien temporel Le Peuple de</l>
        <l>
          <lb/>paris croit que ſes Magiſtrats ſont innocens, qu’iſs ont ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>fert pour vne bonne cauſe, pour la verité &amp; pour la iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>’il les croioit ennemis de l’authorité du Roy;il les metroit</l>
        <l>
          <lb/>enpiecesmais ayant de tout autres ſentimens de leur vertu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de leu fidelité il ne peut, ny ne dot les abandonner d la</l>
        <l>
          <lb/>diſcretioi d’vn Miniſtre eſtranger. C’eſt vn peuple trop</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>s8</l>
        <l>
          <lb/>illuſtre &amp; trop conſcientieux pour ſe faire le bourreau des</l>
        <l>
          <lb/>gens de cetre qualité, &amp; de toute aurre que ce ſoit.</l>
        <l>
          <lb/>S la conſiderartion de la Religion reſiſte au deſſein de V.</l>
        <l>
          <lb/>M les raiſons d’Eſtat ny ſont pas moirs contraires; le plus</l>
        <l>
          <lb/>ſage des Politiques AuguſteCeſar, diſoit que ce n’eſtoit pas</l>
        <l>
          <lb/>le fait d vn habile homme en mariere de Gouuernement,</l>
        <l>
          <lb/>d’entreprendre vne aſfaire ou il y a plus à perdne qu’à gai¬</l>
        <l>
          <lb/>gner. En celuy cy, MAD A ME, vous perdez bcaucoup,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>vous ne gaignez rien, vous perdez, Paris qui eſt vn de my</l>
        <l>
          <lb/>Royaume de France, comme ſi ouscouppiez voſtre Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne par la moitié. C’eſt la Reine des villes, le Troſnue des</l>
        <l>
          <lb/>Rois, le plus haur luſtre de l’Eſtar, qui fair la terreur de vos</l>
        <l>
          <lb/>eœnnemis, la gloire de vs Suiets, &amp; l’admiration de tour le</l>
        <l>
          <lb/>monde. C’eſt le ſeiour de la plus haute pieté, la Mere des</l>
        <l>
          <lb/>Sciences &amp; des Arts, le lieu des grandes affaires, la Depoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>taire des trophé́es &amp; des Couronnes; C’eſt de lî que vient</l>
        <l>
          <lb/>le ſecours des armes le plus preſent, l’argent le pus nert &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le plus preſt, que les Pariſiens ont touſiours pay auee vne</l>
        <l>
          <lb/>diligence qui n’a rien de pareil que leur fidehié</l>
        <l>
          <lb/>En ourre, tuinant Paris vous touchez à la Clefſ de la Vo.</l>
        <l>
          <lb/>te; Vous esbtanlez toutes les villes qui ont leurs alliances,</l>
        <l>
          <lb/>leurs commerces, leurs correſpondances dans Paris, il n’y</l>
        <l>
          <lb/>a petſonne en France qui ne s’eſtime comme Bourgeois de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, &amp; qui ne ptenne part à ſa proſperite, &amp; qui nes’afflige</l>
        <l>
          <lb/>de ſa perte. Quelque ſuccez que V. M. puiſſe auoir de cere</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſe, il faut perdre l’argent &amp; le ſang de vos Suiets, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vous auez deſia perdu à la priſe d’vn village des llluſt es qui</l>
        <l>
          <lb/>ne meritoient de mourir que ſur les remparts de Conſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>rinople.</l>
        <l>
          <lb/>Adiouſtez, MADAMẽ, que les Villes reuolrées feront</l>
        <l>
          <lb/>tarir toutes les veines de vos Finances, qui ayant eſté em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployées pour le mal ne vous laiſſeront pas la liberué de fai¬.</l>
        <l>
          <lb/>re le bien quand vous le voudrez. Ie dis plus, que par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen vous auez monſtré au Peupleſes ſorces qu’il deuoit</l>
        <l>
          <lb/>ignorer, de peur que ce qui s’eſt fait en vne bonne cauſe, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe faſe vne autre ſois en vne mauuaife. Et ce qui paſſe en¬</l>
        <l>
          <lb/>core tout ce qu’on ſģauroit dire, c’eſt que ce mal-heureux</l>
        <l>
          <lb/>deſſein</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>deſſein releue les ennemis abattus, &amp; ruine les conqueſtes</l>
        <l>
          <lb/>du ſeu Roy voſtre tres-honoré Eſpoux, qui ont couſté tant</l>
        <l>
          <lb/>d’or &amp; de ſang, qu’il ſuffiſoit pour achepter pluſieurs grãds</l>
        <l>
          <lb/>Royaumes: En perdant tout cecy vous ne gaignez rien, car</l>
        <l>
          <lb/>cete authorté que vous prerendez maintenr par cette ri¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur n’eſtoit point bleſſée: On ſç̧ait bien que les Regens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Regentes des Ry umes ne ſont pas les Originaux de</l>
        <l>
          <lb/>l’aut horité́, mais les Depoſitaires, &amp; que s’iſs veulent en¬</l>
        <l>
          <lb/>reprendre par de là les anciẽ̃s or dres du Royaume, on leur</l>
        <l>
          <lb/>peut oppoler la Loy ſans les offenſer S V M. euſt pris cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te oppoſition ciuilement, elle n’eſtoit nullement inter eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſée, mais les Grands ont des dehcateſſes de gloire qui ne</l>
        <l>
          <lb/>leur permettent pas touſionrs de voir la verré. Voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſte a s mantenant l’affaire à ce point, que ſi la reſiſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce enmporte ſur elle, ſon anthorité s’abar, &amp; ſi vous ſurmon¬</l>
        <l>
          <lb/>tez autrement que par la lemence, vous la rendez rude &amp;</l>
        <l>
          <lb/>mal faiste, &amp; telle qu’elle n’eſt plus à l’vſage de cette Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie. Nos Rois meſmes tout maieurs &amp; tour abſolus</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont peu eſtre, n’ont iamais creu que leurs ſeules vo.</l>
        <l>
          <lb/>lonez fuſſent la regle de toutes les Loix, ils ont eſtimé que</l>
        <l>
          <lb/>leur grandeur eſtoit de gouuerner le Royaume ſelon les</l>
        <l>
          <lb/>Or donnances anennes de l’Eſtat de France, de faire ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prouuer leurs Ediéts par les Cours Souueraines, de deman¬</l>
        <l>
          <lb/>der conſeil d’eſcouter les remonſtrances, &amp; de ne ſe point</l>
        <l>
          <lb/>piquer des oppoſitions reſpectueuſes qu’on leur a faites de</l>
        <l>
          <lb/>tout temps pour le bien de la Iuſtice, &amp; la grandeur de leur</l>
        <l>
          <lb/>Eſtar. Ce Miniſtre ſi abſolu qui eſtoit Eccentrique preſque</l>
        <l>
          <lb/>en toutes ſes actions, a tiré certe Monarchie de ſon centre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lI’a extrémement diſloqueée, ſes ex ẽples doiuent donner</l>
        <l>
          <lb/>plus d’horreur que d’enuie de les iter. A moins qu’on</l>
        <l>
          <lb/>diſputaſt la Couronne du Roy voſtre Fils.. M. ne ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>bloit pas deuoir employer cette rigueur contre des Sujets</l>
        <l>
          <lb/>ſi doux &amp; i dociless qui ont des paſſions immorte lles pour</l>
        <l>
          <lb/>leur noy voſtre Fls, leur Dieu donné, qu’ils ay ment &amp; ho.¬</l>
        <l>
          <lb/>norent iuſques à la veneration, &amp; ſouſtiendront iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>la dernere goutte de leur ſang Apres cela, MADAME,</l>
        <l>
          <lb/>voudriez vous continuer ces triſtes reſolutions de taire vn</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1o</l>
        <l>
          <lb/>anatheme de cete ville, &amp; de l’abyſmer ſans reſſource. Si</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Conſeil s’imagine que c’eſt vne iuſtce de ruiner Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, voſtre Roy aume crot que c’eſt vne plus grande iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>de le conſeruerpour le Roy voſtre Fils Si voſtre Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>iuge qu’il le faut faire perir de faim, la Loy de Nate qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt plus ancienne que les Sceprres, dtes à vore peuple</l>
        <l>
          <lb/>qu’il doit fare le poſſible pour ſe garantir du plus trſte des</l>
        <l>
          <lb/>fleaux: S’il a pris les armes, c’eſt pour vous conſeruer vne</l>
        <l>
          <lb/>Ville remplie de bons ſuiets, &amp; empeſcher qu’elle ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>uienne vn tombeau de corps mort; il ne ſeroit plus ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt s’il n’eſtoit armé, il ſe garde pour le oy &amp; pour vous,</l>
        <l>
          <lb/>croyant que ſa perte eſt preiudiciable à l’Eſtat, &amp; à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>repuration.</l>
        <l>
          <lb/>Ce que les dehors de Paris ont ſouffert, monſtre aſſez ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’on a voulu fare au dedans:on a fat vn deg ai de biens</l>
        <l>
          <lb/>infinis, horrble &amp; eſpouuentable. tel que l S plus rigou¬</l>
        <l>
          <lb/>reux ennemis l’euſſent peu fre, &amp; t:l que les peupl ses</l>
        <l>
          <lb/>plus abandonnez le pouuoenr ſouſfr. Q’ont fait ces</l>
        <l>
          <lb/>pauures gens, ſinon prer pourvos ſinon  raualler nuict</l>
        <l>
          <lb/>&amp; iour pour vous preparer les trbut qui vous nourriſſent</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour vous auor ayné plus qu’eux meſmes, ils lont re¬</l>
        <l>
          <lb/>duits à brout er l’herbe. qQu ont ſait tanr de mi'’li ns d’mes</l>
        <l>
          <lb/>innocentes qui ſont dans Paris, pour les immoler au plus</l>
        <l>
          <lb/>cruel des ſupplices, &amp; leur oſter le pan qu’ls vous nt in¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſamment donné. Helas! MADA E, eſcoutez voſtre</l>
        <l>
          <lb/>propre bonté qui vous parle au cœur, &amp; voyez dans queil es</l>
        <l>
          <lb/>horreurs vous enueloppez ſans v penſer cete veru qui</l>
        <l>
          <lb/>nous paroiſſoit hors la legenee, &amp; quels comma ndemens</l>
        <l>
          <lb/>vous faites donner au nom du Roy, que l’on conraint de</l>
        <l>
          <lb/>toucher au ſang de ſes Sniets, &amp; de rougir les Fleurs de Lys</l>
        <l>
          <lb/>en vn aage, auquel il les doit blanchir par ſon innocence:</l>
        <l>
          <lb/>Les perles de voſtre Couronne en ternſſen ſlur votre reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>te, &amp; ſe peurtot il fare que voſtre cœur n’en ſut pas encore</l>
        <l>
          <lb/>touché? Ne craignez vous point, MADAME, ce compte</l>
        <l>
          <lb/>eſpouuentable qui vos re ndra redeuable au Tribunal de</l>
        <l>
          <lb/>ieu?ne ctaigneaz vous point que les larmes des inforunez.</l>
        <l>
          <lb/>qui montent au Ciel, n’affilens l’eſpeée de la luſtce diuine</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>’pour la tourher contre voſtre Royalle perſonne, que nous</l>
        <l>
          <lb/>honorons &amp; aymons tendrement iuſques dans nos dſ¬</l>
        <l>
          <lb/>graces.</l>
        <l>
          <lb/>MADAME, ie voudrois icy eſpargner vos oreilles, e</l>
        <l>
          <lb/>voſtre cœur: mais la fideité que i’ay vouée à V. M pour</l>
        <l>
          <lb/>la ſeurete de ſa conſcience, &amp; l’honneur de ſa conduite dã̃s</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat, m’en empeſche. Apres tanr de ſeruices, permettez¬</l>
        <l>
          <lb/>moy vne ſeule liberté: Les Conſeils qui plaiſent le moins,</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſouuent les plus vtiles. Voſtre Maieſté ſçait aſſez de</l>
        <l>
          <lb/>la voix publique, qui dit qu’vn ſeul homme eſt le Principe</l>
        <l>
          <lb/>de tous ces grands maux qui nous menaſſent d’vne entiere</l>
        <l>
          <lb/>dſſipation de la France: Ie ne veux point treper iey ma</l>
        <l>
          <lb/>plume dans le fiel pour le vous depeindre auec des aigreurs</l>
        <l>
          <lb/>dont ’aury touſiours horreur. Ie veux qu’il ſoit innocent,</l>
        <l>
          <lb/>ie veux qu’l ſoit excellent hõme. Ie veux ſi vous le croyez</l>
        <l>
          <lb/>ainſi qu’il ſoit vn parfait Miniſtre d’Eſta; Mais ſi la creance</l>
        <l>
          <lb/>de tant de millions d’hommes qui ſont dans voſtre Roy au¬</l>
        <l>
          <lb/>me repugne aà cette penſée, &amp; ſi nous auons euidence que</l>
        <l>
          <lb/>toutes ces horr ibles conuulſions qui agitent la France, ne</l>
        <l>
          <lb/>nous viennen d’autre ſource que pour opiniaſtrer ſa con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruarion dans le Royaume, &amp; dans le manie ment des af¬</l>
        <l>
          <lb/>eiees s oures sil pore ſeandale adiſ&amp; panitdns vne a.</l>
        <l>
          <lb/>infinité d’eſprits, qui n’ont ny foibleſſe, ny ignorance, ny</l>
        <l>
          <lb/>18.</l>
        <l>
          <lb/>mlcei li eſae dale eſoant de ecette narure ne peou eſire r..</l>
        <l>
          <lb/>oleré́ lelon tous les Theologiens, ſans pe che griet. Certes,</l>
        <l>
          <lb/>MADAME, il eſt riſonnable que nous ayons cete obli</l>
        <l>
          <lb/>Vaua¬</l>
        <l>
          <lb/>ga ion ou à vaſtre uſtice,ou à voſtre bonté, de I’oſter pour ’ de</l>
        <l>
          <lb/>Scan¬</l>
        <l>
          <lb/>denner la l’aix vniuerſelle à toute cette grande Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>5hie. I’adiouſte enc ore que quand il ſeroit auſni pur qu’vnue dalo.</l>
        <l>
          <lb/>Vertu cel ſte voſtre pridence s’en deuroit priuer pour le</l>
        <l>
          <lb/>bien publ  auoit il homme au monde plus accomply &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus agreable que Dauid? Le Roy de Geth chez lequel i</l>
        <l>
          <lb/>vuot comme eſtranger, l’aymoit paſſionnément, &amp; luy Bonus</l>
        <l>
          <lb/>donnoit part aux affaires de ion Eſtat; neantmoins comme es in</l>
        <l>
          <lb/>lne de e oereinſl de lous l opouaes en oſenroien i deie</l>
        <l>
          <lb/>l’appella &amp; luy dit, lu es don omae l’nge de ieumais pais .</l>
        <l>
          <lb/>qe u ne plais pas aux Chefs de mes ſuies, va-t’en en pix, &amp; gelus</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>Dei, reiourne en ton pa. C’eſt vne leç̧on MADAME, de la ſin¬</l>
        <l>
          <lb/>ſed l¬</l>
        <l>
          <lb/>te Eſcriture, c’eſt vne ſageſſe a Eſtat, c’eſt auſſi vne loy de</l>
        <l>
          <lb/>trapis</l>
        <l>
          <lb/>nõ pla:</l>
        <l>
          <lb/>cs te</l>
        <l>
          <lb/>uerte re</l>
        <l>
          <lb/>ergo, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Vade in</l>
        <l>
          <lb/>pace.</l>
        <l>
          <lb/>1. eg.</l>
        <l>
          <lb/>293.</l>
        <l>
          <lb/>Dplex</l>
        <l>
          <lb/>en la</l>
        <l>
          <lb/>vie de</l>
        <l>
          <lb/>Chr¬</l>
        <l>
          <lb/>les8.</l>
        <l>
          <lb/>cetre Monarchie, qui veut que la Minorité́ des Rois ſt aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtée d’vn Conſeil eſleu par le conſentement du Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>ume.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela,MADAME, 5l ous plaiſt d’eſcouter, non</l>
        <l>
          <lb/>mes poptes penfées, mas le raiſonnement de toute la</l>
        <l>
          <lb/>France. Vous deuez cette ſeparaton à Dieu, qui nous com¬</l>
        <l>
          <lb/>mande d’arracher nos propres yeux s’ils nous ſcan dalſent;</l>
        <l>
          <lb/>vous la deuez au Roy voſtre fils, de qui vous ne pouuecz ha.</l>
        <l>
          <lb/>zarder la Couronne, pour l’inter eſt d’vne complaiſance;</l>
        <l>
          <lb/>vous la deuez à voſtre peuple, pour qui vous eſtes obligée</l>
        <l>
          <lb/>d’mmoler meſme voſtre vie en cas de neceſſité: vous la</l>
        <l>
          <lb/>deuez à la raiſon, qui dit qu’il faut preferer le bien general</l>
        <l>
          <lb/>au partculier. Vous la deuez  voſtre conſcience, qui vous</l>
        <l>
          <lb/>deſend de perdre vn Roy aume pour cõſetuer vne opinion:</l>
        <l>
          <lb/>vous la deuez  la Chreſtienté qui attend de profiter de vos</l>
        <l>
          <lb/>ex emples. Ne dires point qu’il eſt permis aux particuliers</l>
        <l>
          <lb/>de retenit tel ſeruiteur qu’il leur plaiſt: la ſortune des Roys</l>
        <l>
          <lb/>a des meſures bien plus eſtrotes, &amp; eeluy qu a le plus de</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance, dot auoir moins de liberté, à raiſon des conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quences qui embraſſent le ſalut d’vneinfinité deteſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, MADAME, c’eſt ce que M. e Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>vous conſeillera, s’l eſt bien affectionné au bien de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>petſonne &amp; de voſtre Eſtar. Ce n’eſt pointengager voſtre</l>
        <l>
          <lb/>authorité que de cõdeſcendre à vos ſuiets, c’eſt ce que da¬</l>
        <l>
          <lb/>uid a fait apres vne horrible reuolte, ce que Conſtantin &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Theodoze ont fait, apres qu’on eut traiſne leurs ſtauës d̃s</l>
        <l>
          <lb/>lIa bouë; ceux qui ont ſait le contraire ont eſté eſtimez de</l>
        <l>
          <lb/> peu de iugement &amp; de petit cœur, comme le Roy Roboam</l>
        <l>
          <lb/>qui perdit dix parts de ſon Royaume pour s’opiaſtterà</l>
        <l>
          <lb/>vn mauuais conſeil, qui eſtot à la charge de ſes Peuples, en</l>
        <l>
          <lb/>condeſcendant vous ferez ce que le Ciel fait tous les iours</l>
        <l>
          <lb/>à la terre, &amp; Dieu à l’homme. Vous ſerez la Maiſtreſſe du</l>
        <l>
          <lb/>genre humain par vertu, &amp; vos exemples ieront les inſtru.</l>
        <l>
          <lb/>cions de toutce qu’il y a de plus pur dans noſtre Chri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtianiſme.</l>
        <l>
          <lb/>Voſre</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/> ’ </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre Maieſté a peu apprendre de l’hiſtoire ancienne, que</l>
        <l>
          <lb/>oette illuſtre Princeſſe Berenice, qui eſtoit née du ſang dont le</l>
        <l>
          <lb/>Sauueur a pns naiſſance, gaigna par ſes rares qualitez le eœur,</l>
        <l>
          <lb/>Sueto.</l>
        <l>
          <lb/>de Tte V eſpaſian, le plus aymable Empereur, &amp; le premier cô¬</l>
        <l>
          <lb/>in Tio</l>
        <l>
          <lb/>querant de la terre, qu’elle aymoit exremément, eſtant reci¬</l>
        <l>
          <lb/>proquement honoree de ſon amitié uſqu’à vne recherche de f.7</l>
        <l>
          <lb/>mariage; mas comme elle vit que le Senat &amp; le peuple Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>main n’aggreoient pas cette alliance, à raiſon qu’elle eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>eſtrangere, elle quitta ce grand Prince par vertu qui la conge¬</l>
        <l>
          <lb/>dloit à regret, l’vn ſacrifiautfon affection, &amp; l’autre ſa fortune</l>
        <l>
          <lb/>aux intereſts de l’Eſtat. Cette vctoire qu’elle emporta ſur elle</l>
        <l>
          <lb/>meſme pour la paix d’vn Empire eſtranger, a paſſé à la venera¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de tous les ſiecles. Et nous eſperons auſſi de voſtre pru¬</l>
        <l>
          <lb/>dence, que vous ſerez pour vn Royaume qui eſt ſi voſtre, ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle a fair pour celuy- là meſme qui luy eſtoit ſi ennemy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que par cemoyen vVous rehauſſerez voſtre Couronne d’vn lu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre incomparable.</l>
        <l>
          <lb/>Perſonne, MADAME, ne pretend faire en ſotte que la ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſité vous arrache ce que la vertu vous demande;onſçait que</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtes puſſante, mas on ne peut pas oublier que vous aue2</l>
        <l>
          <lb/>eſté touſi ours bonne iuſques icy; on vous cherit encore icy, on</l>
        <l>
          <lb/>ſe paſſionne pour voſtre grãdeur, &amp; ceux là meſme qu’on vous</l>
        <l>
          <lb/>a depeint ſi noirs, voudroié̈t vous auoir fait vn degté de</l>
        <l>
          <lb/>leurs propres corps pour remonter ſur le Troſne de Paris, en y</l>
        <l>
          <lb/>gardant laiuſtice que vous deuez à vos ſuiets. Qu’à fait Paris,</l>
        <l>
          <lb/>MADAME,  ſi vous voulez ouyr ce qui ſe dit) qu à fait Paris?</l>
        <l>
          <lb/>qu ’on fait vos Magiſtrats? ſinon de vous repreſenter les Loix</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Ordonnances du Royaume, à quoy ls ſont oblgez en</l>
        <l>
          <lb/>conſcience, s’ils ne eulent eſtre condamnez de trahiſon?</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ont-ls fait ſinon de defſendre les droi ts du Roy voſtre</l>
        <l>
          <lb/>fils? finon de retenir l’Eſtat lors qu’il eſt oit ſur le penchant de</l>
        <l>
          <lb/>ſa rne? ſinon d’appaiſer la ſedition &amp; empeſcher la ville de</l>
        <l>
          <lb/>perr? Qu’à fait Paris arme, ſinon de s’oppoſer à la plus triſte</l>
        <l>
          <lb/>des furies, qui eſt la fam d’empeſcher les maſſacres de vous</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer les reſtes d’vn Royaume tant de fois deuoré? il vous</l>
        <l>
          <lb/>pourſuit encore par ſes ſoumiſſions lors que vous le fuyez: il</l>
        <l>
          <lb/>vous ouure ſes poes, &amp; lon cœur, en luy r’amenant ce ſacié</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>2. Reg.</l>
        <l>
          <lb/>2I5.</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>Depoſt que vous luy auez enleué, &amp; vous le tourr:z, &amp; ous</l>
        <l>
          <lb/>duy auez enleue, &amp; vous le tourentez, &amp; vous en vou lez faire</l>
        <l>
          <lb/>vnexemple d horreur, &amp; vn ſpectacle d’vne Tragedie déplo¬</l>
        <l>
          <lb/>rable à tous les ſiecles. Ceſt ce que nous ne pouuons nous per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuader: car apres cela quelles mans auriez- vous pour leuer aux</l>
        <l>
          <lb/>Autels, quel cœur pour receuoir les Sacremens, &amp; qui vous</l>
        <l>
          <lb/>pourroit abſoudre dans le deſſein que vous auriez de pedre</l>
        <l>
          <lb/>tant d’ames racheptées du Sang de I svs.C HR 1ST</l>
        <l>
          <lb/>Helas MADAME, c’eſt deſia trop. Nous voyons vn mil¬</l>
        <l>
          <lb/>lion d’ames affligé́es pour le contentement d’vn ſeul, nous</l>
        <l>
          <lb/>voyons le fer &amp; la faim en voſtre Ville capitale, ou vous aez</l>
        <l>
          <lb/>touſiours deſiré la Pax &amp; l’abondance. Nous voyons les mains</l>
        <l>
          <lb/>des freres rougies du ſang ſraternel, vos Suiets expolez au fer</l>
        <l>
          <lb/>des Barbares, les enuirons de Paris ſaccagez, ls femmes vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lé́es, les maiſons bruſlées, les Eglſes profanées, les Religieuſes</l>
        <l>
          <lb/>quifient comme des Colombes eſpouuantées, non pls de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant Attila, mais deuant vos eſtendarts, &amp; deuant vos armes.</l>
        <l>
          <lb/>On ne peut croire que voſtre bonté preſide à des Conſeils ſi fu¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtes, nous lentons &amp; touchons nos playes, &amp; nous ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uõs encore nous imaginer qu’elles viennent de vos rraicts.</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles partent de voſtre mam. Voſtre Maieſte ſç̧ait, que</l>
        <l>
          <lb/>le Prophete Roy eſtant extreémement alreré, ne voulut pas</l>
        <l>
          <lb/>boire vn verre d’eau qu auoit eſte gaigne lur les ennemis</l>
        <l>
          <lb/>par le danger &amp; le ſang de trois de ſes ſeruiteurs, qui</l>
        <l>
          <lb/>S’eſtoient expoſez pour l’enleuer. Et qui oſe oit penſer</l>
        <l>
          <lb/>que V.M voulut acheter la ſatisfaction d’vne de ſes volon ez</l>
        <l>
          <lb/>quand elle leroit la plus iuſte du monde, par les calamtez,</l>
        <l>
          <lb/>d’vn million d’hommes, &amp; la deſolation de tout voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt ſé à iuger que V. M. ayant l’ame ſi bhonne &amp; ſi Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſienne, n’a point de mauuaiſes inenuons, mais que ie crovant</l>
        <l>
          <lb/>Depoſiaire de l’authorité R oyalle, qu’elle penſe eſtre blſſeée,</l>
        <l>
          <lb/>elle a droict de la manrenir par des exempes d’vne haute ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>uerité. I ateſte icy le Dieu des Monarques, que c’eſt vne il lu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion d’Eſat,; de ſe figurer que l’authorité du Roy conſiſte en la</l>
        <l>
          <lb/>rigneur du Gouuernement, &amp; en l’abaiſſement des Peuples</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt le chemin que les volents Fauors ont pris de tout teps.</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>1l.</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>pour regner iuſques ſur leursaaiſtres, ſous pretexte de ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont tellement fait valoir cetre authoré Royalle qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient entre les mains, qu’a force de l’eſleuer ils l’ont deſtrui¬</l>
        <l>
          <lb/>te. Ils ont tourt attribne aux Roys, ils n’ont ſongé qu’à la teſte</l>
        <l>
          <lb/>du corps de l’Eſtar, &amp; l’ont en fin renduë̈ ſi groſſe &amp; ſi mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrueuſe, que les pieds ne l’ont peu ſupporter, &amp; que fondant</l>
        <l>
          <lb/>ſous le poids d’vne grandeur demeſurée, ils l’ont enſeuelie</l>
        <l>
          <lb/>dans leur ruine. On ne voit rien de ſi ordinaire dans les Hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoires que des Couronnes caſſées &amp; des Sceprres briſez, pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir indignement traicté les peuples. Ce n’eſt point vne au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorite Royale que d’aller par tout enuironné de terreurs: que</l>
        <l>
          <lb/>de faire gemir des peuples innocens ſous le ioug d’vne amere</l>
        <l>
          <lb/>ſeruitde, que de marcher ſur lesruines des Villes fumantes,</l>
        <l>
          <lb/>que de dreſlet des gibets, que d’enſanglanter des eſchaſfauts, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>allumer des braſiers comme ont faitles Herodes &amp; les Nerõs.</l>
        <l>
          <lb/>L’authonté Royalle eſt vn rayon de la face de Dieu, v ne haute</l>
        <l>
          <lb/>eſtime, vne venerarion tres-grâde, imprime dans le cœur des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, qui vient de la vertu, de la ſaincte puiſſance &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>capaçité des Roys: mais ſur tou de la bonté &amp; de la clemence,</l>
        <l>
          <lb/>qui lat que leur Troſne eſt ſouſtenu par les mans de l’amour</l>
        <l>
          <lb/>des peuples enuers eux plus que par les armes, par les regimens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par les Ctadelles. C’eſt cetrte vertr, MADAME, que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons ouſiours reconnuëen V M &amp; dontvous auez ietteé les</l>
        <l>
          <lb/>ſemenees dans le eœur de noſtre ieune Roy pour les faire eſclo.</l>
        <l>
          <lb/>re ſur te Troſne.</l>
        <l>
          <lb/>A Dieu ne plaiſe que vous gaſtiez les ouurages de vos mains</l>
        <l>
          <lb/>ſurla fin, &amp; que cette Regence qui a eu tant de benediction du</l>
        <l>
          <lb/>Cel, &amp;rant d’admiraion ſur la terre, ſe termine par des exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ples d’hotreur, &amp; par des chaſtimens ſur des Magiſtrats &amp; ſur</l>
        <l>
          <lb/>vn peuple, qui n’ont iamas à deſſen choqué l ’authorie du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ny lavoſtre, &amp; qui la reſpectent encore auec toutes les</l>
        <l>
          <lb/>ſoumiſſions polsbles. Si quelqes fautes de pre cipitaron ſont</l>
        <l>
          <lb/>eſechappees,ne ſeroit il pas bien ſean à voſt e dgt́ à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſcxe, &amp; aux en ts que vous auez reeus de Dieu, de les ef¬</l>
        <l>
          <lb/>er Plltolt par miſericorde, que le, punir par iuſuce, M A.</l>
        <l>
          <lb/>DAME, le Deu que vous adoreaz &amp; que vous deuez repreſen¬</l>
        <l>
          <lb/>er ſur le Troine, eſt miſericordeux iuſques aux enfers &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>voulez chaſtier la erre des pechcz ou de lurpriſe ou de</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬-</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>7¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>16¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaiſie qui ſont t comme il eſt croyable) pard6nez dans le Ciel</l>
        <l>
          <lb/>Ne craigne point que la cl emence rende voſtre Sceprre plus.</l>
        <l>
          <lb/>foible, mas craigne zpluſtoſt que la rgueur ne le rompe.</l>
        <l>
          <lb/> A Dieu ne plaiſe que la paſſion d’vn cœar irrié vous ſaſte</l>
        <l>
          <lb/>expoſer le pasrmoine deCharle magne &amp; de ſaint Louys, ha¬</l>
        <l>
          <lb/>arder l’œuure de douze ſiecles &amp; de ſoixanre &amp;s quare Ris,</l>
        <l>
          <lb/>au meſpris des peuples, qui en verroient les foibleſſes, &amp; au pil¬</l>
        <l>
          <lb/>lage des eſtrangers qui en enent la deſpouille. A Dieu ne</l>
        <l>
          <lb/>plaiſe que vous leuiez les ſacrées barieres qui maintiennene</l>
        <l>
          <lb/>les Eſtats, faiant tenir preſque pour perdu, tout ce qu’õ a mo¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ſe pouuoir perdre.</l>
        <l>
          <lb/>Prenez pité de vous meſme, MAD A ME, ſi vous n’auez¬</l>
        <l>
          <lb/>pint compaſsion de nous: prenez pué du Roy voſtre fils ce</l>
        <l>
          <lb/>Dieu donné à qui vous deuez ploſtoſt laſſer l’amour des peu¬</l>
        <l>
          <lb/> les en partage, que la vengeance des imures d’vn eſtranger.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt point vn petit nomhre de factiux qui cauſent des re¬.</l>
        <l>
          <lb/>muemens, comme on penle fare crore à voitre Maieſté. Les</l>
        <l>
          <lb/>Princes &amp; les Gran ds on lené l’eſtendart, les Parlemens ſont</l>
        <l>
          <lb/>declarez pour le bien publie:les prounces ſouſleutes, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Vil les armé́es, les- peuples rni ez contre le gouuernemenr. C</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt point la man d vn honme qu lait ces grandesoperaõ̃s;</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt celle de Dieu qui vint pour punir nos peche z :tour voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Royaume eſt en feu, &amp; vous feignez de diſtiller vne goutte de</l>
        <l>
          <lb/>roſée pou l’eſteindre.</l>
        <l>
          <lb/>Sorez, MADAE, de ces confuſions-d’eſprit, r’allumez</l>
        <l>
          <lb/>ces flammes eclipſées de voſtre charité, que nous auons rant de</l>
        <l>
          <lb/>fois  dmree en V.M. faires remonter les vertusſur le Troſne</l>
        <l>
          <lb/>aec vous, &amp; eprenez vn cœur de Mere enuers vos peuples</l>
        <l>
          <lb/>tfligez. Il y a long-temps que Dieu vous pourſuit, &amp; tend</l>
        <l>
          <lb/>voſtre obeyſſance les meſmes bras qu’il a eſtéẽdus ſur la Croix,</l>
        <l>
          <lb/>ne le meſpriſez pointr, MADAME, &amp; vous ſounenez tous les</l>
        <l>
          <lb/> ieours de ce iour redoutable qui vous fera paroiſtre deuant ſo</l>
        <l>
          <lb/>Troſne deſpouillee de tous les ornemens de ceſte frele gloire</l>
        <l>
          <lb/>qui vous enronne, &amp; n’ayant plus que le ben &amp; le mal que</l>
        <l>
          <lb/>vous aurez faat à vos coſtez; faites ce que Vou s eondriez auoit</l>
        <l>
          <lb/>fait pour lors, &amp; iugez vos peuplcs comme vous deſirez eſtre</l>
        <l>
          <lb/>iugée de eu: faires voſtre merite de l’occaſionprelente, pour</l>
        <l>
          <lb/>icités, &amp; Dieu en ſera votete gloire.</l>
        <l>
          <lb/>en ſaire</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>EIN.</l>
        <l>
          <lb/>en</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>pe</l>
        <l>
          <lb/>uu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; </l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
