<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3627-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Secret (le) de la paix, ou la Véritable suite du
                    Theologien d'État à la reine.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=3AvUeEp2qq4C&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=sNG5lDuFvuEC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Secret (le) de la paix, ou la Véritable suite du
                        Theologien d'État à la reine.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> , e ,</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/> E r 1</l>
            <l>
                <lb/>’iaunuuiaeEea</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>ou la veritable ſuitte du Theologien d’ſa.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>ſA</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>AL.</l>
            <l>
                <lb/>ADAME,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>V ¬</l>
            <l>
                <lb/> H.</l>
            <l>
                <lb/> .a</l>
            <l>
                <lb/>Novs auons experimenté ces iours paſſez deux mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>mens exraordinaires à la Nature, &amp; incroyables à la Phai,.</l>
            <l>
                <lb/>ophies vn deſir ereme de la Paix, vne res grande</l>
            <l>
                <lb/>cTunede l’auni Oa ne peut pas nier que nous ne l’ayon</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaittee ardemment, parece qu’elle n’eſt plus vne deui.</l>
            <l>
                <lb/>complaiſance, mais vne neceſnité d’affaires aux deux Par</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfois lrs que l’on nous a annonce qu’elle venoit d,</l>
            <l>
                <lb/>Parsſan le Roy la eyne, ceſt choſe eſtrange, que ce</l>
            <l>
                <lb/>pauure Peuple qui trembloit encore ſous le fer des Barbare,,</l>
            <l>
                <lb/> ſous les foties de la faim, demandoit la Guerre qui luy de</l>
            <l>
                <lb/>aois proloneerl v e l’aure ourment, pluſoſi que de lu</l>
            <l>
                <lb/>veoir arriuer la Paix ſans vos Maieſtez</l>
            <l>
                <lb/>ar donnes, M A DAME, a la plus innocente des pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion quine vent que d’vnerces d’annout &amp;u dereſpet quon</l>
            <l>
                <lb/>apour vos Maieſtez, &amp; qui fait q e les choſes les plus ile,</l>
            <l>
                <lb/> lesplus agreables nous ſemblent deſaduantageuſes n</l>
            <l>
                <lb/>neſtes, eles ne ſont honorees pt voſtre Peenee, N</l>
            <l>
                <lb/>onlons veoir dans luaſereniue ce viſage qui ’eſt eouuer de</l>
            <l>
                <lb/>nunges ſur nouss ous voulos veoir’cete main quel’igno.</l>
            <l>
                <lb/>ranee &amp; le malheur ont armee de feaux contre nous onr</l>
            <l>
                <lb/>pereeuane qu ele eſtnou lynons &amp; nous iugeons qu</l>
            <l>
                <lb/>L’vv S1e1TDeLA’PAx que Voſre iiln</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>proeure à̀ ſon Peuple, c’eſt de prẽdre les aiſles de l’Aiglepour</l>
            <l>
                <lb/>retourner dans Paris, &amp; ramener le Roy. Toutes les rai! ons</l>
            <l>
                <lb/>diuines &amp; humaines non ſeulement vous cnuient, hais vuS</l>
            <l>
                <lb/>ſorcent d’vnec douce violence à prendre cete reſolurio</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, MA DAME, il n’y a point d’appairene</l>
            <l>
                <lb/>de faire entrer la Pix comme vne inconnuc dans l’aris, Elle</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt la Flle du Ciel, le nœud de la tres-Anguſte Trnite,</l>
            <l>
                <lb/>qui fait le monde par ſes accords, &amp; le Parads par ſes re¬</l>
            <l>
                <lb/>gards. Voſtre Majeſté qui eſt ſi pieuſe, ſç̧at comme on a</l>
            <l>
                <lb/>traitté de tout temps les Reliques en l’Eglle, &amp; com me on</l>
            <l>
                <lb/>les a fait entrer dans les Villes porteées en triomphe ſur les</l>
            <l>
                <lb/>eſpaules des Ponifes ſacrez, &amp; ſuiuies des Roys &amp; des le y¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, auec toutes les Pompes. &amp; toutes les magniticences poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſibles. La Paix, MADAME, c’eſt la Relque de lEs vs¬</l>
            <l>
                <lb/>CHR1ST, qu’il nous a laiſſee, &amp; conſigńe auecec ſon Sng</l>
            <l>
                <lb/>au dernier de ſes iours; C’eſt le Fuct de la Pſſin, la Con¬</l>
            <l>
                <lb/>queſte de ſon Amour, &amp; l’Ornement de ſa Glore; &amp; vos la</l>
            <l>
                <lb/>voudriez faire entrer dans les po tes de voſtre Vlle eapit ale</l>
            <l>
                <lb/>comme vne captue, qui anroit honte de ſe monſtrer, &amp; de ſe</l>
            <l>
                <lb/>produire au iour qu’elle penſe t n’eſtre fait que pour eſ lai¬</l>
            <l>
                <lb/>rer ſa honte. Elle eſt de trop bon lieu pour ſupporter ce meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris, elle a trop de merite pour tirer ſi peu de rel pe ct. Vons ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuez pas ignorer que cét adorable Sacremen à qui voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Tertul¬</l>
            <l>
                <lb/>ae Pieté a iuré vn commerce inſeparable, s’appelle La P xX.</l>
            <l>
                <lb/>depudi- ſelon l’vſage des anciens Peres de l’Egliſe, &amp; vous lç̧auez en</l>
            <l>
                <lb/>cio quel appareil on le porte par nos ruë̈s à cette haute ſolemni¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui fait que toutes les Villes de la Cht eſtienté ſ mblent</l>
            <l>
                <lb/>autant d’iſles celeſtes où le Paradis eſt deſcendu pout ce iour</l>
            <l>
                <lb/>là: La Paix eſt la ſœur de l’Eucharſtie qui porte ſn nom</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes effects, ſans qui elle ne ſeroit nulement ce qu’elle ſt;</l>
            <l>
                <lb/>Et voſtre Majeſtc la vo droit faire maher comme vne Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>turiere, aà peut bruit, &amp; a petit ttain, ce qui feroit cto re, ou</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne la iugeriez pas faite, ou que vous auriez quelque</l>
            <l>
                <lb/> repentance de l’auoir aecordce.</l>
            <l>
                <lb/>La vil le de l’aris vous ole dire franchement ce que la Su¬</l>
            <l>
                <lb/>Reg li. namite dit au Prophete lzée, qui ſe contentoit de luy en¬</l>
            <l>
                <lb/>4ep. uoyer ſon baſton par ſon Seruiteur Giezi, pour reſſuſiter ſon</l>
            <l>
                <lb/>fis.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>fils. Viue Dieu, &amp; viue voſtre me, ie ne vousquitteray</l>
            <l>
                <lb/>point, mais vous viendrez en perſonne en ma maiſon. le n’ay</l>
            <l>
                <lb/> plus que faire de Conferences, ie ne m’arreſte point aux De¬</l>
            <l>
                <lb/>putez qui portent les marques de voſtre authorité, i’en ſuisau</l>
            <l>
                <lb/>mourir, &amp; il n’y a point d’eſperance de vie pout moy, ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>ne venez pour me la rendre; Ie veux véoir mon Roy, mon</l>
            <l>
                <lb/>Dieu-donné, ie veux ouyr encore retentir dans l’enceinte de</l>
            <l>
                <lb/>mes murailles ceét aymable nom d’Anne, qui doit faire mes</l>
            <l>
                <lb/>ioyes comme ll a fait mes deſplaiſirs; venea vous-meſme,</l>
            <l>
                <lb/>venez, &amp; tout eſt fais.</l>
            <l>
                <lb/>La vraye Paix de Die conſiſte en l’vnion, &amp; on ne s’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginera iamais qu’elle ſoit faite, tant que V. M. s’eſloignera</l>
            <l>
                <lb/>du ſeiour de Paris qui eſt celuy de nos Roys, &amp; ſe deſ vnira de</l>
            <l>
                <lb/>la preſence de ſon Peuple par des fuittes eſtudiées, &amp; des deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins precipitez, qui ſont inſupportables a ceux qui ayment;</l>
            <l>
                <lb/>aous ſoupçonnerons la Guerre iuſques dans le Sdcrement de</l>
            <l>
                <lb/>Pair, ſi voſtre chere preſence ne nous confirme les aſſeuran¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de ſa bonté. Nous croirons touſiours qu’en conſcienco</l>
            <l>
                <lb/>elle ne peut s’approcher de la face de Direu, ſi elle nous ban¬</l>
            <l>
                <lb/>it de la ſienne. Le bien, dit ſaint Denys, ne vient point d’.</l>
            <l>
                <lb/>ne demie cauſe: auſſi ne doit-il pas eſtre faict a demy par vne</l>
            <l>
                <lb/>grande Reyne a qui il appartient d’imiter Dieu de qui les</l>
            <l>
                <lb/>œuures ſont parfaictes. Vous auez oſté les R egimenqui nous</l>
            <l>
                <lb/>cauſoient la faim, oſtez-nous les obſtacles qui nous cauſent</l>
            <l>
                <lb/>voſtre abſence.</l>
            <l>
                <lb/>Et pour dire vray, s’il vous plaiſt de conſiderer les raiſons</l>
            <l>
                <lb/> humaines apres les diuines, vous ne pouuez nous priuer plus</l>
            <l>
                <lb/>long-temps de la preſence du Roy, ſans commettre quelque</l>
            <l>
                <lb/>lorte d’injuſtice, Exeuſez, MA D A ME, vne ſainte ilou.</l>
            <l>
                <lb/>ie qui n’a point d’autre origine que l’amour qu’on vous porte</l>
            <l>
                <lb/> dans Paris Nous ne pouuons nous perſuader que vous ſoye¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeule la Mere dece tres aymable Prince que nous vous de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandons, c’eſt le Fils de nos ſouhaits, c’eſt le Fils de nos prie¬</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; de nos larmes, c’eſt le Fils des conſeils de vos bons Ser¬</l>
            <l>
                <lb/>uiteurs, nous auons diſputé plus de vingt-ans auec le Ciel.</l>
            <l>
                <lb/>pour l’obtenir, nous l’auons forcé par nos deuotions conti¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles a vous le donner, &amp; vous auriez le cœur de nous le.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>pauir en vn funeſte moment qui enſeueliroittoutes nos</l>
            <l>
                <lb/>ioyes.</l>
            <l>
                <lb/>Pleuſt a Dieu que vous euſſiez maintenant deuant les yeux</l>
            <l>
                <lb/>toutce qui ſe paſſa dans Pais, a ceét au guſte iour qui vous fit</l>
            <l>
                <lb/>la MAere d’vn Dauphina’erſonne ne s’etimoit alors mal-heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reue apresauoir veu naiſtte la Felicié, &amp; perſonne auſſi ne</l>
            <l>
                <lb/>voulait-aſtre heureux que par ſa naiſſance. Paris diſſipa ce</l>
            <l>
                <lb/>iour laà outes les furles de la Guerre, &amp; arbora par tout ls</l>
            <l>
                <lb/>eſtandaats de la Paix, il ouurit autant de bouches qu’il y auoit.</l>
            <l>
                <lb/>par tout de feux de ioyes, &amp; il alluma autant de flammes qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y auoit d’Eſtoilles au Ciel.</l>
            <l>
                <lb/>O Louys le luſte, dſoit-il, Fanory du Tout- puiſſant, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne dira quevous eſtes nay pour la ſeconde fois à ce iour au¬</l>
            <l>
                <lb/>qu el vous nous auez doné ce pourttaict animé de vos vertus.</l>
            <l>
                <lb/>O Anne d’Auſtriche, quoy que vous oyez accoucheée ſur le</l>
            <l>
                <lb/>tard, vous ne laiſſez pas d’eſtre vne mere res heureuſe d’n</l>
            <l>
                <lb/>Enfant, qui ’eſt pas tant nay pou vous, que pour le ſalut de</l>
            <l>
                <lb/>cette Monarchie: O France ce nouuel Ilaac eſpanoûira ton</l>
            <l>
                <lb/>cœur, &amp;, tu receuras des conſolations de celuy dont tu ne</l>
            <l>
                <lb/>peux encore receuoir des paolles! O combien de chaiſnes</l>
            <l>
                <lb/>ſes delicates mains briſeront, combien ouuriront-elles de</l>
            <l>
                <lb/>priſons, combien finitont. elles de banniſſemens, combien</l>
            <l>
                <lb/>de cachos ſes peits yeux eſclaireront, &amp; combien de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres ſeront eſcraſez ſoubs les pieds de cét Enfant, Taiſez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous flots, taiſez-vous tempeſtes, &amp; rendez vous dociles au.</l>
            <l>
                <lb/>pres du berceau de ce ſacré Dauphin: Puiſſances celeſtes ne</l>
            <l>
                <lb/>nous l’enuiezpas de long temps, preſtez- nous pour vn ſiecle</l>
            <l>
                <lb/>celuy que vous nous auez donné apres tant d’années de prie¬</l>
            <l>
                <lb/>res. Qu’il aille au del à des proü̈eſſes de ſes Ayeux, &amp; quoy</l>
            <l>
                <lb/>que nay a condition de mourir, qu’il ne trauaille iamais que</l>
            <l>
                <lb/>pour l’immortalité. Qu’il ſouhaitte d’eſtre ayme, qu’il craigne</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre craint, que les iniuſtes le reſſentent comme vengeur,</l>
            <l>
                <lb/>les opprimez comme vn liberateur, les ennemis comme vn</l>
            <l>
                <lb/>cœur Martial, &amp; les ſubjets comme vn Roy de Paix &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>merueilles.</l>
            <l>
                <lb/>Voila, MADA ME, ce qui ſe diſoit pour lors dans Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, voila quels eſtoient les ſentimés de vos meilleurs ſubiets.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ares quoy il faut’auoüer que eſt vr amer creue-cœur, e</l>
            <l>
                <lb/>nous vcoir ſcparez d’vn obiet ſi dehcieux, dans lequel ger¬!</l>
            <l>
                <lb/>ment toutes nos eſpetances, &amp; viuent toutes nos vies....</l>
            <l>
                <lb/>Vous nous traittez comme Dieu iuſtement irritétraitte les</l>
            <l>
                <lb/>damnez, vous nous afligez de lapeine du Dam, que les The¬</l>
            <l>
                <lb/>logiens appellent la pre des Enfers. Vous faites clipſer ſr1</l>
            <l>
                <lb/>nous ce bel œil dont nous puiſons nos clartez &amp; nos ioyes</l>
            <l>
                <lb/>vous nous rendez la vie odieuſe, que nous ne deſiions conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer que pour luy. L’Eſcriture vousa pû apprendre qu’Abſ.</l>
            <l>
                <lb/>lon fils deDauid, eſtant reconcilié auec ſon Pere apres ne</l>
            <l>
                <lb/>horrible offence, a telle condition gu’il ne verroi pas le Roy</l>
            <l>
                <lb/>pout quelque emps, s’afflgea tellemen de ce delay, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſſaya par tous moyens de raicter ſon entiere reconcliaun</l>
            <l>
                <lb/>auec loab qui eſtoit tres- puiſſant ſurl’eſpnt de Dauid: Mais</l>
            <l>
                <lb/>comme il dfferot de l’aller veoir,il it mettre le feu abes..</l>
            <l>
                <lb/>bleds, ce qui fit que loab ardent comme ſon bled meſe,</l>
            <l>
                <lb/>vint a luy pour luy reprocher ſon ingrarrtude; Mais Abſalo eg.</l>
            <l>
                <lb/>luy dir, il n’eſt pas queſtion de cela maintenant, ilbn’y a qu’n4</l>
            <l>
                <lb/>mot, otae- moy? o me fi oeoir le Roy mon Pere? Si ce Fils</l>
            <l>
                <lb/>deſ naturé́ portoi auec tant d’impatience la priuationd vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſage patornel, combien penſez-vous, MADA ME,: que</l>
            <l>
                <lb/>vos vrays &amp; narurels ſubiets ſoufftent de tourment pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>veoir eſloignez des yeux de vos Maieſtez. Les iours nous</l>
            <l>
                <lb/>ſemblent ſans clartez, &amp; les nuict; ſans repos, les diuertiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mens ſans plaſir, &amp; les affaires ſans ſatis faction, tout ce que</l>
            <l>
                <lb/>nous voyons nous ſembleporter les marques de noſtremal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, tant que nous ſommes priuez de noſtre Dieu-donné, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de vous qui l’auez produit pour nous, &amp; qui eſtes obligée de</l>
            <l>
                <lb/>nous le rendre.</l>
            <l>
                <lb/>Si on ſe contentoit de nos mal-heurs ſans y adiouſten des.</l>
            <l>
                <lb/>crimes, nous aurions encore moins de ſuiet de noue plaindre,</l>
            <l>
                <lb/>mais qu’on publie a la face du Ciel &amp; de la Terre que nots</l>
            <l>
                <lb/>experimentons ces rudes chaſtimens pour punir noſtte rebel¬</l>
            <l>
                <lb/>lion, c’eſt ce que nous ne pouuons ſouffrir ſans d’horribles</l>
            <l>
                <lb/>conuulſioas de douleur. Si nous ſommes rebelles c’eſt: à la</l>
            <l>
                <lb/>faim dont nous n’auons pû̂ ſupporter l’empire; Si nous ſom.</l>
            <l>
                <lb/>mes rebelles, c’eſt au fer des Allemans, &amp; des Polonois que</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>S8</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auous pas voulu receuoir dans nos entrailles. Quels</l>
            <l>
                <lb/>rebelles quiprient inceſſamment pour leur Roy, qui l’appe¬</l>
            <l>
                <lb/>lent auec des deſies impatiens, qui luy ouurent toutes leurs</l>
            <l>
                <lb/>portes, qui luy vouë̈nt &amp; promettent des obeſſſances immor¬</l>
            <l>
                <lb/>telles, &amp; qui derandent ſealement qu’on ne ſe ſerue point de.</l>
            <l>
                <lb/>ſon nom&amp;c deſon ihnocnoe, pour expoſet leur bien au pillage</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leur vie aux naſſacres: Nous auons ſupporté pres de trente</l>
            <l>
                <lb/>ans la peſanteur d’vn ioug que d’autres Peuples n’euſſent pas</l>
            <l>
                <lb/>ſouffert tcente iours, pour ne conrarier pasen aucune facçon</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité du Roy, &amp; éuiter l’ombre meſme de la rebellion;</l>
            <l>
                <lb/>Mais cormme les pernicieux conſeils de ceux qui vouloient¬</l>
            <l>
                <lb/>aooir les dernieres deſpoüilles de la France, ſe ſons portez à.</l>
            <l>
                <lb/>des extremitez qui n’auoient point d’exemples dans les ſie.</l>
            <l>
                <lb/>les paſſez, &amp; qui doõneront de l’horreuar à tous ceux qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>à enir; Les Compagnles Souueraines ſeſont oppoſé́es ſelon</l>
            <l>
                <lb/>lesformes, ſans autre erime que d’auoir fait trop tard, ce que</l>
            <l>
                <lb/>la conſcience les obligeoit de faire pluſtoſt: C’eſt pour ce la</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a formé tant d’ombrages en voſtre eſprit contre le Par.</l>
            <l>
                <lb/>lemene, &amp; qu’on a remué Ciel &amp; Terre pour accabler de</l>
            <l>
                <lb/>bons Seruiteurs qui ſe ſaerifioient pour le bien de l’Eſtat, pour</l>
            <l>
                <lb/>la conſruatiou du domaine du Roy voſtre Fils, pour l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>aeur de voſte conduitte, &amp; pour la reputation de voſtre Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gence. ll eſt rres-ayſé de diſcerner ceux qui ſont plus a vous,</l>
            <l>
                <lb/>ou ceux qui ne ſuiuenmt le Roy que pour le deſpoiller, qui</l>
            <l>
                <lb/>dorent les lambris de leurs maiſons de ſon Or, qu f6̃nt cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ler les canaux de leurs lardins du ſang de ſes Peuples, qui</l>
            <l>
                <lb/>nourriſſent vn luxe prodigieux de ſa ſubſtance, &amp; ſont des</l>
            <l>
                <lb/>fortunes d’art magique, qui changent leur paille en des dia.</l>
            <l>
                <lb/>mans: ou bien ceux qui viuent tres- frugalement ſelon l’an</l>
            <l>
                <lb/>cienne diſcipline, &amp; qui apres trente &amp; quarante ans de ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ces meutent pauures, ſi le bien ne leur vien de patrimoine.</l>
            <l>
                <lb/>Dans tous ces trdubles ils ont expoſe leur bien pour conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer le voſtre, &amp; n’onttiré autre proffit que la gloire de leut</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice. Certes il ſeroit ſouhaitrable qu’il y euſt bon nombre</l>
            <l>
                <lb/>de ces gens- là, &amp; moins de ces fauotis, deé ces eſprits obſeſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs des Grands, qui apres auoir eſté leurs Idolatres ſe font.</l>
            <l>
                <lb/>leur Idole pour yſurper leſacrifice de leur bien, de leur hon¬</l>
            <l>
                <lb/> eur,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> neur, &amp; deleur railoÇe ſaroit danc a tore, MA D A.ME,</l>
            <l>
                <lb/>que yous les piuetiez plus lopg- eps- de la preſence du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, n’ayantrion de plus odieux, ny moins merité que le</l>
            <l>
                <lb/> m de rebelles..</l>
            <l>
                <lb/> Mais ſans regarder ce qui nous touche, vqyez &amp; conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ez vos propees inajereſts, &amp;eus trouuetequ’il n’y lieu</l>
            <l>
                <lb/>-où vous ſoyez aue4 plus d’heau nay de ſeureté qſe dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris: ll eſt certain que voſtre Peſonne y eſt aymée &amp; reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pectee, que ſi le malheur des temps &amp; la rigueur desimpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitions, a quelquefois arraché de la bouche du petis peuple</l>
            <l>
                <lb/> des plaintes &amp; des murmures moins ſeans à voſtrebonté, il</l>
            <l>
                <lb/>faut excuſer l’excez de la douleur, &amp; la neceſſité qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>point de Loy. Dans ce grand desbordement de libelles qui</l>
            <l>
                <lb/>ae ceſſent de courirt dans Paris, les plus ſanglants eſpargnent</l>
            <l>
                <lb/>ouſiours voſtre Nom. Voſtre Maieſté n’aura pas pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>paruauece ce viſage auguſte quia fait tant de fois nos beaux</l>
            <l>
                <lb/>iours, elle n’aura pas pluftoſt. commencé à donner la clarté.</l>
            <l>
                <lb/>aux affaies tenebreuſes, &amp; de l’ordre aux confuſes, à remet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre d’vne main ſacrée les membres difloquez de l’Eſtar, à</l>
            <l>
                <lb/>faire la Paix, &amp; donner l’abondance des biens, qu’elle fera</l>
            <l>
                <lb/>reflorir toutes les affections à ſon ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>Ou iroit voſtre Mieſte pour crouuer mieux que Paris?</l>
            <l>
                <lb/>Toute la Frante eſt en trouble, il n’y a Ville, ny Prouince,</l>
            <l>
                <lb/>où vous n’experimentiez de grandes difficultez, faute de les</l>
            <l>
                <lb/>auoir preuenués par vn remede neceſſaire. Ce n’eſt pas ſans</l>
            <l>
                <lb/>raiſon que ces anciens diſoient, qu’i y auoit des Genies atta.</l>
            <l>
                <lb/>chez à la terre de ceraines villaes, qui faiſoient leur bopnne</l>
            <l>
                <lb/>fortune, &amp; qu’on ne pouuoitchanger de lieu ſas chge le</l>
            <l>
                <lb/>bon heur des habtans- C’eſt pour cela que Rome eſtan</l>
            <l>
                <lb/>ruynée &amp; deſolée par ſept fois, a eſté touſiours rebaſtie en la</l>
            <l>
                <lb/>meſme plaee, ſans que les fortes oppoſitions de ceux qui la</l>
            <l>
                <lb/>vouloient tanſporter ailleurspeualuſſent cõtre l’aniquité.</l>
            <l>
                <lb/>Bans cette veuë ie croy fetmemẽt que Parisa-vn grãdAnge</l>
            <l>
                <lb/>utelaire,que Dieu a dererminé́ à ce lieu-cy-que les Roys e</l>
            <l>
                <lb/>peuuent abandõner ſansſe priuer de cett hauteroetip.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy eſt nay homme à Sainct Germain, mais il eſt nay</l>
            <l>
                <lb/>lus proprement Roy à Paris, lors qu’il a eſté reconnu dans</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ſon Parleſent, s’i auoit à viure en aomnae particalier, il</l>
            <l>
                <lb/>pourtoit demeurer parmi les Grottes,les Bois, &amp; les Foatai¬</l>
            <l>
                <lb/>aes, d’vn lieu ſi delicieux Mis s’il veut viure en Roy, il faut</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit à Paris, oùſont les hommes &amp; les afaires, les </l>
            <l>
                <lb/> les Empires.</l>
            <l>
                <lb/>Quand l’Eimpereur Tibere quitta Rome pour aller de¬</l>
            <l>
                <lb/>meuter à Capri, il commença ’aà petdee plus que iamais l¬</l>
            <l>
                <lb/>mour de ſes ſujets, &amp; deuint ſerbxble à vn vieux hſibou, qui</l>
            <l>
                <lb/>fuioit le iour &amp; les hommes, pour ronger ſon cœur dans vae</l>
            <l>
                <lb/>maligne ſolitude Nos Rois n’ont que faire de cette me¬e¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ils ne ſont pas faits pour eſtre cachetz, mais pour ſe falre</l>
            <l>
                <lb/>veoir à toute heure, parmi les applaudiſſemés de leurs ſujets.</l>
            <l>
                <lb/>Tant plus vous differez de vous tranſporter à ’arls, d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant plus trauaillez-vous à la ruine de voſtre Eſtat, les Cas¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnes pleurent, les Vlles ſouſpirent, toutes les affaires ceſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſent, tout-commeree eſt interrompu, il n’y a plus dequoi</l>
            <l>
                <lb/>faire des tributs, les peuples s’aecouſtusnent à ne tien payer</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e deſaprennent la Monarchie. Le Parti qui a commencé</l>
            <l>
                <lb/>auec aſſez de ſincerité ſe peut alterer, &amp; on ne peut pas reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pondre qu’il n’y puiſſe auoir auec le temps des mineurs qui</l>
            <l>
                <lb/>trauaillecont ſous terre, &amp; qui chercheront la terre ſous v¬</l>
            <l>
                <lb/>yoile de couleur celeſte; Voſtre abſence nourrit toutes leurs</l>
            <l>
                <lb/>eſperances, &amp; voſtre arriuée eſt capable de les deſtruire.</l>
            <l>
                <lb/>Pendant que vous differez, les enuieux s’eſueillent, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis ne dorment pas dans ces diſſenſions: Ceux-là meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me qui eſtoient aſſez gens de bien, deuiennent quelquefois</l>
            <l>
                <lb/>meſchans, pour auoir trop d’occaſion de mal faire. Venez,</l>
            <l>
                <lb/>monſtrez- vous, montez ſur le Troſne de Paris, &amp; diſſipez</l>
            <l>
                <lb/>toutes les fationsjon punit aſſez ſouuent les eſprits remuas</l>
            <l>
                <lb/>ea leur accordant e preexte pour lequel ils ont remaé.</l>
            <l>
                <lb/>En venant à Paris voſtre Maieſté fait yne Paix aſſeurée, en</l>
            <l>
                <lb/>vous en tenant eſloignée, vousdeclarez la Guerre que vous</l>
            <l>
                <lb/>ue pouuez faire en conſcience à vne ville qui vous tend le</l>
            <l>
                <lb/>ras, &amp; que vous ne pouuez entretenir dãs cemanquement</l>
            <l>
                <lb/>de financesque par la permiſſion des crimes, &amp; par vn delu¬</l>
            <l>
                <lb/>gede pechez qui ſont indignes de voſtre Vertu, pernieieux</l>
            <l>
                <lb/>à voſtre ſalut, &amp;e outrageux à voſtre reputation laquelle dait</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>égarder l’immortalité. Les ſages Politiques diſent, que ſi vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy mineur trouue la Guerre, il la doit au pluſtoſt finir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s’il rencontre la Paixs il fait tres-bien de la conſeruer ſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gneuſement, ſon eſpée eſtant mieux dans le fourreau que</l>
            <l>
                <lb/>dans coute autre main: les Armesſont naturellement licen¬</l>
            <l>
                <lb/>tieuſes &amp;e entteprenantes, qui ſe mettent aiſément dans les</l>
            <l>
                <lb/>mains &amp; s’en retirent difficilement dans les ſuccez iuncertais</l>
            <l>
                <lb/>elles ſont ſuiuies d’vne diſſipation de biens caertaine, elles</l>
            <l>
                <lb/>vous couſteront ce que vous auez &amp; ce que vous n’auez pas:</l>
            <l>
                <lb/>Mais la Paix ne vous couſtera qu’vne bonne voloné. Enfin</l>
            <l>
                <lb/>les maladies ſe gueriſſent par le retranchement de leurs cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, d’où il ſuit que tout le trouble eſtant arriué par l’enleue¬</l>
            <l>
                <lb/>aent du Roy, il doit eſtre appaiſé parſon retour.</l>
            <l>
                <lb/>Si Voſtre Majeſté prend cette teſolution de venir incon¬</l>
            <l>
                <lb/>tinent à Paris, la genereuſe confiance que vous teſmoignerez</l>
            <l>
                <lb/>a vos Peuples gaignera infailliblement tous les cœurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous ſera Reyne du plus haut Empire du monde, qui eſt ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy des Eſprits: C’eſt ainfi que les plus illuſtres hommes de</l>
            <l>
                <lb/>la terre en ont vſé. Dauid e’abandonna vn iour entre les</l>
            <l>
                <lb/>. Rag. 24.</l>
            <l>
                <lb/>mains de Saul ſon perſecuteur, qui rauy de cetre ation l’em.</l>
            <l>
                <lb/>braſſa en pleurant, &amp; luy predit qu’il ſeroit Roy apres luy:</l>
            <l>
                <lb/>Auguſte ſe mit a la diſcretion de Cinna qui auoit coniuré ſa Sue. i¬</l>
            <l>
                <lb/>mort, &amp; en fit a l’inſtant l’vn de ſes meilleurs amis; Pouuesz.. Aaga.</l>
            <l>
                <lb/>vous refuſer a vos fidelles ſeruiteurs ce que ceux-cy par ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cez de generoſté ont accordé a leurs ennemis? L’Innocence</l>
            <l>
                <lb/>du Roy voſtre Fils, &amp; de Monſieur, vous feroient trouuer</l>
            <l>
                <lb/> de la ſeureté parmy les Lyons, &amp; vous douterez qu’il n’y ait</l>
            <l>
                <lb/>de la veneration pour vous parmy des ſuiets ſi reſpectueux</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e ſi dociles?</l>
            <l>
                <lb/>Quant a Monſieur le Cardinal Mazarin, Voſtre Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>cherit trop ſes nerites pour luy donner la peinede ce voyage</l>
            <l>
                <lb/>ou il n’y auroit ny honneur, ny aſſeurance pour luy il eſt auſſi</l>
            <l>
                <lb/>trop auiſé pours’y commettre, ilſçait l’vne &amp; l’autre fortune,</l>
            <l>
                <lb/>il connoiſt l’humeur des Peuples dont il eſt mal-ayſé de for.</l>
            <l>
                <lb/>cer les volontez Quand il entreroit dans Paris tout enuiron¬</l>
            <l>
                <lb/>neé de legions de feu, &amp; qu’il ſeroit muny de tous coſtez de</l>
            <l>
                <lb/>remparts de fer &amp; de brone, quel plaiſit prendroit- il de ſe</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>faãire place au ecœur des Pariſiens à̀ coups de Canon: Hl n’ig¬</l>
            <l>
                <lb/> nore pas que les Loix de çe Royaume portent l’execluſion</l>
            <l>
                <lb/>des Mniſtres Eſtrangers. ſelon qu’il fut ordonneé &amp; prarjqué</l>
            <l>
                <lb/>en la mnorité de Chatles VlIl. Les François ne s’nquiet¬</l>
            <l>
                <lb/>tent plus de ce qu’on neles fait point, Papes de Roae, aquſſi</l>
            <l>
                <lb/> les Italiens ne ſe doiuent poipe faſche s’ls e ſaay pss adais</l>
            <l>
                <lb/>àgouuerner l’Eſtat de France.</l>
            <l>
                <lb/>Vous direz, MAD A ME, que le ſe Roy ous l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>donné, mais ce preſent luy venoit de la main, d’vn Mniſtre</l>
            <l>
                <lb/>violent, qui tout du long de ſon Miniſtere a tenu les Loix à la</l>
            <l>
                <lb/>chaiſne, &amp; ſes paſſions au gouuernail, qui n’auoit autre puxt</l>
            <l>
                <lb/>que de ſaire dominer ſon eſprit en ſon ſucceſſeur, pour nous</l>
            <l>
                <lb/>tourmenter encore apres ſamort. Voſtre Maieſté n’a pas creu</l>
            <l>
                <lb/>que le feu Roy l’ait voulu obliger au choix des Miniſtres, ou</l>
            <l>
                <lb/>alle n’a pas eraint de le deſ-obliger, quand de ces ſept Anges</l>
            <l>
                <lb/>du Conſeil, elle en a congedé vn, &amp; empriſonné l’antre. Les</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres ſont armbulatoires &amp; ſe chan gent ſelon les occur¬</l>
            <l>
                <lb/>rences, mais voſtre peuple eſt touſioursà vous, &amp; compoſe¬</l>
            <l>
                <lb/>le corps de voſtreEſtat; Voſtre prudence n’a garde de faire le</l>
            <l>
                <lb/>prineipal de ſa vie, de ce qui n’eſt qu’vn acceſſoire: Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Cardinal ayme trop le bien de voſtre Eſtart pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe vouloir conſeruer par ſa ruine, il ne doit pas eſtre moins</l>
            <l>
                <lb/>genereux que S. Gregoire Nazianze, qui voyant vne grande</l>
            <l>
                <lb/> tempeſte eſleuée à Conſtantinople pour le priuer de ſa digni¬</l>
            <l>
                <lb/>té, quoy qu’il euſt aſſez de moyens de ſe bien deffendre, il ay¬</l>
            <l>
                <lb/>3, Re3</l>
            <l>
                <lb/>ma mieux ceder, &amp; dire en parant; ſi ie ſuis le lonas de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiecle, &amp; que la bouraſque s’eſt eſleuée pour moy, &amp; que par</l>
            <l>
                <lb/>moy elle doit eſtre appaſée en me ietant dans la Mer, ie</l>
            <l>
                <lb/>m’offre de bon œur pour le ſalut de mes fretes, ſç̧achat</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’en faiſant cecy pour Pieu, ie neſeray point abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>aé de ſa protectio.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ainſi que les grands courages ſe cosduiſent, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ainſi qu’ils font veoir les hautes qualitez qui repoſent au fſõds</l>
            <l>
                <lb/>de leur Ame:En ſe retirant de la France pour appaiſer nos</l>
            <l>
                <lb/>diuiſions, il ſera ce que fit la bonne Mere du Iugenment de Sa.¬</l>
            <l>
                <lb/>lomon, qui ayma mieux quitter l’Enfan que de le veoir par¬</l>
            <l>
                <lb/>ager ll rendra ce bon office à notre Monarchie, pour les</l>
            <l>
                <lb/> grandes</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>grandes élenations qu’il en a receuës, &amp; il en ſera loué deuant</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; deuant les hommes: Autrement s’il opiniaſtroit ſa</l>
            <l>
                <lb/>demeure, il y aurot a craindre quelque accident ſiniſtre que</l>
            <l>
                <lb/>nous n’oſons penſer, &amp; que nous ſouhaittons pluſtoſt eſtre</l>
            <l>
                <lb/>diuerty par ſon bon.heur.</l>
            <l>
                <lb/>Mais vous, MAD A ME, permttez la verité à vn cœur</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt paſſionné pour la reputation de voſtre Regence. Dãs</l>
            <l>
                <lb/>vne grande Ville comme Paris qui eſt née libre, les langues</l>
            <l>
                <lb/>ne peuuent eſtre captiues: Si vous continuez à vouloir ſi for¬</l>
            <l>
                <lb/>tement ce qui eſt ſi preiudiciable à voſtre reputation &amp; à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Eſtat, chacun de vos meilleurs Seruiteurs dira; le croy</l>
            <l>
                <lb/>que la Reynea l’ame bonne, &amp; qu’elle eſt femme de bien,</l>
            <l>
                <lb/>mais elle n’eſt point tellement Reyne qu’elle s’oublie d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>femme, apres toures les deuotions elle veut auoir ſoncom¬</l>
            <l>
                <lb/>te, il ſemble qu’elle ayme mieux veoir tout perdu que de</l>
            <l>
                <lb/>perdre la ſatisfaction d’vne volonté: l’Eſprit de Dieu n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas là, puis qu’il ſe plaiſt dans le deſtachement. La haute Ver.</l>
            <l>
                <lb/>tu n’eſt pas la, puis qu’elle ne tient rien à ſoy que ce qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>oſte à l’appetit. Ce n’eſt point la conſeruation de l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royalle qui l’oblige à des actions ſiviolentes, en la voulant</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer par ces moyens, elle fait tout ce que luy conſeille¬</l>
            <l>
                <lb/>roit vn càpital ennemy pour la ruiner. Le ſalut du Peuple,</l>
            <l>
                <lb/>dſent les Politiques, eſt la premiere Loy de l’Eſtat, &amp; qui¬</l>
            <l>
                <lb/>conque s’eſloigne de ce principe met tout en confuſion. Ie ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçay comme elle démeſlera cette affaire deuant Dhseu, mais</l>
            <l>
                <lb/>elle eſt en danger deſe rendre mal heureuſe, ſi elle ne prend</l>
            <l>
                <lb/>conſeil de ſa raiſon, pluſtoſt que de ſon pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu deſtourne, MAD A ME, ces penſées, &amp; ces mur.</l>
            <l>
                <lb/>ures, qui ne ſeroient quetrop eſpandus dans toute la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; vous inſpire desſentimens contraires à ceux que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez-ſuiuis iuſques iecy. Si vous condeſcendez à vos Peuples</l>
            <l>
                <lb/>par cette bonté qui vous a eſté autres-fois ſiordinaire, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/> vous retournez proaptement à Paris pour aſſeurer la paix,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; apporter la ioye &amp; la ſanté à tous les membres de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>vous ſerez receuë comme vn Ange de paix, voſtre preſence</l>
            <l>
                <lb/>ſera honnorée, voſtre Vertu en bonne odeur, &amp; voſtre Me.</l>
            <l>
                <lb/>moire en benedition.</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>C’eſt alors qu’on dira, voyez cetteé grandé prineeſſe, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>admirez en elle l’image de la Diuinité : Elle a eu raiſon de</l>
            <l>
                <lb/>retenir quelque temps le Cardinal au maniement des affaires</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Eſtat; Le feu Roy luy auoit donné, elle ſe trouuoit</l>
            <l>
                <lb/>bien de ſon Miniſtere, el le iugeoit qu’il eſtoit homme capa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, &amp; affetionné au bien de la France; Mais depuis qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>a penetré le iugement des plus Sages, &amp; reconnu le meſcon.</l>
            <l>
                <lb/>tentement vaiuerſel deſes ſuiets, elle s’en eſt deffaiécte, ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle euſt fait de meil leure heure, ſi les maunuais conſeils</l>
            <l>
                <lb/>ne luy euſſent trop eſpargné la verité, elle l’a r’enuoyeé,</l>
            <l>
                <lb/>ponur monſtrer qu’elle ne tenoit qu’à Diéu par les racines</l>
            <l>
                <lb/>d’vne vraye pieté: efle a ceſſé de pointiller ſur le point de</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité, elle a enfin tout poſtpoſé amx intereéſfts de ſon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, elle nes’eſt point ſouuenurẽ qu’elle eſtoit femme pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſſentir des inmiures; elle ne s’eſt point ſouuenuë qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit Reyne pour s’en venger;, elle n’a point conſideré</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle auoit les regimens &amp; les armées àſes coſtez pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>faire obeir: elle a cedé non par irmpuſſance, mais par ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tu: elle ne manquoit pas de Theologiens flatteurs &amp; mer¬</l>
            <l>
                <lb/>cenaires qui luy eſlargiſſoient la conſcience, &amp; luy vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loient faire croire qu’elle pouuoit faire tout le mal que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons veu ſans peché: elle ne manquoit pas de grands</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ardens Capitaines qui luy promettoient de mettre tout</l>
            <l>
                <lb/>en poudre ſi elle vouloit; Neantmoins elle eſt entrée dans</l>
            <l>
                <lb/>ſoy-meſme, &amp; n’en eſt ſortie que pour embraſſer ſes Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples auec des entrailles de Charité: ellea condamné les fi¬</l>
            <l>
                <lb/>ions de la fauſſeTheologie, elle a reprouué l’ardeur des</l>
            <l>
                <lb/>armes ciuiles: elle s’eſt vaincuë, elle eſt venuë, elle a remis</l>
            <l>
                <lb/>tout en eſtat. Quel ſpectacle: quelle admiration quel ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cez de ioye: de eoir vne Reyne victorieuſe de ſoy-meſme,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt montée auiourd’huy par deſſus tous les Diadeſmes</l>
            <l>
                <lb/>Où ſont ces petits cœurs qui ſe picquent irreconciliable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à la moindre iniure, ne faut-il pas qu’ils creuent à la</l>
            <l>
                <lb/>veuë d’vn ſi haut éclat, &amp; que noſtre ANNE ſoit reeonnue</l>
            <l>
                <lb/>comme la maiſtreſſe de la plus haute vertu dans toute la</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienté. Voilà, M A D AME, ce qui ſe dira par tout,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Dieu en recompenſe vous donnera mille faueurs, La</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Paix generalle ſeſera ſous vos loix, la Religion redorera¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon laſtre-éclipſé, la Iluſtice reflorira, la Campagne ſe re¬</l>
            <l>
                <lb/>nettra auec le temps, le commerce ſe r’eſtablira, &amp; tous</l>
            <l>
                <lb/>les biens ous reuiendrons auec la Paix, l’éducation meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me du Roy s’en portera beaucoup mieux, &amp; cette leçon de</l>
            <l>
                <lb/>bonté &amp; de clemence que vous donnerez auiourd’huy, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra vne ſemence de benedictions qui fera eſclorre de gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des vertusen fa condultte.</l>
            <l>
                <lb/>Tous vos bons Seruiteurs diſent auec des tranſports d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit &amp; d’affection, venez. Venez donc, MADAME,</l>
            <l>
                <lb/>ſans rerardement, &amp; r’amenez le Roy, &amp; ie m’aſſeure que</l>
            <l>
                <lb/>les preſences de vos Maieſtez ferpnt des infuſions de ioyes</l>
            <l>
                <lb/>ſecrettes &amp; diuines dans toute la Narure: Venez, &amp; le S¬</l>
            <l>
                <lb/>leil nous paroiſtra plus clair, les Aſtres plus benins, l’Air</l>
            <l>
                <lb/>plus doux, &amp; tous es Elemens plus profitables, renezZ, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ia terre fera naiſtre les violettres ſous vos pas, les Oliues ſe</l>
            <l>
                <lb/>ioindront auec les Palmes pour vous couronner: ’eme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les montaignes &amp; collines ſauteront d’allegreſſe dans tus</l>
            <l>
                <lb/>les enuirons de Paris, les maiſons meſme deſolées ſe repa¬</l>
            <l>
                <lb/>reront pour vous receuoir; Venez, &amp; nous baiſerons les pas</l>
            <l>
                <lb/>que vous aurez imprimez ſur la terre en ce voyage: enez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous ſanctifierons le iour qui nous aura r’amené vos Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſtez, nous le marquerons d’Or &amp; d’Aur dans nos Faſtes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le tiendrons deſormais comme la fin de nos maux &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>commencement de nos felicitez.</l>
            <l>
                <lb/>Si Voſtre Maleſté ne met point en conſideration toutes</l>
            <l>
                <lb/> ces raiſons, pour le moins ie Ia ſupplie de ſe ſouuenir de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’a dit vn ancien Pere de l’Egliſe, qu’il y a des affaires, ou Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ſil’onregnrdoit bien la fin on’en viendroit lamais au co e</l>
            <l>
                <lb/>mencement; &amp; qu’il y a auſſi des temps ou ſi l’on ne veut</l>
            <l>
                <lb/>pas ce que l’on peut, on ne peut pas apres ce que l’on veut;</l>
            <l>
                <lb/>Vous marchez ſur les pas d’vneReyné auſſi hauteque vous,</l>
            <l>
                <lb/>qui par vne ſortie volontaire &amp; precipitée s’eſt fermé les</l>
            <l>
                <lb/>portes de la France iuſques à la mort: Si vous auiez des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis ils ne demanderoiẽt pas mieux que de vous veoir</l>
            <l>
                <lb/>preuenir leurs ſouhaits en certe affaire;mais nous qui deſi¬</l>
            <l>
                <lb/>rons la gloire de voſtre Regence, &amp; le bien de voſtre E ſtat</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>noüs prions Dienu qu’il vous donne des penſeées dignes de</l>
            <l>
                <lb/>vos bõtez, &amp; ſortables au repos de toute cette Monarcbie.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <l>
                <lb/>tâts</l>
            <l>
                <lb/>sé</l>
            <l>
                <lb/>Pernißion de la Cour.</l>
            <l>
                <lb/> A Cour a petmis à Hieroſme Hda meau, d’imprimer, ou faire inm¬</l>
            <l>
                <lb/>Aprimer, vendre &amp; diſtribuer le preſent Diſcours ineitulé, Le Se¬</l>
            <l>
                <lb/>tde l Paie, aà̀ la Reyae. Et defſenſes ſont faites à toutes ſores de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes de l’imprimer, vendre, ou diſtribuer, ſans le coaſentement</l>
            <l>
                <lb/>duadit Hameau, ou de coux qui auron droiét de luy, à peine de confiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ation des exeraplaires contrefaits, de cent liures d’amende, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>oas deſpens, dommages, &amp; incereſts. Faictà Paris le 26. Mar</l>
            <l>
                <lb/> 649</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ouhmgle</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>oous prions Dieu qu’il vous donne des penſeées dignes de</l>
            <l>
                <lb/>vos bõtez, &amp; ſortables au repos de toute cette Monarcbie.</l>
            <l>
                <lb/>EIN..</l>
            <l>
                <lb/>roer</l>
            <l>
                <lb/>Pernißion de la Cour.</l>
            <l>
                <lb/> A Cour a permis à Hieroſme H meau, d’imprimer, ou faire im¬</l>
            <l>
                <lb/>Asprimer, vendre &amp; diſtribuer le preſent Diſcours ineitulé, Le Se¬</l>
            <l>
                <lb/>ret de la Pai, à̀ la Reynae. Ee deffenſes ſont faites à toutes ſopes de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes de l’inprimer, endre, ou diſtribuer, ſans le coſenteemene</l>
            <l>
                <lb/>dhadit Hameau,ou de coux qui auron droict de luy, à peine de confiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ation des exeplaires concrefaits, de cent liures d’amende, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>uous deſpens, dommages, &amp; intereſts. Faictà Paris le a6. Mar</l>
            <l>
                <lb/> 649</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
