<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1702_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">L'innocence prétendue des partisans et
          financiers.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=llkKS9Hbp7QC"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Innocence (l') prétendue des partisans et financiers.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
						<persName>
							<forename>Nicolas de</forename>
							<surname>La Vigne</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="8" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">A 507741</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">1702. Innocence (l') prétendue des partisans et finan ciers. Paris,
          Nicolas De La Vigne, 1649,8 pages.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
					<p>Arrestation de La Raillère</p>
					<date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-04-14" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<figure type="decoration"/>
				<imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
L'INNOCENCE
        PRETENDVE
        DES
        PARTISANS
        ET
        FINANCIERS 
        A PARIS,
        Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        prés Sainct Hilaire.
        M. DC. XLIX.
        
        
        
        
        L'INNONCENCE
        PRENTEDVE
        DES
        PATISANS.
        ET
        FINANCIERS.
        LA Vertu &amp; l Iuſtic
        quii accompagnent or
        dinairement rourés
        nos actions ſont des
        marques aſſez puiſſan
        tes pour faire paroiſtre
        noſtre: Inaocence &amp;
        I’vtilit́ que nous ap
        portons à tout l’Eſtat,
        &amp; ſi tous les peuples ſemblent ne ſouhaiter que 
        4
        noſtre aneantiſſenent, il ne s’en faut pas eftonne,
        puis que nous ſommes dans le temps de la perſe.
        cution;, &amp; qu’il eſt tres-conſtant que la voix du
        peuple n’eſt pas touſiours( comme aſſeurent quelques
        vns) La voix de Dieu, ce que nous pourrions con
        firmer par quantité d’exemples tirez de la Saincte
        EſcritureDautre part, ſi nous eſtions coupa
        bles, eomme-l’on nous eſtime, nous re ſerions
        pas maintenus dsvpuiſtances Soauerine de l’E.
        itat. Les calomnies &amp; les iniures, dont on nous
        charge, ne nous fourniſſent que ſes moyens d’ex
        ercer noſtre patience, &amp; eſtans entierement reſi
        gnez aà la volonté de Dieu, aous nous eſtonnons
        bien peu des foudres, dont nous. ſomaes menaſ
        ſez mais au contraire, nous nous diſpoſons à les
        receuoir, comme autant de Couronnes qui nous
        ſont enuoyé́es du Ciel, quad oa nous pale de
        priſons, nus nqu iagnasque e ſons toue
        autant de Palais qui nous ſont preparez, &amp; n’aſt-ce
        pas vne gtande niuſtice de aous àccaſer de mal
        uerſations dans les Financaes puis qu’vn feul d’en
        oeneun ener n u pe nneune p e
        vingt dix-ſept millions, que ſi en rendant vnſer
        uice de cette nature, nous nous ſommes rendus
        criminels, que l’on ſçache que nos Loix n’y ſont
        point contraires, &amp; que nous auons parmy nous
        
         animes qui authoriſent de ſemblahles
        aétions.
        Quelques-vus ous reprochientla baſſeſſe dë n0
        ſtre 
        5
        ſtre naiſſancee mais ignorent ils que nous ſom
        mes tous ſemblables d’origine; enfans d’vn me¬
        me Pere, compoſez eſgallement de corps &amp; d’a.
        me, ny ayant point d’autre difference entr- eux,
        &amp; ous que eelle que les Roys, les Souuerains, ou
        la bonne fortune y ont miſe, d’ou eſt venu le Pro.
        uerbé, Gaudeant bene nati! &amp; pourquoy treuuent.
        il eſtrange. qu’eſtans yſſus de pauures parens, nous
        ſoyons eſleuez par deſſus les autres Ne liſons- nous
        pas dans les Hiſtoires Sainctes que Pharaon vou.
        lant honnorer Iofeph, qui eſtoit pour lors eſclaue,
         luy donna la conduité &amp; l’adminiſtration de tou.
         te l’Egypte, &amp; qu’Aſſuerus eſleua Mardochée aux
        plus hautes charges &amp; dignitez de ſon Royaume.
        Cela ſuffitoit pour noſtre iuſtification n’eſtoit que
         l’oboiection que l’on nous fait touchant le carroſ.
         ſe nous oblige d’en examiner le Symbole, afin que
        chacun apprenne à parler auee reſpect &amp; reueren
         ce de nos perſonnes, Iuxta illud, ne touchez point à
         mes oints! Perſonae n’ignore que le droict de Car
         roſſe ne ſoit Royal, &amp; qu’il a eſté donné ſeule.
         ment aux Roys, &amp; conſequemment à̀ ceux que
        que le Roys veillent hoorer, &amp; comme par nos
        merites &amp; belles actions, nous nous ſommes ren¬.
         dus digres de ce Droict, nous pouuons, auec
        toure Iuſtice en vſer, nous ayant eſté donné, Ad
        perpetuam rei memoriam! D’ailleurs, c’eſt vne cho;
         fe tres.aſſeurée que le Chariot eſt le Symbole de
         B 
        .
        l’honneur &amp; de la recompenfe, &amp; ſi quelqu’vn
        doutoit de cette verité́, nous luy cõnfirmeronspar
        l’exemple de ceſte fameuſe ludith, qui par hon
        neur fut conduite vers Holopherne dans vn cha
        riot, &amp; qui apres auoir dliuŕ Bethulie de la rage &amp;
        cruauré de ce tyran, n’eut point d’autre recompen
        ſe que ſes Chariots.
        Et partant nous peut on refufer ce char de triom
        phe ayans ſoulagé́ non ſeulemeat vne ville, mais
        tout le peuple de ce Royaume du ſoin impotun
        de garder ſes biens &amp; ſes threſors, ô peuples heu
        reux dreſſez nous des Autels en toutes vos Prouin
        ces, &amp; vous artiſans publiez hautement les obli
        gations ſenſibles que vous auez raeceuës de nous,
        qui vous auons delurez d’vn trauail ſi penible, &amp;
        qui le plus ſouueut ne formoit que des ehimeres
         ea vos eſprits, &amp; ne vous laiſſoit tepoſee ny nuics,
        ny iour, que nous reſte il donc aà faire ſinon a ba
        ſtir autant d’Hoſpitaux que de Conuents pour lo
        ger les pauures que nous auons faits; mais paſſons!
        plus outre &amp; obſeruons le bel ordrc que nous te
        nons dans noſtre republique qui eſt compoſeée
        d’Officiers de toutes eſpeces &amp; de narures, les vns
        ſont ſemblables à cas Cheuaux appareillez à la b.
        taille, ils ſont couronnez &amp; enuironmnez d’or &amp;
        dlureu uaun oue un dn ſen nmrn
        mais des dents de Lyoa pour deuorer, &amp; neant
        moins le plurt ſouuent ils meurent d faim &amp; de
        ſoif; d’autres portent des halecrets de fer pour 
        7
        monftrer que noſtre puifſaace eſt ſi grande qu’en
        ue peut mpeſcher le ſo de nos aiſles, c’eſt à dire
        le cliquetis continuel de l’or l’argent que nous
        auans vole; enfin noſtre cheſ s’appelle d’eſtru
        ction mais cequi eſt encore de plus admirable,
         c’eſt qu’il s’y recontre vn rel meſnage que des
        moindres choſes nous pouuons faire de grandes
        aquiſitions: car nous auons troaué cét Art mer
        ueilleux de Billonaes les vieux clouds, meſchants
        dozains, &amp; les pieces fauſſes aà la moitié que nous
        faiſons paſſer pour bonnes dans nos payemens.
        C’eſt ous qui par nos artifices auons fait mon
        ter le prix d’vn ofſfiee de quatre mille eſcus à̀ ſoi
        ſante mille, ſans toutefois augmenter les gages,
        ny les droits. N’eſt-ce pas noſtre auguſte cabale
        qui a pareillermẽt introduit cette venalteé d’Ofi
        ces de iudicatures qui n’eſtoient d’aucun reuenu.
        De laà nous pouuons aiſement monſtrer que c’eſt
        nous qui auons affermy les colomnes de ce Royau
        me; que c’eſt nous qui ſourenons la deſpenſe ex
        ceſſiue de ce grand ventre de la guerre eſpagnolle
        &amp; que c’eſt par noſtre moyé que tout l’Eſtat ſub
        ſiſte. De ſorte que l’on ne peut nier ſans impu
        dence que nous ne ſoyons venus à hbout de es ex
        cellents ouurages par noſtre prudence, par le zele
        ardent que nous auons poar la Religion &amp; par la
        force de noſtre Lutaum ſapientie, &amp; partant nous 
        eſperons que tons les peuples en reOgaoiſſancs
        de tant de ſeruices que nous auons rendus à̀ tout
        ce Royaume, &amp; veu les grands biens que nous
        lay cauſons tous les iours ne ſoahaitteront plus ſi
         ardammant noſtre ruine, mais ous comblerone
        de benediétions &amp; feront des prieres &amp; vœux cora
        tinuels pour noſtre conferuation.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>