<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3098_GALL">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Relation contenant le secours jette dans la ville de
          Gravelines par les soins du sieur d'Estrades, lieutenant général dans les armées du roi et
          gouverneur de Dunkerque, avec l'état de cette première place et ce qui s'est passé en son
          siége jusques au 29 (19 avril) de ce mois.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="XML_Encoding">
						<affiliation>
							<roleName type="status">Stagiaire</roleName>
						</affiliation>
Roblin Camille					</persName>
					<persName role="XML_Encoding">
						<affiliation>
							<roleName type="status">Stagiaire</roleName>
						</affiliation>
Lecha Mélanie					</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-04-20">20 avril 2021</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k852189v"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Relation contenant le secours jette dans la ville de Gravelines par
            les soins du sieur d'Estrades, lieutenant général dans les armées du roi et gouverneur
            de Dunkerque, avec l'état de cette première place et ce qui s'est passé en son siége
            jusques au 29 (19 avril) de ce mois.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher xml:id="IL_BelleyJacques.xml" ref="viaf:216249560">
						<persName>
							<forename>Jacques</forename>
							<surname>Belley</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1652">1652</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="8"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
						<institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
						<repository>Département philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
						<idno type="cote">4-LB37-2465</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="BnF">Autre(s) graphie(s) : Belé ; Belles. - Libraire-relieur. - Reçu maître le 15
          janv. 1637. Père de Nicolas I Belley, libraire et relieur. Publie des mazarinades entre
          1650 et 1652. Semble avoir rédigé lui-même au moins une partie des pièces qu'il publie en
          1650. Travaille notamment pour Gaston d'Orléans. Exerce jusqu'en 1652 au moins. Décédé
          après le 29 oct. 1687. Son fils lui succède aux mêmes adresse et enseigne en 1689.</p>
				<p source="Moreau">3098. Relation contenant le secours jette dans la ville de Gravelines par
          les soins du sieur d'Estrades, lieu tenant général dans les armées du roi et gouverneur de
          Dunkerque, avec l'état de cette première place et ce qui s'est passé en son siége jusques
          au 29 (1 9 avril) de ce mois. Paris, Jacques Bellay, 1652, 8 pages. Rare. Gravelines n'en
          fut pas moins prise par les Espagnols ; et alors un pamphlétaire publia la Relation
          véritable qu'on trouvera plus loin.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">narration</term>
					<term type="genre">récit</term>
					<term type="subject"/>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_75" source="Moreau">
					<p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
					<date when="1652-04-11">1652-04-11</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-09-28" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<imprimatur>Auec permiſſion.</imprimatur>
RELATION
        CONTENANT LE SECOVRS IETTE
        DANS LA VILLE
        DE
        GRAVELINES.
        par les ſoins du ſieur d’Eſtrades
        Lieutenant General dans les
        Armées du Roy &amp; Gouuer
        neur de Dunkerque: auec
        l’eſtat de cette premiere
        place &amp; ce qui s’eſt paſſe
        en ſon ſiege.
        juſques au 29. de ce Mois.
        A PARIS,
        Chez IACQVES BELLAY, proche le Puis Certain.
        
        
        M DC. L. 
        2
        RELATIONCONTENANT
        le ſecours ietté dans la Ville de Grauelines, par les
        ſoins du Sieur d’Eſtrades Lieurenant General dans
        les Armees du Roy, &amp; Gouuerneur de Dunerque:
        Auec l’eſtat de cete premiere Place &amp; ce qui s’eſt
        paſſe en ſon ſege iuſqucs au9. de ce Mois.
        I ie vous ay aucrtis du mal, il eſt raiſonna
        , ble que ie vous ſaſſe ſçauoir le remede que
        l’on y a deſia apporté, afin que la joye ſucce
        de à voſtre triſteſſe, &amp; que vous ayez ſuiet de loücr
        nos braues Chefs en apprenant auec combien de
        igilance &amp; d’ardeur il trauaillnt à la conſerua
        ion des Conqueſtes de la ance, au mépris
        meſme des difficultez qui le rencontrent en ces
        noblecs entrep iſes: cſtans plus puiſſamment ani
        nez par la gloire de ſeruir leur Roy, queſtonnez
        par tous les perils, qu’ils ne conſiderent que com
        me les illuſtres routes de l’honneur.
        Le ſieur d’iEſtrades Gouuerneu de Dunerque,
        &amp; qui peut tenir rang entre les plus ardens &amp; plus
        affectionnez au ſeruice de S. M. voyant l’extreſme
        danger auquel eſtoit Grauelines, aſliegé, comme
        vous auez ſceu, par ooo. nnemis, lors que la pla
        ce n’auoit quefort peu d’Ofciers pou la deffen
         dre, ne pent fouffrir cettre diſgrace ſans ſſayer le
        1noyen de la reparer. 
        Il entreprit donc de faire tous ſes efforts pour y
        ietter promptement vn ſecours: mais comme il ne
        le pouuoit irer que des forces de ſa place qu’il
        craignoit de dégarnir, ni l’introduire dans celle de
        Grauelines ſans tirer les Eſpagnols hors des po
        ſtes qu’ils oceupoyent à Pctite Sainte, Grand
        Sainte &amp; Spilre, qui lont ſur les paſſages par où il
        falloit neceſlairement le faire couler, il iugea qu’il
        ne pouuoit mieux reüſſir en l’vn &amp; en l’autre que
        par la dmolition du fort de Mardi afin d’en
        tranſporter la garniſon dans Dunherque, au leu
        des ſoldats &amp;Officiers qu’il eſtoit reſolu d’y choiſir
        pour en foimer ce ſecous &amp; obliger les ennemis
        à lortir de leurs poſtes, par la penſée qu’ils au
        royent qu il n’auoit autre deſſein que de ſe reſſer
        rer dans ſon gouueruement &amp; s’y tenir en eſtat de
        ſe deffendre en cas qu’ils l’y allaſſent ataquer.
        A cet effet, il partit de Dunerque le6. du cou
        rant ſur les g.heures du ſoir, auec huit cent hom
        mes de pied, deux petires pieces de canon &amp; tout
        l’attirail neeeſſaire à la ruine d’vne place, &amp; s’en
        alla en ee fort de Mardile: d’où ayant fait ſortir la
        garniſon &amp; tiner l’artillerie &amp; les munitions, il fit
        joüer des fourneaux qu’il auoit fait conſtruire au
        deſſous des baſtions, par le moyen deſquels il ſe
        fit vne eſplanade auſſi grande que l’on le l’eſtoit
        Jromiſe d’vn tel artifice &amp; de la nature du terrain
        fort ſablonneux: En ſuite de quoy, il fit metrre le
        feu dans les maiſons &amp; caſſines &amp; brûler juſqu’au 
        fort de bois: puis retourna dans ſon Gouu erne
        ent, pour faire eüſſir ſon entrepriſe ainſi qu’il
        l’auoit proicttée.
        Auſli les ennemis ne manquerent pas, ſuiuant
        l’attente dudit ſieur d’Eſtrades, de leuer le 7. leurs
        quartiers de ces lieux de Petite Sainte, Grand’
        Sainte &amp; Spihre, &amp; de ſe venir camper à Mardle
        auec huit eſcadrons de caualerie &amp; quatre cent
        hommes de pied: dont ils détacherent quarre eſ
        cadrons &amp; deux cent fantaſlins, leſquels allerent
        juſques à la portée du Canon des dehors de Dun
        herque
        Alors, le Gouuerneur de cette place continü̈ant
        ſon ſtratageme, teſmoigna les vouloir charger
        auec cinq cent hommes quil fit ſortir par le fort
        Leon ſur les Dunes, &amp; meſmes détacha quelques
        compagutes pour eſcarmoucher &amp; amuſer les en
        nemis: ce qui ayant obligé le gros de leur caua
        lerie à s’auancer de ce coſté là, il profita ſi bien de
        ce temps fauorable à ſon deſſein, qu’il fit partir
        trois cent hommes, dont ſix vingt auoient eſté
        choiſis dans les I. compagnies des Gardes qui
        ſont dans cette garniſon: &amp; le reſte pris des regi
        mens de Flandres, de la Tour &amp; de Molondin, le
        tout ſous le commandement du ſieur de Villiers
        Capitaine auregimeut des Gardes, auec 4 autres
        Capitaines, aurant de Lieutenans, deux Enſeignes
        &amp; 24 Sergens, conduits par de bons guides, auſ
        quels il auoit donné deux grandes eſchelles de 18.
        pieds 
        l
        pieds chacune, que l’on pouuoit ioindre enſem
        ble auec des harpons &amp; cheuiiles de fer, pour paſ
        ler trois riuieres de pareille largeur que la lon.
        geur de ces eſchelles, &amp; quantité de vatregans
        qui ſont ſur tout le chemin de Grauelines.
        Ce ſecours ainſi ſorti de Dunherque durant les
        eſcarmouches des ennemis auec ceux de la ville
        8.
        trouuant les paſſages libres alla par Spilrẽ droit à
        S. Georges, où les Eſpagnols faiſoyent vne garde
        ſeulement de cent cinquante hommes à vn pont
        rompu ſur vne riuiere: Ce que le ſieur d’Eſtrades
        auoit fait reconnoiſtre deux jours au parauant par
        de petites parties, &amp; qui luy auoit eſté confirmé
        par vn guide que le ſieur de Valibert Lieutenant
        du Roy dans Grauelines luy enuoya, &amp; lequel
        auoit paſſé la nuit de ce jour là 17au i8 dans les
        quartiers des ennemis en qualité d’vn des leurs:
        Tellement que ledit ſecours, apres vne marche de
        huit heuresà pied dans vn pais mareſcageux, eſtant
        heureuſement arriué ſans eſtre decouuert juſques
        en ce poſte deS. Georges, diltant de demie lieuë
        de la place où il deuoit entrer, le ſieur de Villiers
        pouſſa la garde du pont, &amp; l’ayant défaite entiére
        ment, paſſa forç̧ant ce qui s’oppoſoit à luy &amp;, jetta
        dans Gravelines ſur les cinq heures du mam18.
        les trois cent hommes &amp; leurs Officiers ſans en
        aneieone oſleloie e de r eunuoene oue ſlie 
        l
        loiſir de ſe mettre ſous les armes pour l’empeſ
        cher.
        Du quel bon ſuceez le dit ſieur de Valibert
        donna le ſignal à quatre heures du meſme ma
        tini8. au ſieur d’Eſtrades, par vn feu allumé ſut la
        tour &amp; trois vo’ées de canon tirées du baſtion qui
        regardela porte Dunerque, ſelon qu’ils ene
        ſtoient conuenus: Ce qui rejoüit d’autant plus ce
        Gouuerneur, qu’il eſtimoit ces troiscnt hommes
        p’us que ſix cent autres, &amp; qu il ne jugeoit pas
        qu’il ſe puſt trouuer de meilleurs Officiers que
        ceux quiles accompagnoyent.
        Auſſi les ennemis en furent ſi fort étonnez, que
        des lors ils abatirent grandement de l’eſperance
        qu’ls auoient conceuë de venir facilement à bout
        de cette place, dans la croyance qu’il ny auoit que
        cinq cent hommes: Bien que par la reueuë depuis
        faite par ledit ſieur de Villers il s’y ſoit trouué plus
        de ſeize cent ſoldats, y compris le ſecours, ſans
        compter les Officiers: outre quoy, il y a ſi
        bonne quantité de viures pour tout l’Eſté, qu’on
        donne parjour à cliaque ſoldat double ration de
        pain, vn grand pot de biere &amp; vne liure de chair:
        Et quant aux munitions de guerre, elles peuuent
         paſſer pour les plus beaux magazins de l’Europe &amp;
        ſuffire pour plus de ans Ce qu’à faute de bien ſç̧a
        doie lel eni urin eneore eſe e 
        bord, ils en furent ſi viuement repouſſez qu’ils y
        perdirent grand nombre des leurs: entre leſquels
        eſtoyẽt le ſieur de Verqueſt Gouuerneur de Bour
        bourg &amp; celuy de Courtray qui commandoyent
        là les regimens de leurs garniſons, dont cete armée
        eſt compoſée, qui eſt tout le fuit qu’ils ont tiré juſ
        qu’à preſendudit ſiége: où d’ail’eurs ils ſont empé
        chez de faire de notables pregrez tant para herté
        des vures tres-preſſante dans leur camp, que
        par l’incommodité des caux qu’on leur a ll
        chées des écluſes &amp; des grandes pluyes, qui
        leur oſtent le moyen de huter leurs troupes: en
        ſorte que ſi le mauuais temps continuë, elles
        ſont menacées d’y patir beaucoup ſans rien
        auancer, bi n que les Oſtendois y ayent quatre
        fregates dont ils ocup nt les auenuës de la Mer.
        C’eſt ce qu’en portent nos memoires, qui finiſſent par les
        loüanges équitablement duës an zele &amp; à la conduite du
        ſieur d’Eſtrades dans l’entrepriſe de ce ſecours, par le quel
        il a non ſeulement fortifieé́ Grauelines, &amp; rendu inurile
        au ennemis le poſte de Mardle, mais encor mis la place
        de ſon Gouuernement à couuert de tous les projets: à la
        valeur du ſieur de Vlliers dans lexecution de cet exploit.
        &amp; à la hardieſſe des ſieurs de Pont &amp; de S. Iean capitaine
        &amp; Lieutenant au regiment de la Tour, de Belaudot&amp; S.
        Amour auſſi Capitaine &amp; Lieutenant en celuy de Flan.
        dres, de Paſſy &amp; de Granciére Lieutenant &amp; Enſeigne
        dans le régiment des Gardes, &amp; ima Lieutenant en celui
        de Molondin: leſquels, en ſuite d’vne longue &amp; péni
        ble marche, paſſerent trois riuieres entre trois quartiers
        des ennemis &amp; forcerent leurs gardes. 
        3
        Les ſieurs de Grainuille Sergent de la Meſtre de camp
        desGardes, de Barro pareillement Sergent deVitermont,
        &amp; tous leuts autres compagnons, comme ceux du regi
        ment de Flandres, les Suijſſes de Molondin, &amp; générale
        mens les trois cent ſoldats marcherent auſſi auec vne telle
        gayeté pour le ſecours auquel ils eſtoient deſtinez, &amp; for
        cerent auec tant de reſolution les ennemis qui vouloyent
        s’oppoſer à leur paſſage, qu’on ne pouuoit rien ſouhaiter
        dauantage de gens courageux &amp; affectionez au ſeruice de
        leur ſouuerain.
        Cette bonne nouuelle a ſi fort ſatisfait Son Alreſſe
        Royale, qu’ontre les ordres deſia enuoyez par le Duc de
        Beaufort, en l’abſence du Duc de Vendoſme ſon pere, deA
        faire partir deux grandes nauires pour le meſme ſecours,
        Elle à encor donné les ſiens, afin qu’ils ſoient executez en
        diligence :s’intereſſant en la conſeruation de cette place,
        comme celle dont la conqueſte eſt particulierement
        deuë à ſes glorieux trauaux.
        Ce qui donne encor plus de ſujet d’eſperer que les enne
        mis n’y feront qu’vne vaine tentatiue &amp; ſerent contrains
        de rerirer leurs fregates qui ſont deuant, auec laſeul honte
        que leur laiſſent dordnaire leurs entrepriſes auſſi mal
        conſerteez que celle cy.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>