<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau658_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Causes et moyens d’appel proposées (sic) par le
                    procureur du roy au Chastelet contre Bernard de Bautru, avocat au parlement et
                    ès conseils du roy, accusé, avec les responses auxdites causes et moyens
                    d’appel.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://www.google.fr/books/edition/Factvm_pour_M_Bernard_de_Bautru_causes_e/XQxcv2VZuPQC"/>
                    <author><persName><forename/><surname/></persName></author>
                    <title source="Moreau">Causes et moyens d’appel proposées (sic) par le procureur
                        du roy au Chastelet contre Bernard de Bautru, avocat au parlement et ès
                        conseils du roy, accusé, avec les responses auxdites causes et moyens
                        d’appel.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">(s. l. )</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000"
                        ><persName><forename/><surname/></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format"/>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="sans notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A -</l>
            <l>
                <lb/>O</l>
            <l>
                <lb/>A propos de ce livre</l>
            <l>
                <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
            <l>
                <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
            <l>
                <lb/>ligne</l>
            <l>
                <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
            <l>
                <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
            <l>
                <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
            <l>
                <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
            <l>
                <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
            <l>
                <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
            <l>
                <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
            <l>
                <lb/>Consignes d’utilisation</l>
            <l>
                <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
            <l>
                <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
            <l>
                <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
            <l>
                <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
            <l>
                <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
            <l>
                <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
            <l>
                <lb/>quelconque but commercial.</l>
            <l>
                <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
            <l>
                <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
            <l>
                <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
            <l>
                <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
            <l>
                <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
            <l>
                <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
            <l>
                <lb/>aucun Cas.</l>
            <l>
                <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
            <l>
                <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
            <l>
                <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
            <l>
                <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
            <l>
                <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
            <l>
                <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
            <l>
                <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
            <l>
                <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
            <l>
                <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
            <l>
                <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
            <l>
                <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Cauſes &amp; Moyens d’Appel, propoſes par le Pocieur d’</l>
            <l>
                <lb/>Roy au Chaſtelet, Contre Bernard de Bautr, Aduocat au Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement &amp; és Conſeils du Roy accué</l>
            <l>
                <lb/>Auec les Reſponces euſdites Caſes &amp; Moycns dLApel.</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>Ly a trois choſes à examiner. La premiere, ſi l’accuſe eſt ſuifiſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>ment conuaincu du crime qui luy et impoſe. La ſeconde, l qulte</l>
            <l>
                <lb/> de l’accuſation &amp; du crime. La troiſieſine, quelle eſt la pene de</l>
            <l>
                <lb/>droict &amp; dcl’Ordonnance.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce qui regtde la conuiction, elle eſt toute entiere, tnt par la
                depoſition¬</l>
            <l>
                <lb/>des temoins, que par les reconnoſfamces de l’accnſe meſme. Les témoins qui</l>
            <l>
                <lb/>n’ont pont eſte reprochez, ont depoſe &amp; ſouſt nu à̀ l controntarion, que
                l’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe leui auoit fait voir le libelle intitulé, Diſcotrsſusrl. deputrin du
                Pr-ile-ne a</l>
            <l>
                <lb/>. le Prince de Codé; qu’il l’auoit vonlu faire imprimer par le nommé De
                lain</l>
            <l>
                <lb/>I’vn d’eux. De ſorte que par la depoſiion des témoins il eſt conuaincu du
                deſſein</l>
            <l>
                <lb/>formé de fairc hmprimer ledit Libelle. Mais qui plus eſt, luy-meſime eſt
                demeuré</l>
            <l>
                <lb/>d’accord à la confrontation d’auoir mandé ledit Dedain en ſa maiſon, &amp; de
                luy</l>
            <l>
                <lb/>auoir propoſe l’impreſlſion du Libelle en la preſentcdu nommé Vaudran autre
                té¬</l>
            <l>
                <lb/>moin, &amp; de luy en auoit faitlecture; apres quoy il eſt clair comme le iour,
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit abſolument reſlu de faire imprimer ledit Libelle. Or il eſt conuaineu
                d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir execuré cette reſolution: Premierement, par l depoſition dudit Vaudran</l>
            <l>
                <lb/>temoin non reproché à la confrontaion, qui luy a ſouſtenu que par ſon ordre
                il</l>
            <l>
                <lb/>auoit porté ledit Libelle au nommé Bouchet mprimeur. Et la depoſition de
                ce</l>
            <l>
                <lb/>témoin, bien qu’elle neſoir qu’vne demie preuue, eſt nentmoins rtenduë
                pline</l>
            <l>
                <lb/>&amp; entiere par deux circonſtances importantes. Lapremicre, eſt la fuie
                dudit</l>
            <l>
                <lb/>Boucher depuis la recherche comamencec contre les Autheurs duit Lbelle. La</l>
            <l>
                <lb/>ſeconde, eſt la variation de l’accusé, qui ayant denie par ſon intertogtoire
                d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir eu copie dudit Libelle, &amp; de l’aoir voulu faire imprimer, neantmoins
                il eſt</l>
            <l>
                <lb/>dermecuré d’accord de l’vn &amp; de l’autre à la confrontation, preſlſe qu’l
                eſtoit du té¬</l>
            <l>
                <lb/>roignage dudit Vaudran &amp; de ſa propre conſeience. S en que la denega
                ion</l>
            <l>
                <lb/>porée par ſon inerrogatoire ayant eſte fauſſemẽ̃t fite, i! eſt à peſmer que
                celle</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fait d’auoir enucye ce Libelle pa ledit Vaudran audir Boucher pour
                l’m¬</l>
            <l>
                <lb/>primer n’eſt pas moins fauſſe: &amp; cetre preſompion eſtant confirmee pat
                l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, qui fait voir qu’en effet ledit Libelle a eſte imprime, l’on cſt ux
                termes de</l>
            <l>
                <lb/>cetrte forte conjecture de droict, olui, potit, factam eſt, ergoab illo. De
                ſorre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y a lieu deroire queç’a eſté par l’odre dud aceuſe qui confeſe en uoir
                eu</l>
            <l>
                <lb/>le eſſein, à qui vn témoin ſans reproche le ſouſtient, qui ne s’en defen.l
                que</l>
            <l>
                <lb/>parvne denegation temeraire &amp; hors d’apparence. Aimſi l depoſiion dudit
                Viu¬</l>
            <l>
                <lb/>rn demeurant confirmcepar tellescirconſtnces &amp; prelomo, elle eſtir vne</l>
            <l>
                <lb/>preuue entiere, ſuffiſante &amp; concluante. Etla foy de ldep-ſiron ddit
                Vulran</l>
            <l>
                <lb/>ne peuteſtre deſtruite, par ce que l’aceusé aote eſtant interroé, que
                ledit</l>
            <l>
                <lb/> udran eſtoit ſon accuſteur, d’autant qu’il n’y a point d’autre cc teur
                contre</l>
            <l>
                <lb/>Iuy que le Procurer du Roy au Chaſtelet, quieit i’aceateu public, &amp;
                ledi,</l>
            <l>
                <lb/>audran n’a autre qualite au procez quede teiimon; Q ſi ce repro he eſtoi,</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>coofiderable, il n’y auroit point de teſmoins qui nefuſſent reprochables quand
                il</l>
            <l>
                <lb/>y poinue caune paie upoeeaqnlapiegblioue;</l>
            <l>
                <lb/>ele d uleonſ qe d ſinroudola eoaliedenunia eain da eienelei</l>
            <l>
                <lb/>lſnunee e a n nanireonu domonue lieauemoanſuoſe dinanairſeuie neninele</l>
            <l>
                <lb/> ni l nie, panun &amp; Cebodeedſedte e duoanuone lunur</l>
            <l>
                <lb/>le pue ienue lui lu oeue itouaſreaunduilleninn e lnen dn l onr ee</l>
            <l>
                <lb/>e pruonen ſou e qu poi de eonmen en e l lne reiet ſe.</l>
            <l>
                <lb/> &amp;l ileeue palienmnt daunirrmmidunlt’eifex</l>
            <l>
                <lb/>l ele ſinſais idnſeru p oaoaun loſels pedel</l>
            <l>
                <lb/>aenie e quiu den lanre een d le ele e pueene eenet</l>
            <l>
                <lb/>Pr i erpnne unue l leeone de Codeirnlt lſel</l>
            <l>
                <lb/> eli lutr ſeeunuc drmlun dſladſlaundteel</l>
            <l>
                <lb/>el e e ernu udu dl lerm rbiuan ſlus eei etrnrlnre</l>
            <l>
                <lb/> uun lis deſe drnienu ediniun le vai deiedene ſainrpnft</l>
            <l>
                <lb/>Eeur nr oenue oaiaſdireienleioone ae pre n e p e rele re</l>
            <l>
                <lb/>iſſi l e poun eueronr l de ree ſurteeerte</l>
            <l>
                <lb/>ele l e ſenm s aoadoenlpr le eien gle dſionier eſe p one en¬</l>
            <l>
                <lb/>Ce es peper eu peinie eie ſe u renſe lnelnne onen enede</l>
            <l>
                <lb/>iol rIſi onrninedia llaoeuſel onem drmdin nfnlrep</l>
            <l>
                <lb/>e iſleonſuiue de oore mande mee denunures oiltde et</l>
            <l>
                <lb/>l erun l rpraueie d piouiaa de e m oe pennene eſlſellet</l>
            <l>
                <lb/> nrna nae de damudian reoeoln orine onuna ſonende e ſinrt t</l>
            <l>
                <lb/>er enilen ie eournmenqrenio oene deſane nneueoo ſlolr e nenen</l>
            <l>
                <lb/>eer ieſie uion queſ iadnorſeadbde oioait enu unorlpeont</l>
            <l>
                <lb/> i p ne qpue cdoere eoa laume qicoudiodſbndpe</l>
            <l>
                <lb/>eeiepere rpene</l>
            <l>
                <lb/> dnri s &amp;’n venthairepurr dafepre dupemlepour n pe rnne</l>
            <l>
                <lb/>Peſionen reles unen duo, &amp; le eſabiſeomeirde l anpuaiuiepu</l>
            <l>
                <lb/>e reſatt e&amp; rtonl anrfit epoſtr ceue pae a pudbie, nepeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ee repure aute que peaeur da eoupubl¬</l>
            <l>
                <lb/> e e ne e ren a e pene ouioure pourm oine deaneulnae</l>
            <l>
                <lb/>De soele eſi eapille nua los niqueuCode de ſamſs auun Cequa</l>
            <l>
                <lb/> ine pur eie nr o cundex oli lunuele sep ebre inſe!</l>
            <l>
                <lb/>Ppſllen e ,, lou erſainn, &amp; rmouuedle puO omanee de Moulin</l>
            <l>
                <lb/> eſep e pat i e didt de peofeunion dufor a nu de langraulelet</l>
            <l>
                <lb/>pu ilſll e lai e o domaoeodle oe opneſenſon ſan enneſone</l>
            <l>
                <lb/>Eperneudernernenlunmoe monnea nſeieenmrruounalue</l>
            <l>
                <lb/>plur d oulibedle dianmoire ipeiae de eofaeauondeonmn &amp; debineepur</l>
            <l>
                <lb/>ICout, aaordomne parſes Areais &amp; ee qui edt danantpomimponatder</l>
            <l>
                <lb/>neuilt nereoeeſon, qur auiourdbuy la licenee de epriu ſe poeau de¬</l>
            <l>
                <lb/>es qui ſe peuumteonmenre ene gnre demmes, vt auim l</l>
            <l>
                <lb/>pofnmis paſfauilus mplefit pu l u taſla lfaſ le Pi</l>
            <l>
                <lb/>ileſ à obrur q’ily a u procez vn manulſert d’n ure libele pemieiuxin¬</l>
            <l>
                <lb/>anuiſe, u ſile ds priee &amp;e dnralas dſuusde fng, a ſinn</l>
            <l>
                <lb/>Eauaumt de Pis, laquelepieceeſt recogneue par ledit Bauru auoir ee e¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>rite parſon clere. Ce quln’a pas eſtéaprofondy, mais il y a apparence que
                leclete</l>
            <l>
                <lb/>ne l’a fair ſansla participaion du maiſtre: &amp; l’accuś ayant fait imprimer
                l’vn, on</l>
            <l>
                <lb/>pourroit auſſi preſuaer qu’il afait imprimer l’autre, ſeomael maluas in eodems
                gene¬</l>
            <l>
                <lb/>re msali, ſesmper preſiitarmalaas.</l>
            <l>
                <lb/>Reſponſe ̀ cauſe d’Apel.</l>
            <l>
                <lb/>TI ’Appellant s’eſt imaginé couurir la violence qui a eſté faicte à lInrime,
                ne</l>
            <l>
                <lb/>LLfaiſant imprimer ſes cauſes &amp; moyens d’appel, comme s’il euſt
                vouluren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre raiſon au public de ſon procedé dans vné cauſe , qui eſt toute publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; ou tout le mnde ſe trouue auiourd’huy intereſſe. Mais penſant
                cou¬</l>
            <l>
                <lb/>urir ſa vexarion &amp; cacher ſes reſſenrimens, c’eſt pour lors qu’il a fait
                dauanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge eſclatter ſa paſſion par le nombre des ſuppoſirions qui ſe rencontrent
                dans</l>
            <l>
                <lb/>ce bel ouurage, o il a pris tant de peine pouir ſe iuſtifer. Lapremiere, eſt
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ptetend que l’Intimé à mandé les nommé́s Vaudran &amp; Deſdin pour fairei¬</l>
            <l>
                <lb/>primer le diſcours ſur la Depurarion à Monſieur le Prince de Condé, qu’il
                en</l>
            <l>
                <lb/>eſt luy- meſme demeure d’accord, &amp; qu’ainſiil paroiſt par ſa propre
                confeſion</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a voulu rendre certe piece publique, &amp; luy faire voir le iour.</l>
            <l>
                <lb/>L’Intimé s’eſtonne de ce que l’appellant eſt ſi mal inſtruit des preuues d;</l>
            <l>
                <lb/> procez. Car il ne ſe trouuera point du tout qu’il ayr iamais madé Vaudra</l>
            <l>
                <lb/>ny Dedin, ce ſont des perſonnes auec leſquelles il a’a iamais eu de com¬</l>
            <l>
                <lb/>merce</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray qu’ileſt demeuré d’accord que la nommé Vaudran accompagné</l>
            <l>
                <lb/>de Dedin ayant apporté́ des lettres dans ſa rmaiſon, ils luy demnanderent la
                pie¬</l>
            <l>
                <lb/>Ce pour la faire Imprimer qu’ils r’encontreret ſur ſa table, &amp; dont ils
                auoient</l>
            <l>
                <lb/>leu quelque choſe, en attendant qu’il eut ouuert ſes lettres. Tellement que</l>
            <l>
                <lb/>l’appellant par vn artifice crimineſ, ou par vne meſpriſe qui n’eſt poine
                excu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſable dans ces renconrres attribuë à l’intime les parolles &amp; les diſcours
                de</l>
            <l>
                <lb/>Vaudran &amp; Dedin, il veut queleurvoloncé ſoit la ſienne; car ce furent
                eux</l>
            <l>
                <lb/>qui le preſſerent &amp; qui le ſoſliciterent extraordinairement de leur donner
                la</l>
            <l>
                <lb/>piece pour imprimer.</l>
            <l>
                <lb/>Et bien que l’on pretende faire croire que c’eſt l’Intimé qui leur parla de</l>
            <l>
                <lb/>faire imprimer ce diſcours,à cauſe qu’l dit dans la confrontation qu’il
                s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>conſeille à ſes amis qui l’en auoient diuerty, c’eſît vn equiuoque &amp;
                vneſubtili¬</l>
            <l>
                <lb/>té qui me change rien de ſes premieres parolles. Au contraire cela marque</l>
            <l>
                <lb/>comme il a dit, que ce furent Vaudran &amp; Dedin qui luy parlerent de
                faire</l>
            <l>
                <lb/>imprimer la piece, qu’il en fut ſollicité par eux, &amp; que c’eſt pour cette
                coni¬</l>
            <l>
                <lb/>deration qu’il les renait au Dimanche pour en communiquer auec ſes amis,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>fut veritablement vn pretexte de l’intimé, pour ſe deſchiarger de leur
                impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tunité, &amp; des inſtances qu’ils luy firent pour cela. Ce n’a donc iamais
                efté la</l>
            <l>
                <lb/>penſee ny la volonté de l’lntimé de faire imprier la piece, comme ſuppo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe l’appellant, Il a’et pas vray qu’ilen ſoit demeure d’accord au procez,
                mais</l>
            <l>
                <lb/>ce ſont les teſmoins meſmes qui ſont auiourd’hny ſes aceuſateurs qui l’en</l>
            <l>
                <lb/>ont recheché pour retirer recompenſe de leur calornie &amp; de leur fauſſe
                ac¬.</l>
            <l>
                <lb/>cuſation.</l>
            <l>
                <lb/>La ſeconde ſuppoſition plus conſiderable que l premiere, eſt en ce que</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>l’appollant pretend que la vlonte meſme de l’intimé a eé enecutée, d’au¬</l>
            <l>
                <lb/> tant, dit-il, que Vaudran dans la confrontation luy a ſouſtenu , que par
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>ordre il auoit porté la piece au normame DBoucher pour imprimer.</l>
            <l>
                <lb/>Cette ſecondeſuppoſition n’eſt pas ſuppotable, parce que dans la con¬</l>
            <l>
                <lb/>rontarion dont l’intiné peut rendre teſmoignage au public, iamais Vau¬</l>
            <l>
                <lb/>dran ne luy a ſouſtenu que ce fuſt par ſon ordre qu’il euſt porté la</l>
            <l>
                <lb/>piece à Boucher Imprimeur. Au contraire Vaudranaduouë luy-meſme dans</l>
            <l>
                <lb/>tout le procez, que Deſdin n’eſtant pas venu le Dimanche qui eſtoit le iour</l>
            <l>
                <lb/>aſſigné à ce qu’ils diſent pour prendre ladire piece; il ſeroit allé
                quelques</l>
            <l>
                <lb/>iours apres dans la maiſon de l’intinaé, &amp; qu’il s’en ſeroit chargé pour la
                faire</l>
            <l>
                <lb/>imprimer au premier de ſa connoiſſance, ſans dire que l’intimé luy ait
                iamais</l>
            <l>
                <lb/>parlé du nommé Boucher, qu’il l’ait lamais conneu, qu’il l’ait iamas veu en
                ſa</l>
            <l>
                <lb/>maiſon. Et quoy que toutes ces circonſtances ſoient fauſſes, qu’il ne ſoic
                pas</l>
            <l>
                <lb/> vray que iamais l’intime ait donne la piece pour la fire imprimer à qui
                que</l>
            <l>
                <lb/> ce ſoit, c’eſt encore vne plus grande malice de pablierque des teſmoins ont
                dit</l>
            <l>
                <lb/> des chaoſes qui ne ſent pas dans le procez. Cela monſtre qu’on a voulu
                ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre le public pour auctoriſet vne violence honteuſe, qui a penſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bler encore ne fois la ſociete ciuile.</l>
            <l>
                <lb/>Sur cette derniere ſuppoſition, l’appellant fonde vn raiſonnenent que l’on</l>
            <l>
                <lb/> peut dire tres-irregulier &amp; tres-impaifair. Il demeure d’accord qu’auee
                tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il adiouſte fauſſement à la depoſition &amp; à la confrontation des
                teſmoins</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’aceuſé il n’y à qu’vne demye preuue, mais qu’elle eſt renduë pleineë
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>entiere par deux circonſtances. La premiere, dit-il, eſt la fuitre de
                Boucher,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la ſeconde eſt la variation &amp; la diuerſite qu’il pretend ſe ren
                contrer dans la</l>
            <l>
                <lb/>confrontation de l’intimé.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement comme ce raiſonnement eſt appuyé ſur vne ſuppoſition &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur vn faux principe, il ſe deſtruit de luy-meſme auec toutes les
                conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces que l’on en pretend tirer.</l>
            <l>
                <lb/>En ſecond lieu, les deux circonſtances dont on veut faire la preuue entiere</l>
            <l>
                <lb/> &amp; parfaite, ne ſont pas meſme veritables, ny coaſiderables.</l>
            <l>
                <lb/>Car pour la fuitte d nomrme Boucher, c’eſt vn fait qui n’eſt point de la</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſance de l’intimeé, c’eſt vn homme dont il n’a iamais ouy patler, les
                teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>naoins meſme, quoy qu’ils ayeataduancé vne infiniré de fauſſetés, ne diſent</l>
            <l>
                <lb/>Pen de oe ſone ue un e el n e e i ieormiseaud eornunoarouue</l>
            <l>
                <lb/>S’ileſt donc abſent aujourd’huy , commel’appellant pretend, il faut que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoit pour quelqu’autre ſujet. L’impunite de Vaudran, qui ſe dit luy-meſ.</l>
            <l>
                <lb/>me coupable, &amp; qui confeſſe auoir fait imprnmer la piece par ſes ſoins,
                fait</l>
            <l>
                <lb/>bien voir qu’on ne veur pas perdre ceux qui ont aſſez de front &amp; de
                reſolution</l>
            <l>
                <lb/>pour accuſer inſolemment des gens d’honneur &amp; de probiteé, on leur
                procu¬</l>
            <l>
                <lb/>re des recompenes &amp; non pas des ſupplices. Enfin ſil’abſence de Boucher
                ne</l>
            <l>
                <lb/>proedequede l’accuſationpourſuiue contre l’intime, c’eſt vne abſence af¬</l>
            <l>
                <lb/>feee, ’eſs vne arifice concerte: Car l’on apprehendoit peut eſtre que l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>ime les faſſantarreſter luy-meſine, ſur ce que dans l’inſtruetion du procez,
                il</l>
            <l>
                <lb/>auoit ppei que ’eſt luy qui a imprime la piece doant eſt queſton ,l’on ne
                de</l>
            <l>
                <lb/> couurit facilement toutes les pratiques de cette fauſſe accuſation, &amp;
                qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>deſtruiſi</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>deſtnuaiſit entierement, en les confrontant les vns aux autrës, la
                depoſitioa</l>
            <l>
                <lb/>de Vaudran &amp; de Deſdin, qui ſonrt les deux teſmoins que l’on auoit
                choiſis</l>
            <l>
                <lb/>pour la faire reuſſir.</l>
            <l>
                <lb/>Er de fait la Cour obſerueras’il luy plaiſt, que la equeſte des Prouinces qui
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’autre piece que le Lieutenant Ciuil a repreſentée à l’aceuſe, &amp; que l’on
                dit auoir</l>
            <l>
                <lb/> auſſi eſté imprimee par ledit Boucher, n’a pû etre donnae au Lieutenane
                Ciuil</l>
            <l>
                <lb/>que par ſon Miniſtere. Il faut que l’on ait eu infaillblementcommunication
                auae</l>
            <l>
                <lb/>luy,&amp; ainfi dans les apparences &amp; dans les preſomptions violentes l’on
                ne peus</l>
            <l>
                <lb/>imputer ſa fuirte à l’accuſé, elle ptocede d’vae autre intrique &amp; d’vne
                conſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>Quasnd à la variation pretenduë de l’imimé que l’on dit acheuer la preuue
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere, qui manque dans la depoſition de Vaudran, c’eſt enaore vne
                ſuppoſition</l>
            <l>
                <lb/>ſans exemple. L’intirne dans tout le procez a au coattaire touſiours deſnie
                auoi</l>
            <l>
                <lb/>fait imprimer la pioce, &amp; l’auoir donneeà imprimer. Tellemnent qu’il n’y a
                e</l>
            <l>
                <lb/>deſſein ny execation de ſa part, quai ſont pourtant lesdeux premiers points
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’appellant a prerendu iuſtifier par la confſeſſion de l’accuſe. Toutes Ies
                propeo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitions qu’il a faires, les conſequences, les circonſtances encores
                particalieres,</l>
            <l>
                <lb/>dont il a voulu tirer ſes inductions, tour cela eſt etierementfaux &amp;
                fuppoſé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi il ne luy teſte plus que ſom broquart de droit ridicule, oluit, potit
                fabn</l>
            <l>
                <lb/>eſt,. ergo abs il, ſur lequel il veu pour ſatisfaire à ſa haiue que l’on
                condam¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſans preuue vn Adaocat du Conſeil, vn bourgeois de Paris qualifie,</l>
            <l>
                <lb/>vne perſoone de ſuffiſance &amp; de probiteé. La viedes hommes, qui eſt
                ſipre¬</l>
            <l>
                <lb/>cieuſe, &amp; pour laquelle toute la nature trauaille, n’eſt guere chere à
                l’appel¬</l>
            <l>
                <lb/>lant, il veut peu de choſe pour les perdre, pour reſpandre leur ſang &amp;
                artenter</l>
            <l>
                <lb/>à leur vie, Voila ce qui regarde la Confeſſuon pretenduë de l’intimé, que
                l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pellant auoit auancé temerairement eſtre conuaineu par ſa propre bouchae.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce qui eſt de la depofition des teſmoins qu’il dit eſtre concluante, ¬</l>
            <l>
                <lb/>mais l’on a veu defaux teſmoignage mieux iuſtifiéss. Cat premierement dans</l>
            <l>
                <lb/>leurs depoſttions ilsauoieat dit qu’ils auoient eſté mandés à ſon logis pos</l>
            <l>
                <lb/>leur donner la piece &amp; pour leur faire imprimer. Dans la confronratio</l>
            <l>
                <lb/>quoy que tres-reſchans &amp; pernicieux, ils n’ont pourtant pas perfaté
                dans</l>
            <l>
                <lb/>toate l’erendué de leur depoſition, ils ’out point dict qu’ils euſſent eſté
                man¬</l>
            <l>
                <lb/>dez par l’intimé. Vandran eſae a varié dans vne circonſtaace importate</l>
            <l>
                <lb/>&amp; decifiue. Car au lien que dans la depoſition il auoit dit que l’iatimé
                luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit encore donné luy-meſne vne autre piece, pour faire imprmaer, iti¬</l>
            <l>
                <lb/>culée la Requeſte des Prouinces deſolées, il reconnoiſt dans la
                conftontario</l>
            <l>
                <lb/>que ce fuſt ſon Clerc qui lay doana cette piece fſaas que ſon Maiſtreyfuſt:</l>
            <l>
                <lb/>proeſent &amp; qu’il en euſt cognoiſſance. Cete variation fait donc voir que
                la</l>
            <l>
                <lb/>depoſition des teſtmoins a eſté pratiquee, ils a’one pas eu l’aſſeurance de
                ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenlr en la preſence de l’accuſé ce qu’onleur aaoit fait dire en la preſenco
                du</l>
            <l>
                <lb/>luge ſeul, ils ont eté conuaincus eux-meſaaes par l’innocence de celuy
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>aceuſeat, le remords de leur conſcience les a troublez, &amp; ils euſſent ſans
                doa¬</l>
            <l>
                <lb/>e aduoüié le reſte de leurs calonaies &amp; de leurs impoſîtures, ſi le uge
                doat</l>
            <l>
                <lb/>eſt appel, les euſt dauantage preſſez, &amp; s’il n’y euſt point eu de chaleur
                y</l>
            <l>
                <lb/>d’interet dans cette ifame pourſuitte.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Mais quand ils nm’anroient point varié coame ils ont fait, leur depoſti</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit inutile, &amp; tout ce qu’ls ont dit à la confrontation, arceque ae
                ſfoar</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes, ainſi quae dit eſt, qui porrent leuts reproches. Ils ſeſont offerts
                pout</l>
            <l>
                <lb/> endre teſmoignage contre l’iatimé, ils ſe ſoar deſirez eux moſmes en
                Iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>ioeaeieieieiene e</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe ſont declarez coupables. Vaudran demeure d’accord s’etre chagé de la</l>
            <l>
                <lb/> piecepour la faire impriaer, &amp; qu’il la fait imprimer en ſuiute. Dedin,
                di</l>
            <l>
                <lb/>aduôlâent eſtre les authers dol’impceſfiou, en auoir pis les ſoins &amp; la
                ca¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, ſeront trairez comaae des innocens, on leur doanera des recornmpeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, ils autont le droicb &amp; la liberté deſe deſcharger ſur telles perſonnes
                que</l>
            <l>
                <lb/>bon leur ſemblera, &amp; leur depoſirion aprs tout cela trouuera quelque
                au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, &amp; quelque creance das le pblic. Si cela eſtoit ſouffert, il
                aefau¬</l>
            <l>
                <lb/>drolt plus eſperer de ſeurete dans le Rovaume, L’on r’applleoi bien- toſt
                la</l>
            <l>
                <lb/>yrannie qui s’exerçoit ſous quelques Emparurs Ronmaatns qui a touſious</l>
            <l>
                <lb/>eté cndamnôepar nos Roys, ll ſe rencotreroir incoatinenz des perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>qui tiendroiént non feulenent regiſtre de nos ations &amp; denos patolles,
                mais</l>
            <l>
                <lb/>neſme de nos larmes &amp; de nos ſouſpirs, Il n’y auoit point d’oname do</l>
            <l>
                <lb/>le repos &amp; la vie ne fuſſent à la aercy de deux mal-heueau coquins, d</l>
            <l>
                <lb/> gens de ſac &amp; de code, qui ſous pretexce d’inmpunité comme l’on a p¬</l>
            <l>
                <lb/>tiqué danscette tencontrene nnqueroient pas de ſe redre denonciae</l>
            <l>
                <lb/>u seſnoins dans troutes ſortes d’oceaſions. Cene ſeroient plus les erimes
                qué</l>
            <l>
                <lb/>feroienr condamner les hommes, il ne faudroit qu’vne ſimple accuſatioâ</l>
            <l>
                <lb/>L’accuſation ne ſeroit pas difficile, puis que tout le mondey ſeroit tea.</l>
            <l>
                <lb/>Les coupables naeſmes ſroiaent abſous, poucueu qu’ils en acuſaſſent das.</l>
            <l>
                <lb/>tres, &amp;qu’ils obeyſſent à la paſfion de ceux qui chechent a amaoar laurs
                vn¬</l>
            <l>
                <lb/>geances leurs iniuſtes.reſfetimens.</l>
            <l>
                <lb/>Et dofait la Cour conſdaens s’il luy plaiſt la qualieé des cemoias que le</l>
            <l>
                <lb/>aproduit à l’ineimé. Cat oute que ce ſont Gens quai ſe deffeant ex-neſs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui ſe dſent oopables, ce n’eſt ps leur premier crime, Vaudran</l>
            <l>
                <lb/>aé’condamané à vn banniſſemen qu’il n’a point gardé, &amp; l’on a decreté</l>
            <l>
                <lb/>pluſieus fois contre Deſdin rellement que ſi on leur euot fait iuſtice, d
                li</l>
            <l>
                <lb/>ileuſfmr eſté punis ſelon quils e meriroient, ils ne ſeroieat ps à prefeas
                eu</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de portor de faux ceſmoigages, &amp; d’attenter à la vie &amp; à
                l’honnear ds</l>
            <l>
                <lb/>gns deban; Cepeadant ce ſon des tefmoins que l’appellant dit eſtre ſans</l>
            <l>
                <lb/>raproce, ce ſont ces gens là, qu’il employe i ſolgnauſeaent pour recher¬</l>
            <l>
                <lb/>chaer les crines &amp; bes criminels, c’eft auec certe ſorte de perſooas
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>veut’ cortager les abus, eoruaer la palice dans Paris, &amp; danner la
                paix.¬</l>
            <l>
                <lb/>lerepos aux Citoyens.</l>
            <l>
                <lb/>L’intimé ayant done fair vois, que pa ſon imcetrogatoite, par la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ftrotation, &amp; la depofition de ces deux perncieaux teſmois, qui parec</l>
            <l>
                <lb/> publiquenent leurs reptoches, il ny auoit aucune pruae: conre luy;</l>
            <l>
                <lb/>l n’eſt polnt obligé de ſatisfaire aux aotras noyens contenus dans les
                oauſaa</l>
            <l>
                <lb/>d’appal, il n’a point beſoin de diſputet la qualiré &amp; l’inpostance du
                crime,</l>
            <l>
                <lb/>ay les peines qu’il merite par les loix, Ainſi que peat iugor le public de
                cette,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>accuſatioia, &amp; des paroles les plus iniuicaſes de la piece, que l’appellant
                a</l>
            <l>
                <lb/>ramaſſtées auec tant de ſoin &amp; de curiofié dans ſes cauſes &amp; moyens
                d’appel,</l>
            <l>
                <lb/>finon qu’il a rechercheé ce pretexte pour faire iniure luy-rmeſme au
                Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à Monſieut le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a vn endroit dans vn ancien Politique, qui n’eſt pas eſloigné de l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſe &amp; de l’artifice dont on s’eſt voulu eruis dans cette oecaſion. Il y
                auoit</l>
            <l>
                <lb/>des perſonnes, dit-il, qui n’oſant pas omir leuts inhres contre les
                Princes,</l>
            <l>
                <lb/>de peur de quelque ſeuere chaſtimentaployoient êſmel rigueur des loix</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoiét publié es, pour ſa tisfaire lear paſſion. Cormme routes ſortes de
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>nonciations eſtoicnt permiſes, ils ſe ſaruoient meſme des delateurs, &amp;
                afin</l>
            <l>
                <lb/>que les choſes que l’on auoit dites contre-eux fuſſent plus picquantes &amp;
                plus.</l>
            <l>
                <lb/>coanuës, ils les obligeoienr dexagerer en plein Senat iuſques aux rmoindres</l>
            <l>
                <lb/>circonſtnces. Ils marquoient le poids des paroles, ils noublioient pas meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ue les geſtes ny la prononciation. C’eſt ainſi que l’appellant a ſans doute</l>
            <l>
                <lb/>voulu faire, &amp; ce qu’il a fait effectiuement. Car toue ce qu’il y auoit
                d’iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux dans ce Diſcours il le rapporte dans ces caaſes &amp; moyens d’appel,
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a meſne fait lmprimer contre l’ordinaire, n’y ayant point d’exemple qu’il
                ait</l>
            <l>
                <lb/>iamais pratiqué, ny ſes predeceſſeursen aucune tencontreIl a renfermé ce
                qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit de plus picquant dans vn petit diſcours, s’maginant que cela feroit
                plus</l>
            <l>
                <lb/>d’impreſfion ſur les Eſprirs. IR a recherché le poids des parolles, il a
                naeſme</l>
            <l>
                <lb/>rendu la piece publique par ſon accuſation, qui ne ſe vendoit auparauant</l>
            <l>
                <lb/>qu’en ſecre.</l>
            <l>
                <lb/>Anſi la Cour void qui eſt le plus coupable de l’appellant ou de l’Intimé.</l>
            <l>
                <lb/>L’Iatimé aa point fait la piece, il ne la point fait imprimer, cela eſt
                pleine¬</l>
            <l>
                <lb/> ment iuſtifi, L’appellant l’apubliê par cette aocuſa n. il pend plaiſir
                dela</l>
            <l>
                <lb/>repandre par toute la terre, &amp; de faire rechercher vne choſe qui eſtoit
                defa</l>
            <l>
                <lb/>dans le nmaeſpris, &amp;c qu s’eſtoit detruite d’elle-meſfme.L’Intiméeſpere
                donc que</l>
            <l>
                <lb/>la Cour en fera vn exemple, &amp; que oaſieur le Prince fera tomber fans
                doute</l>
            <l>
                <lb/>le ſort &amp; l’euenement de cette iniuſte pourſuittoſuſes
                proprtesaccuſateurs,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>-ai</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>.?</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/> aoa</l>
            <l>
                <lb/>..42</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ee-¬</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
