<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1401_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Formulaire (le) d’État, faisant voir par la
                    raison et par l’histoire 1. que les lois fondamentales de la monarchie sont
                    au-dessus de l'autorité du roi; 2. qu'il n'y a que les états généraux qui
                    puissent entreprendre impunément les lois fondamentales, et que par conséquent
                    l'autorité des états généraux est au-dessus de celle du roi; 3. que la royauté
                    dégénère en tyrannie lorsqu'elle attente à ces lois fondamentales; 4. que le roi
                    est obligé, par les lois fondamentales, d'agir avec les étrangers, pour les
                    affaires d'État, par le conseil de ses princes, et que par conséquent le traité
                    que la cour a fait depuis peu avec le duc de Lorraine, sans la participation des
                    princes du sang, est invalide et tyrannique 5. et comme il faut entendre cet
                    aveuglement d'obéissance que les sujets doivent aux ordres des ouverains, pour
                    désarmer les prétentions du conseil prétendu de Sa Majesté.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Formulaire_d_Estat_faisant_voir_par_l/09hBAAAAcAAJ"/>
                    <author><persName><forename/><surname/></persName></author>
                    <title source="Moreau">Formulaire (le) d’État, faisant voir par la raison et par
                        l’histoire 1. que les lois fondamentales de la monarchie sont au-dessus de
                        l'autorité du roi; 2. qu'il n'y a que les états généraux qui puissent
                        entreprendre impunément les lois fondamentales, et que par conséquent
                        l'autorité des états généraux est au-dessus de celle du roi; 3. que la
                        royauté dégénère en tyrannie lorsqu'elle attente à ces lois fondamentales;
                        4. que le roi est obligé, par les lois fondamentales, d'agir avec les
                        étrangers, pour les affaires d'État, par le conseil de ses princes, et que
                        par conséquent le traité que la cour a fait depuis peu avec le duc de
                        Lorraine, sans la participation des princes du sang, est invalide et
                        tyrannique 5. et comme il faut entendre cet aveuglement d'obéissance que les
                        sujets doivent aux ordres des ouverains, pour désarmer les prétentions du
                        conseil prétendu de Sa Majesté.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000"
                        ><persName><forename/><surname/></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="24"/></extent>
                    <note type="format"/>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50064"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>R1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> IJ </l>
            <l>
                <lb/>L’II IV V LL A IL IIL</l>
            <l>
                <lb/>TCTA </l>
            <l>
                <lb/>1 I</l>
            <l>
                <lb/>L . I</l>
            <l>
                <lb/>FAISANT VOIR PAR LA RAISON</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par l’Hiſtoire.</l>
            <l>
                <lb/>1I. Que les Loix fondamentales de la Monarchieſont au</l>
            <l>
                <lb/>deſſus de l’authoriteé́ du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Il. Qu’il n’y a que les Eſtats Generaux qui puiſſent im</l>
            <l>
                <lb/>punement entreprendre les loix fondamentales, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>par conſequent l’auhorite des Eſtats eneraux eſt au</l>
            <l>
                <lb/>deſſus de celle du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>IIl. Que la Royauté́ degenere en tirannie, lors qu’elle at.</l>
            <l>
                <lb/>rente à ces loix fon damentales.</l>
            <l>
                <lb/>IV. Que le Roy eſt obligé par les loix fondamentales</l>
            <l>
                <lb/>d’agir auec les eſtrangers pour les affaires d’Eſtat par le</l>
            <l>
                <lb/>conſcil de ſes Princes: &amp; que par conſequent le traité</l>
            <l>
                <lb/>que la Cour a fait depuis peu auec le Duc de Lorraine</l>
            <l>
                <lb/>ſans la participation des Princes du ſang, eſt inualide</l>
            <l>
                <lb/>&amp; t yrannique.</l>
            <l>
                <lb/>V. Et comme il faut entendre cét aueuglement d’o beiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance que les ſubjets doiuent aux ordres des Souuc¬</l>
            <l>
                <lb/>rains: pour deſarmer les pretentions du Conſeil pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu de ſa Majeſteé.</l>
            <l>
                <lb/>1 7¬7J</l>
            <l>
                <lb/>M. L. I¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>oo-a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> éa</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/> Hl</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/> IL</l>
            <l>
                <lb/>T T</l>
            <l>
                <lb/> L V</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>H H</l>
            <l>
                <lb/>V I L.</l>
            <l>
                <lb/>2 ¬</l>
            <l>
                <lb/> A ¬</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>e .</l>
            <l>
                <lb/>JIEſuius du ſenmiment de cee ameien, qui nommoie</l>
            <l>
                <lb/>J leloin les bameres de l’ambirion, &amp;lesneneo.</l>
            <l>
                <lb/>Ilon deiboordemones Fles ſont touſiounrpure it</l>
            <l>
                <lb/>meſme qu’lles ſomt le plur ouerageuſemenrt.</l>
            <l>
                <lb/>ee leuns lanene dtl le ſprenue d lun duoe nſies</l>
            <l>
                <lb/>ſiedue leur eelutn’et eamala ſdeſtry, quelne ee</l>
            <l>
                <lb/>ſ oee que onit le anoredeur qui n’enleſpeſesrt</l>
            <l>
                <lb/>la beaur.</l>
            <l>
                <lb/>Hois que Saint Gregoire le Geand en parle dans e</l>
            <l>
                <lb/>Pnier de ſes monles, l dt qua ls lue ſea niu</l>
            <l>
                <lb/>ye oſr propne aſon nous impeſle pour l’eſlaluiſemen</l>
            <l>
                <lb/>l le oiele lſoeare les appele dn l’orlos qi</l>
            <l>
                <lb/>dreſle à Dermonieus , le reſia deoue lee.</l>
            <l>
                <lb/>larrs Saine piere Chriſologe dn le ſermon ei</l>
            <l>
                <lb/>ſaeſou l demnde de Saiat biere, il ſeaut pupertſ</l>
            <l>
                <lb/>ribue à Ceſar, dt que ler aix ſoas les e ſeoalenm</l>
            <l>
                <lb/>ſaeſ de pin, Sleun e conpre reſeurlel</l>
            <l>
                <lb/>oleil les pue oue beas oppoſet l ſes rai, qiur</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls en paroient, isn’e ſoatpuas moiu dclaran?</l>
            <l>
                <lb/>lny quie posyeui qu les deſerent dans e eſ</l>
            <l>
                <lb/>pParce qu’ils ne iugent que de ce qu’ils voyent: ſi le p</l>
            <l>
                <lb/>me ne borne point le tranſgreſſeur, il eſt touſiour, ..</l>
            <l>
                <lb/>ne pour eſa e du moins on en ire ceeadumnpe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſert ̀d faire voir l’impudenee de celuy qui l’out</l>
            <l>
                <lb/>paſſe, pour l’expoſer aà la riqueur des Ordonnances</l>
            <l>
                <lb/>Les loix ne ſont pas moins neceſſaires dans les epubl.</l>
            <l>
                <lb/>ques, qu e les bords dans les riuieres; Comme les eaus</l>
            <l>
                <lb/>Porteroie le rauage dans- les campagnes par les delu¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>e4</l>
            <l>
                <lb/>ges de leurs flots, ſi la fureur n’en eſtoit point braue</l>
            <l>
                <lb/>par l’eleuatiõ̃ des bords; de meſme il ne faut point dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ter que les paſſiõ̃s humaines feroiet inõder ſur les repu¬</l>
            <l>
                <lb/>bliques vn delage. dedeſreglements ſi la rage indom¬</l>
            <l>
                <lb/>pté́e n’en eſtoit pointe brideée par le frein des loix, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles s’oppoſant comme des barrieres au deborde¬</l>
            <l>
                <lb/>mentde ces ſeditieuſes, ſont les cauſes maiſtreſſes de</l>
            <l>
                <lb/> cette belle harmonie, qui fait eompatir les Eſtats dans</l>
            <l>
                <lb/> ’vnion du gouuernement: il eſt vray que comme les</l>
            <l>
                <lb/>vagues s’enflent quelquefois ſi ſuperbement, qu elles</l>
            <l>
                <lb/>inſultent auec fureur à coutes les oppoſitiõs des bords,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi voyons nous que l’ambition ſe debride béen ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uentauec tapt de rage dans le mauuais naturel ecer.</l>
            <l>
                <lb/> tains effrontés, que ſans aucun reſpect de la ſaintereé</l>
            <l>
                <lb/>des loix, elle attante criminellement à brauer tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il y a de plus ſacré dans les Eſtats, pour en faire</l>
            <l>
                <lb/>les marchepieds de ſon impudence,; &amp; les plus illuſtres</l>
            <l>
                <lb/>triomphes de ces deteſtables caprices.</l>
            <l>
                <lb/>Parmy les loix neantmoins, les foudamentales ſont</l>
            <l>
                <lb/> ineſbranlables, &amp; comme les E ſtats ne ſant baſtis que</l>
            <l>
                <lb/>ſur leur fermeté, ceux qui veulent artenter à les eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>branler par leurs ſecouſſes, ſont des criminels publics,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les ennemys les plus veritables de leur patrie: Pha¬</l>
            <l>
                <lb/>ramond qui fonda le throne Francçois ſur la loy Sali¬</l>
            <l>
                <lb/>que, fut le premier de nos Monarques qui brida l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité ſouueraine, &amp; qui mit vn frein à̀ ha puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>des Roys, lequel ſeruant de fondement à la-Royaute,</l>
            <l>
                <lb/>l’a rouſiours maintenuë dans vn é́clat, que les reuolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de treze à quatorze ſiecles n’ont iamais peu fle¬</l>
            <l>
                <lb/>nr Et uorquee ſouueranneſe ſoit anaiſainale!</l>
            <l>
                <lb/>que par cet eſtabliſſement, appelleé par Chopin le chef</l>
            <l>
                <lb/>d’œuoure de taure la poltipae des onarches, il eſt neamoins</l>
            <l>
                <lb/>tres conſtant, que c’eſt comme le premier fondement</l>
            <l>
                <lb/>de touites les loix fondamentales de ce Royaume;</l>
            <l>
                <lb/>ou le premier mobile qui a donné le mouuement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le branle à̀ cous les eſtabliſſements que les Eſtars</l>
            <l>
                <lb/>ont du</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> ont du’depuis fait paſſer pour fondamentaux ldans les</l>
            <l>
                <lb/>aſſe mblees generalles de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>I’eſt en faueur de ces loix fondamentalles, que</l>
            <l>
                <lb/>ie me declare dans ce dſcours, pou faire voirlqu’elles</l>
            <l>
                <lb/>ſont au deſſus de l’authorité des Roys; &amp; qu’il n’y a</l>
            <l>
                <lb/> que les Eſtats generaux qui puſſent impunement at¬</l>
            <l>
                <lb/>tenter, à les enfraindre, par les conſiderations qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>peuue nt emprunter des diuerſes reuolutions cauſées</l>
            <l>
                <lb/>par les delordres des temps. Il faut examiner ces deux</l>
            <l>
                <lb/>points l’vn apres l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>Puis que l’euthorité Roya!le ne ſubſiſte que ſur les</l>
            <l>
                <lb/>fondements, que les fondateurs des Monarchies ont</l>
            <l>
                <lb/>poſé ; il eſt euident en conſequence de certe ſuppoſition</l>
            <l>
                <lb/>infaillible, que des que les Roys commencent à ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>coüer ces fondements de leur trô̂ne, ils l’esbranlent à</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps &amp; qu ils ne ſçauroient attenter à ces</l>
            <l>
                <lb/>eſtabliſſements fondamentaux de leurs Monarchies,</l>
            <l>
                <lb/>ſans ſe hazarder a voir leur pniſſance eſcroulée par le</l>
            <l>
                <lb/>manquement ou par le tremblement des piuots qui la</l>
            <l>
                <lb/>font ſubſiſter, &amp; par l’alteration des beautez qui la ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dent eſclatante dans les yeux de leurs peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Cette raion eſt aſſz conuainquante., Mais ſi les</l>
            <l>
                <lb/>loix fon damentalles des Eſtats, c’ ſt à dire ſi les fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>ments ſur le quel les Eftats ſont eſt ablis, n’eſtoient point</l>
            <l>
                <lb/>au deſſus de l’authorité des Souucrains, &amp; ſi le ehan¬</l>
            <l>
                <lb/>genent en eſtou à la diſpoſition de leurs caprices;</l>
            <l>
                <lb/>N’el- il pas vray que les reuolutions ne ſeroient pas</l>
            <l>
                <lb/>oins fiequentes, que les ſucceſſions her editaires des</l>
            <l>
                <lb/>Monarques, par la de mangeaiſon qu’vn chacun au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit de fonder le trone du gree de ſon caprice; &amp; de ne</l>
            <l>
                <lb/>’abandouner pomt aux diſpoſinons d’vn predece ſſeur,</l>
            <l>
                <lb/>au deſſus duquel il feroit gloire d’encherir, par l’eſla¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>blſſement de quelque nouuelle loy.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi pour la tranquillité des ſtats, qui ne pout¬</l>
            <l>
                <lb/>roit iamais compatir auec ce changement de leur loix</l>
            <l>
                <lb/>fondamaentalles, ou du moins auec lc pouuoir que cha¬</l>
            <l>
                <lb/>que Souerain auroit d’en poter au gré de ſes inclina¬</l>
            <l>
                <lb/>tions; ll eſt ſans doute que les Monar ques ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>point eſtendre leur authorite iuſqu’aà cette vſurpation</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec tirannme; &amp; qu’à meſme temps qu’ils entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prennent de ſaper quelqu’vn de ces fondements effe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctuez à la ſubſiſtance de leurs Eſtats, ils diſpenſent</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſujets de l’obligation qu’ils auoient à leur rendre</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance, par ce qu’ils ne la leur deuoient qu’à con¬</l>
            <l>
                <lb/>dition qu’ils ne ſe deſpartroient iamais eux meſme de</l>
            <l>
                <lb/>la dependance qu’ls ſont obligez d’auoir pour la ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraineté de ces loix. Voila la raiſon ſimple ment eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fleurée. L’hiſtoire eſt encor’entierement conforme à</l>
            <l>
                <lb/>ce deſſein.</l>
            <l>
                <lb/>Conſtance fille de Guillaume Comte de Prouence</l>
            <l>
                <lb/>&amp; femme de Robert ſecond Roy de la race des Cape¬</l>
            <l>
                <lb/>tiens, s’eſtoit tellement opiniaſtrée à fruſtrer Henry</l>
            <l>
                <lb/>premier de la ſucceſſion de la Couronne, qui luy eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>deſtinée par droit daineſſe: pour la donner à Robert</l>
            <l>
                <lb/>ſon puiſné, qu’elle n’en eut iamas quitté́ la reſolution</l>
            <l>
                <lb/>ſi Foulques Comte d’Anjou ſon pere ne luy eut fait en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre qu’elle ne gaignoit rie n par l’injuſtice de ſes</l>
            <l>
                <lb/>pourſuittes; &amp;-que quand bien elle auroit fait conſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ir le Roy Robert ſon mary, a ſe rendre complaizant à</l>
            <l>
                <lb/>cette paſſion qu’elle auoit; les Eſtats ne anquetoient</l>
            <l>
                <lb/>pas d’en caſſer l’eſtabliſſement, par ce qu’il eſtoit con¬</l>
            <l>
                <lb/>pn e ne noe eon uuenenie e e lelelreie </l>
            <l>
                <lb/> deſtinoient la ſucceſſion du trone au fils aiſné da !</l>
            <l>
                <lb/>France.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>On voit la iuſtifieaion de la meſme verié ans l’hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoite de Charles VI. dit lej bien ayme, lequel ayant</l>
            <l>
                <lb/>entre pris par les ſuggeſtions importunesl de ſa femme</l>
            <l>
                <lb/>de transferer la ſucceſſion du trone à Henry V. Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’Angleterre ſon gendre, au prejudice de CharlesVII.</l>
            <l>
                <lb/>ſon aſné; fut ſifle quelque ſouuerain qu’il fut, par les</l>
            <l>
                <lb/>Eitats de Tours; &amp; ſon teſtament caſle comme eſtant</l>
            <l>
                <lb/>directement contraire aux loix fondamentalles de cé́t</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys ne ſont Roys ſuiuant l’etimologie de leur</l>
            <l>
                <lb/>nom, que pour gouuerner; &amp; pour gouuerner conſor¬</l>
            <l>
                <lb/>mement à l’eſtabliſſement des Monarchies qui. leut</l>
            <l>
                <lb/>ſont eſcheuies ou par eſlection ou par heritage. Si quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſouuerain ftrançois vouloit faire heriter lon ſceptre</l>
            <l>
                <lb/>par quelque fille, il ne gaigneroit rien que du meſpis</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la honte, &amp; cette volonté meſme ſeroit traitee de</l>
            <l>
                <lb/>criminelle, par ce qu’elle ſeroit contraire aux loix fon¬</l>
            <l>
                <lb/>damentalles de cét Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>Du temps de Papirius Cutſor, vn certain particide</l>
            <l>
                <lb/>qui auoit gagné la maiſon du tribun du peuple, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>pour cette ſeuile raiſon ne pouuoit plus eſtre recherché</l>
            <l>
                <lb/>de ſon attent as, par ce que les hoſtels des tribuns du</l>
            <l>
                <lb/>peuple, eſtoient les aziles des criminels ſelon les loix</l>
            <l>
                <lb/>fondamentalles dla re publique ; eſtoient neantmons</l>
            <l>
                <lb/>à la veille d’eftre pourſniuy a mort par l’authorité de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu eſtoient intereſſez à la vengeance de ſon cri¬</l>
            <l>
                <lb/>me, ſi ce grand perſonnage ne s’y fut conſtamment</l>
            <l>
                <lb/>oppoſé; &amp; n’eut hautement protelté́ qu’il ne falloit</l>
            <l>
                <lb/>pomt, attenter pour quoy que ce fut aux loix fonda¬</l>
            <l>
                <lb/> m eatalles de la republique, ou qu’autrement il falloit</l>
            <l>
                <lb/>ſe reſoudre à voir des changements par l’exemple de</l>
            <l>
                <lb/>ce premier, qui trauerſeroient inceſſamment le repos</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>&amp; la tranquillité de la republique.</l>
            <l>
                <lb/>Seleneus auoit porté vne loy contre les adulteres,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il condamnoit à̀ auoir les yeux poch2 pt</l>
            <l>
                <lb/>main de bouri eau. Cete loy auoit eſte reçeuë comme</l>
            <l>
                <lb/>vn fondement de l’Ariſtocratie: &amp; ſon fils le pre mier</l>
            <l>
                <lb/> ayant eſté conuaincu de l’auoir enfteinte, fut aſſi oſt</l>
            <l>
                <lb/>cou damné à ſubir la peine qui luy e ſtoit adjugée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que, malgré les reliſtances du peuple qui s’oppoſoit</l>
            <l>
                <lb/>à cete pumon, lon pee vulut patta ger auec luy en</l>
            <l>
                <lb/>ce faiſant creuer l’œi dtoit, &amp; le gauche à ſon fils; ad¬</l>
            <l>
                <lb/>iouſtant pout ſignaler encor dauantage cét ate de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>uerté, q’il faloit que les fonderments des Eſtats fuſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſent inesbranlable, &amp; qu’il ne fur iamais au pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>d’aucune authorité d’auoir droit de les alterer, pour</l>
            <l>
                <lb/>faire ſubſiſter ſans aucune decadence les plus fleuriſſans</l>
            <l>
                <lb/>empires du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Les Eſtats qui ne ſont fondez que ſur des loix erran¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, branſlent touſiours, dt Plutarque dans la vie de</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Phlopœmen: les mouuements &amp; les reuolutions y</l>
            <l>
                <lb/>e onenne e eoenoue e e ne e unenl</l>
            <l>
                <lb/>taine: &amp; pus que les fondements meſmes ny ſont pas</l>
            <l>
                <lb/>eure eſitant a la diſpoſinion dueapie de caquil</l>
            <l>
                <lb/>commandent, faut-il s’eſtonner ſi la police n’en eſt ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais que dans le changement &amp; dans l’incertitude.l</l>
            <l>
                <lb/>Diſons donc hardiment apres ces raiſons &amp; apres cesJ</l>
            <l>
                <lb/>authoritez, que les loix fondamentalles ſont au deſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſus de l’authorité des Roys, &amp; que les Souuerains ne</l>
            <l>
                <lb/>peuuent les enfreindre qu’auec attentat. Ie prie</l>
            <l>
                <lb/>mon Lectur de ne s’ennuyet point, car ce rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſo nement portera grand coup à ſon tenps, cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant paſſons outre.</l>
            <l>
                <lb/>II. Qu9y</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>II. Quoy que les loix fondamentales ſoient au deſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſus de l’Aurhoriteé des Roys, elles ſont neamoins au</l>
            <l>
                <lb/>deſſous de la diſpoſition des Eſtars; lors qu’il arriue</l>
            <l>
                <lb/>par quelque occaſion impreueuë, qu’il eſt aà propos</l>
            <l>
                <lb/>d’en changer quelqu’vne, pour quelque eſtabliſſe.¬</l>
            <l>
                <lb/>ment plus parfait de la tranquilité publique. Apre¬</l>
            <l>
                <lb/>nons de la raiſon &amp; de l’hiſtoire.</l>
            <l>
                <lb/>La raiſon pour laquelle les Roys ſont au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſous des loix fondamcntales de ceét Eſtat; c’eſt que les</l>
            <l>
                <lb/>Roys ne ſont eſtablis ſus le Throſne que pour les</l>
            <l>
                <lb/>garder; &amp; que l’Authoriré Souueraine ne leur eſt</l>
            <l>
                <lb/>commiſe, qu’apres qu’ils ſoient en eſtat de pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>faire ſubſiſter auec fermeté́, ces illuſtres fondements</l>
            <l>
                <lb/>iettées auec tant de prudence par les fondareurs des</l>
            <l>
                <lb/>Monarchies.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt donc euident en ſuite de cette preſupoſition,</l>
            <l>
                <lb/>que l’authorité des Eſtats eſt au deſſus des loixfonda¬</l>
            <l>
                <lb/>mentales, puis que les loix fondamenrales n’eſtans</l>
            <l>
                <lb/>portées que pour faire ſubſiſter les Eſtats, on ne peut</l>
            <l>
                <lb/>nier qu’il eſt à la diſpoſition des Eſtats de les changer,</l>
            <l>
                <lb/>lors que la politique leur fait prejuger quelque nota¬</l>
            <l>
                <lb/>ble auantage dans le changement ou que la neceſſi.</l>
            <l>
                <lb/>teé qui eſt la maiſtreſſe des loix, oblige les Eſtats de</l>
            <l>
                <lb/>pouruoir à̀ quelque deſolarion domeſtique, preſente,</l>
            <l>
                <lb/>ou future, par quelque nouuel eſtabliſſement de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te importance: Cela ne ſouffre point de replique.</l>
            <l>
                <lb/> Mais que pourra-t’on m’obiecter quand ie diray,</l>
            <l>
                <lb/>que les loix fondamentales des Eſtats n’eſtans que les</l>
            <l>
                <lb/>moyens gencraux &amp; fondamentaux pour l’eſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de la tranquilité́ publique , qui en eſt la fin: Il</l>
            <l>
                <lb/>faut neceſſairement, ſi cette fin ſe peut plus heureuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment procurer par quelque autre moyen moins dane</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>gereux &amp; plus aſſearé, qu’il ſoit à la diſpoſition des</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats d’y pouruoir, &amp;d’artenter impunement à la nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueautré de ce changement, que toures les raiſons ds</l>
            <l>
                <lb/>monde ne peuuent point abandonner à̀ la diſcrerion</l>
            <l>
                <lb/>u ſouuerain indepeudemment de lauthorie de</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Si ce raiſonnement eſt ſansreplique, comme ie me</l>
            <l>
                <lb/>e eee</l>
            <l>
                <lb/>le promets, pourueu qu’il ne rencontre que des rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnables, ne puis je pas aſſeurer fans crainte d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>contredit, &amp; par vne conſequenee neceſſaire, que</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité des Eſtatseſt au deſſus de celle duRoy, puis</l>
            <l>
                <lb/>point, &amp; qu’ils ont droit d’enfreindre ce que les Sou.¬</l>
            <l>
                <lb/>nerains ſont obligés de reſpecter par la premtere obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gation de leur eſtabliſſement ſur le Throſne de la Ro</l>
            <l>
                <lb/>auteé. N’en diſons pas dauantage de peur de faire crier</l>
            <l>
                <lb/>les tyranneaux, c’eſt à̀ dire les Mazarins, qui ſoûîmet.¬</l>
            <l>
                <lb/>eroient les loix meſmes de la Religien au pouuoir ſou.</l>
            <l>
                <lb/>aerain, &amp;’ils n’en eſtoient empeſchés par le deſeſpoit</l>
            <l>
                <lb/>d’y pouuoir reüſſir. Voyons l’haiſtoire.</l>
            <l>
                <lb/>Vne dess loix fondamentales de la Monarchie në</l>
            <l>
                <lb/> permet iamais que le ſeeptre Royal ſoit traduit de la</l>
            <l>
                <lb/>fnaain d’vn ſucceſſeur legitime en celle d’vn eftranger;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi quelque Roy preocupée de paſſion contre l’heri¬</l>
            <l>
                <lb/>ier preſomptif de la Couronne, venoit aà porer ſon</l>
            <l>
                <lb/>choix ſur quelqueGrand qui ne fut poinz deftiné à cet</l>
            <l>
                <lb/>neur par le droit de ſa naiſſance, il ne faus point</l>
            <l>
                <lb/>douter qu’il ſeroit traiteé d’extrauagant par les Eſtases;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſon choix ſeroit rebuté par touree qu’il y aurois</l>
            <l>
                <lb/>de fidelle &amp; de bon Ftançois dans la Monarehie.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui neantmoins eſt au deſſus-de l’autharité da</l>
            <l>
                <lb/>Roy dans cette coaionture, eſtau deaſſous de l’aatho</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1 rité des Eſtats, emeil apert éuidamment par l’erpe.</l>
            <l>
                <lb/>rience de ce que os Anceſtres ont fait au commea.¬.</l>
            <l>
                <lb/>cement de la ſeconde &amp; de la troiſieſme Race de</l>
            <l>
                <lb/>nos Rois.</l>
            <l>
                <lb/>Chilperic le dernier de la Race des Merouingiens.,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant le veritable ſucceſſeur du throne François, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le ſeul en droit de porter la Couronne par les loix fon¬</l>
            <l>
                <lb/>damentales de cet Eſtat. Neantmoins les Eſtars aſſem.</l>
            <l>
                <lb/>blés en faueur de Pepin dont les illuſtres qaalitez leur</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit eſperer vn plus glorieux gouuernement, iuge.¬</l>
            <l>
                <lb/> rent qu il eſtoit à̀ propos d’enfreindre dans cette occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion la loy fon dameurale, &amp; de fruſtrer Chilperic des</l>
            <l>
                <lb/>juſtes pretenſions qu’il auoit ſur le ſceptre, parce que</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſtupidité qu’il tenoit quaſi comme vne qualiteé he¬</l>
            <l>
                <lb/>reditaire de ſes predeceſſeurs, ne leur faiſoit deſormais</l>
            <l>
                <lb/>eſperer qu’vne continuation effroyable de calamitez,</l>
            <l>
                <lb/>g’ils ne ſe haſtoient d’y obuier par le choix de quelque</l>
            <l>
                <lb/>Heros qui fut capable de releuer la gloire de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>La troiſieſme race, c’eſt àd dire celſle des Caperiens,</l>
            <l>
                <lb/>n’a commence que par vn ſemnblable atuentat iuſtifié,</l>
            <l>
                <lb/>par l’auchorite indiſpurable que les Eſtats ont d en¬</l>
            <l>
                <lb/>freindre les loix fondamentales: &amp; Charles fils de</l>
            <l>
                <lb/>Louys d’Oatremer s’eſtan aſſuietty aux Allemans en</l>
            <l>
                <lb/>prenanc le Duchdé de Lorrane en foy &amp; homage de</l>
            <l>
                <lb/>I’Empereur Othon ll. indigna tellement les François</l>
            <l>
                <lb/>qui auoiẽt touſiours tenu les Allemds ſous leur domi¬</l>
            <l>
                <lb/>narion, qu’ils transfererent le ſcepcre de ſes mains,</l>
            <l>
                <lb/>pour le faire plus glorieaſeraient nmanier par celles du</l>
            <l>
                <lb/>Hugues Capet.</l>
            <l>
                <lb/>Voila le pouuoir des Eſtats, &amp; le voila au deſſus de</l>
            <l>
                <lb/>celuy des Roys, qui ne peuuene auoir que des ſoûmiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions e des reſpects pour les loi foadanaentales, ee¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>pendant que les Eſtats peuucnt lepitieert les</l>
            <l>
                <lb/>enfreindre, meſme par le ſeul morif de leur paſlion,.</l>
            <l>
                <lb/>puis que Hugues Capet ne fut placeé ſur le Throſnc,</l>
            <l>
                <lb/>qu en ſuittre de l’adeecrſion que les lr nçois conceu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent conrre lc liitime hcritier de leur Couronne.</l>
            <l>
                <lb/> Mais cux qui ſçauent que les barards des fils de</l>
            <l>
                <lb/>France ſont cxclus de la ſucceſſion du thron par les</l>
            <l>
                <lb/>loix fondamentales de cer Eſtat, verront encor que:</l>
            <l>
                <lb/>l’aurhorité des Eſtats a paru en l’infraction de cette¬</l>
            <l>
                <lb/>loy, en faueur de Iean Conte de Dunois, fils naturel</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Duc d’Orleans, lequel ayant vigourenſcmene</l>
            <l>
                <lb/>contribué à la deſtrution cde la ryrannie des Anglois</l>
            <l>
                <lb/>quis’eſtoiét preualus de la maladie d’eſprit de Charles</l>
            <l>
                <lb/>le bien aymé, pour s’eſtablir dans la France; fut en</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſſance des importans ſeruices qu’il auoit rer.</l>
            <l>
                <lb/>dus, iugeé capable de ſucceder à la Couronne par le</l>
            <l>
                <lb/>conſentement des Eſtats generau: Tellement que ſi</l>
            <l>
                <lb/>par nmial heur les illuſtres maiſons d’Orleans &amp; de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé venoit à̀ manquer, la ſueceſſion du throne apres</l>
            <l>
                <lb/>la maiſon Royalle ne pourroit point eſtre diſpurée à</l>
            <l>
                <lb/>l heritier de la maiſon de Longueuille, dont cet illu.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre lean Conte de Dunois eſt la ſouche.</l>
            <l>
                <lb/>Ces exemples ne laiſſenr nullement douter du iuſte</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir que les Eſtats ont d’enfreindre au gré de</l>
            <l>
                <lb/>leurs volontez, les loix fondamentales; cependant</l>
            <l>
                <lb/>que l’aurhorité des Roys pour cet effet, eſt entiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment impuiſſanre n’eſtans nullement permis à vn ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain, quelque inuincible qu’il ſoit de transfeter ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſceptre à̀ vn baſtard, ou à̀ quelque autre main eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gere au preiudice du droit de ſos legitime ſucceſſeur.</l>
            <l>
                <lb/>Ne vous ennuyé́s pas mon Lecteur nous tomberons</l>
            <l>
                <lb/>ien toſt dans les affaires du teps.</l>
            <l>
                <lb/>III. S</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>4;</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Il. Si l’infraction’ des Loix fondamentalles eſt</l>
            <l>
                <lb/>va Aétat dans les peſonnes des Roys il ne faut point</l>
            <l>
                <lb/>douter que la ſouueraineteé de g enere en Tyrannie, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu elie veut entreprendre d’esbanler vn de ces fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>mens au deſſous deſquels ſon Authoritén’e ſt pas moins</l>
            <l>
                <lb/>tangée que celle de ſes plus perits ſubjes.</l>
            <l>
                <lb/>yan dans la veritable ſignific aion veut dire Mo.</l>
            <l>
                <lb/>naque &amp; Souuerain: C ell ainſt que Honere nomme</l>
            <l>
                <lb/>tous les Roys de ſon Ilyade, c’eſt ainſi que Virgile ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pelle ſon Enée d as ſon Eneide: Et ſi la verit able ſigni¬</l>
            <l>
                <lb/>fication de Ty ran n’euſt point eſté desbauchee par la</l>
            <l>
                <lb/>brutale conduite de pluſieurs Souuerains, neus appel¬</l>
            <l>
                <lb/>lerõs auiut d huy nos Roys des Tyrans ſans les offen¬</l>
            <l>
                <lb/>cer: &amp; par meſme raiſon on donneroit à la Monarchie</l>
            <l>
                <lb/>le ultre de Tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Il ny a que les Republiques quiont mis ce oaot de</l>
            <l>
                <lb/>Tyran conte le ſens de ſon explcation naturelle dans</l>
            <l>
                <lb/>la haine du uonde, &amp; comme l’auerſion qu’elles auoient</l>
            <l>
                <lb/>pour le commaodement Ty annique, c eſt à dre pour</l>
            <l>
                <lb/>le commandement Monarc hque dans le vray ſens,</l>
            <l>
                <lb/>leur eſtoit la plus inſuportable, elles nous ont fait e ſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer leurs paſſions contre ce nom,uoy que dans vne</l>
            <l>
                <lb/>autr inte preton. quinous ſait cior par vne appre¬</l>
            <l>
                <lb/>henſion panique, fndée ſur la ſeule pjare nce du mot</l>
            <l>
                <lb/>de T5ran, que les ſeuls mauuais Souuerams ſont les</l>
            <l>
                <lb/>Tyrans de leurs Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Pren ant donc le mot de Tyran dans l’erreur des oſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits qui le con ſiderc apres ce engagement d’opnion,</l>
            <l>
                <lb/>tout au rebours de ſa ſignificaton naurelle &amp; inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cene, voyons auec tous les ſenſez, qu’eſt ce que T5y¬</l>
            <l>
                <lb/>ae, qu’eſt ce qu’eſtre Tyraa: Id velle, quod vell e on</l>
            <l>
                <lb/>debes Tyranoicunms eſt, dit P’lutar que à Traian dans vn</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ragment de ſes politiques: vn Roy dans le ſentinment</l>
            <l>
                <lb/>le ce grnd Homme deſtat lt Tyran; lors qu ls ne</l>
            <l>
                <lb/>orn ſon pouuor qu ao impſſance, &amp; qu’il veut</l>
            <l>
                <lb/>e qu’l ne dt pas voulir, patce qu’il s’mag ne qu’il le</l>
            <l>
                <lb/>eut, ou qu’aurement il ne ſert nas ouue n.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt en quoy il ſ trompe: il n eſt pont de plus glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe marque, d’vne plu belle &amp; d’vne plus pure au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorite, que de ne puuoit point ce qu’on ne doit pas</l>
            <l>
                <lb/>faire: S Deu pouuot faire le peché́ dt la Th eoiogie,</l>
            <l>
                <lb/>l ne ſeroit pas tout puiſſant. pat ce qu’il pourroit faire ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne doit poin fare: &amp; que cette pſſance ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt vn effet de ſa fobleſſe qu’vne marque de ſon</l>
            <l>
                <lb/>authorité: Les Saincts dans l’eſtat de la beatitude ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſent pas d’eſtre lbres, quoy qu’il leur ſoit abſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>ment impoſſible de ſe determner que pour le bien.</l>
            <l>
                <lb/>Il en eſt de meſme des Roys, du mons auec quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſorte de rapport: ceux qui n’eſtendent leur pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir qu’à ce qui eſt du droit &amp; de la raiſon ſont les plus</l>
            <l>
                <lb/>puiſſans, &amp; ceux qui ne bornent leur authorité qu’à</l>
            <l>
                <lb/>leur impuiſſance, c’eſt à dire, ceux qui veulent encot</l>
            <l>
                <lb/>vouloir, ce qu’ils ne deuoienit pas pouuoir, ſont les</l>
            <l>
                <lb/>noins puiſſans, &amp; les plus f ibles, paree qu’is n’ont</l>
            <l>
                <lb/>as aſſez de force pour arreſter leur propre impuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iance &amp; foibleſſe qui ne conſiſte qu’à̀ pouuoir ce qui</l>
            <l>
                <lb/>les rend meſpriſabls.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar a eſté le plus debonnaire de tous les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; le p’us deſcrié de tous les Heros, parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voulut ce que les Lox fondamentalles de a Republi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques deffendot de vouloir, c’eſt à dite de commander</l>
            <l>
                <lb/>en Souuerain &amp; en Monarque.</l>
            <l>
                <lb/>La premiere marche que l Empereur Caracalla</l>
            <l>
                <lb/>fit à la Tyrannie, fut ce fameux fratricide Commis</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1J</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>en la perſonne de Geta, &amp; entre les mains de ſa</l>
            <l>
                <lb/>propre Mere, &amp; lors que ce fameux luriſconu te</l>
            <l>
                <lb/>qui auoit gouuerné ſa ieuneſſe parla de cette ation,</l>
            <l>
                <lb/>il diſt qu’il commençoit à debuter par vn grand coup</l>
            <l>
                <lb/>de foibleſſe pour monter à la route puiſſance, &amp; qu il</l>
            <l>
                <lb/>teſmoignot des ſon premier pas cu’il ſeroit des mons</l>
            <l>
                <lb/>eſleuz dans la ſouueraineté, puiſque ſa foibleſſe le</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit d’abord broncher à la plus dngereuſe perre</l>
            <l>
                <lb/>dac hopement. ale pralſit omipotentie quei per de¬</l>
            <l>
                <lb/>liquim anmi anſpicats eſt, hballucimarus ſe aliquid</l>
            <l>
                <lb/>poſſe, cum ſe nie vel poſſe nos eſſe imbeciilums reſtasns</l>
            <l>
                <lb/>eſt, ceux qui entendent le Latin admireront ces paro¬</l>
            <l>
                <lb/>les.</l>
            <l>
                <lb/>Pouſſons done plus auant apres l’infaillibilité de</l>
            <l>
                <lb/>ces veritez, qui ſont tout autant d’oracies approu¬</l>
            <l>
                <lb/>ues par tous les polyriques du monde, &amp; dions</l>
            <l>
                <lb/>hardiment que la Royauté degenere en tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’elle entreprend d’attenter aux Loix fondamen¬</l>
            <l>
                <lb/>talles de ſon eſtat: Ou bien pluſtoſt pour encherir en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor par deſſus, que la Royauté ne ſç̧auroit point don¬</l>
            <l>
                <lb/>net des marques plus authentiques du deſſein qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>a d’eſtblir ſa tyranne que lors qu’elle ſe porte à vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir esbanler les fon demens de ſon Royaume pour</l>
            <l>
                <lb/>en ietrer d’autres qui ſoient plus eompl aiſans a ſon</l>
            <l>
                <lb/>Caprice, &amp; qui ſoent plus ſy mpatiques auec ſes mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſes inelimatons.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys qui ſe maintiennent auee re ſpe ct dans</l>
            <l>
                <lb/>la dependance des Lox ne ſont iamais Tyrans, par¬</l>
            <l>
                <lb/>e qu’ils ne s’ſ atent iamais de la conduite de la</l>
            <l>
                <lb/>taiſon, &amp; quils ſont touſiours aſſez clair. voyans pour</l>
            <l>
                <lb/>voir qu’il faut touſiours ſe ſoûmettre à ces lumieres</l>
            <l>
                <lb/>des Sages pour ne faire iamais aueun faux pas. Que</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>ne peut on done point dire des Souuerains, qui veu.</l>
            <l>
                <lb/> lent eſl. uer leur authoń iuſqu’a l’infrtaction des Loix</l>
            <l>
                <lb/>fondamentalles de leurs eſtats, &amp; qui s’imaginent que</l>
            <l>
                <lb/>cette dependance quoy que heroique, puis qu elle fait</l>
            <l>
                <lb/>les Iluſtres, eſt honeue a2 l’eſtabnſſemeur de leur</l>
            <l>
                <lb/> grandeur. Et il de marque plus euidente du de ſſein¬</l>
            <l>
                <lb/>qu ils ont dc s’eſtablr en tyras, que d’empieter vne</l>
            <l>
                <lb/>au honté iliegitime, &amp; de vouloir ce qui ne fut i mais</l>
            <l>
                <lb/>peris qu’aux aſſemblees generalles de tous les eſtat;:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne peut on pas dire qul n’eſt rien d inuſte qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne puſſent puis apres entreprendre fort impunement,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu ils ſe permettent l’abord ce qui leur eſt premie¬</l>
            <l>
                <lb/>rement &amp; vnque ment deffendu.</l>
            <l>
                <lb/>Les Loix fondameutales ſo les barrieres de l’am.</l>
            <l>
                <lb/>bition des ’orentats: Les iuſtes les veritablesP’eres de</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſuhjets ſe font recnnoſtre par le r ſpect qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>potent à ces Illuſtres &amp; venerahles ſondemés de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Thrones: Et dés lors que quelqu’vn ſe porte à les vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir ſaperpar dcſ innouations controuaees pour l eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blſſe ment de quelque authorité pretenduë, il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>point douter que les peuples doiuent dés lors apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>der ſon gouuernerment, puis qu’il leur teſmoigne aſſez</l>
            <l>
                <lb/>par cét auant-gout de ſa tyrannie, qu’il n’etend pont</l>
            <l>
                <lb/> qu’il y ayt quelque choſe dans ſon eſtat qui luy ſoit im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſible: &amp; qu’ils peuuent raſonnablement préiuger</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Roy qui veut tout pouuoir, ne pourra iamais ſe</l>
            <l>
                <lb/>borner, à ne vouloir que ce qu’il faudra. Cun poſsis</l>
            <l>
                <lb/> ooni, impoſbile eſt, id ſols velle, quod elle debes.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vn des Oracles du Prince de la Philolophie Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ralle, &amp; des plus infaillibles dans l’experience de tous</l>
            <l>
                <lb/>les Monarques qui n’ont iamas limité leur pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>quà leur impuiſſance.!</l>
            <l>
                <lb/>Ce</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Ce fut vn tres mauuas preiugé de la Regence</l>
            <l>
                <lb/>d’Aane d’Auſtriche, lors que n’ayant eſté declarée</l>
            <l>
                <lb/>Regente par le Roy Louys le iuſte qu’auec vne grande</l>
            <l>
                <lb/>reſtrition de cette nouuelle authorté, que le Iuſte</l>
            <l>
                <lb/>mourant ne luy auoit voulu laſſer qu’a condion qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>len’auroit que deux voix &amp; qu’elle ſeroit obligé́e à la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation de trois Mſtres qu’il appelloit aon de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiuables, Elle remonſtra à l’aſſemblée du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>que les bornes de eectte puiſſance ſi fort limité́e l’a de¬</l>
            <l>
                <lb/>claroit Regente &amp; ne la faſoir pas; pour l’obliger de</l>
            <l>
                <lb/>rompte ces conditions qui deuoient captiuer ſa Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gence auec trop d’engagement. Sil’aſſemblée eut bien</l>
            <l>
                <lb/>conſideré que cette propoſition butoit à ia tirannie,</l>
            <l>
                <lb/>elle eut reſpe té les dernieres volontez du plus iuſte de</l>
            <l>
                <lb/>tous nos Monarques, &amp; bieu loing de les violer par vn</l>
            <l>
                <lb/>arreſt contradictoire à ſon teſtament, il eut lpluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>procuré confotmement aux premieres intentions de ce</l>
            <l>
                <lb/>Iuſte, que la tutelle e ſon fils fut confice a de meilleu¬</l>
            <l>
                <lb/>res mains: L’Eſtat ne ſeroit pas maintenant deſolé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la France ne ſe verroit pas reduite à la veille de faire</l>
            <l>
                <lb/>compaſſion à eeux qu’elle a ſiſouuent terracez: tais toy</l>
            <l>
                <lb/>ma langue, ne dis pas ce que tout le monde voit.</l>
            <l>
                <lb/>IV Enfin ie tombe dans le ſujet, que mes Lecteurs</l>
            <l>
                <lb/>attendent de moy, &amp; que i’ay deſia beaucoup eſtably</l>
            <l>
                <lb/>par les raiſonnenaents ſuperieurs: Et jie dis qu’vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>fut-il aagé dé́ trente ans ne peut point agir auec les</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers ny traiter auec eu pour les affaires d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ſans le conſeil &amp; ſans la participation de ſes Princes du</l>
            <l>
                <lb/>Sang. Et ce la ie l’eſtablis pour vne loy fondamentalle,</l>
            <l>
                <lb/>pour vn borne que nos Souuerains ne peuuent ou¬</l>
            <l>
                <lb/>repaſſer qu’auec tirannie</l>
            <l>
                <lb/>La premiere rſon, &amp; la ſeule capabla de conten¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tous les raiſonnables, c’eſt que nos Roys na ſe ſont</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>iamais comportez autrement, &amp; que depuis la fonda¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la Monar hie iuſques a ee emps, on n’a ianaais</l>
            <l>
                <lb/>veu de ttatez conclus aue les eſtrangers pour les af¬¬</l>
            <l>
                <lb/>faires d’Etat dont les Princes du Sang n’ayt eſté teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moins &amp; conplices. Si cela ne ſe nie pont comme il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe peut pas, il ne faudrot plus parler pour la conuictio</l>
            <l>
                <lb/>de la verité que ie pratends eſtaler.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins pour en donner de reſte, ie raiſonne de</l>
            <l>
                <lb/>la ſorte, &amp; ie dis que la parneipation des Princes du</l>
            <l>
                <lb/>Sang eſt eſſenuielle dans les traictez que les Monarques</l>
            <l>
                <lb/>font auec les eſtrangers touchant les affaires d’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>affin qu’ils ſoient ſtables &amp; valides, &amp; que les reuolu¬</l>
            <l>
                <lb/>nons qui peuuent etre cauſées dans les Eſtats par la</l>
            <l>
                <lb/>ſuaceſſion des temps, ne les rende point inftuctueux,</l>
            <l>
                <lb/>pour n’auoir pas eſte bien cimentez, ou du moins pous</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir pas eſteé bien meſnagez auec toutes les circon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtances. Erpliquons nous plus clairement.</l>
            <l>
                <lb/>Neſt-il’ pas vray comme il eſt arriué bien ſouuent,</l>
            <l>
                <lb/>que le Sceptre Royal peut tomber entre les mains d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Ptince, qui n’aura pas eſté appellé à la participation</l>
            <l>
                <lb/>d’vn traicté conluauec les eſtrangers ſur les affaires</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat: &amp; ce Prince appellé à la Royauté pr vne re¬</l>
            <l>
                <lb/>uolution aſſez ordinare dans les changements des</l>
            <l>
                <lb/>temps, lors qu il verra des traitez, que ſon predeceſſeur</l>
            <l>
                <lb/>procupe de quelque impoſtute contre ſon innocene,</l>
            <l>
                <lb/>aura conclu ſans ſon conſeil &amp; ſans ſa participation, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra-t’il bien aſſez religieux pour les reſpecter, &amp; ne fera.</l>
            <l>
                <lb/>til pas gloire de les rompre, pour faire voir par cette</l>
            <l>
                <lb/>caſſation; le tort qu’on iuy auoit fait da le fruſtrer d’vn</l>
            <l>
                <lb/>droit ſi iuſte &amp; ſi legitime..</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui ſeauent l hſtoire de Louys XII. auſſi fa¬</l>
            <l>
                <lb/>meux par le tirre de Duc d’Orleans. que par celuy de</l>
            <l>
                <lb/>Monarque de France, ne reuo queront point en doute</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>cette verité; &amp; les iniuſtices que ſes calomniateurs</l>
            <l>
                <lb/>auoient cauſé pour ruiner ſon innoeence, ne ſeruiren:</l>
            <l>
                <lb/>derien, que pour faira voir, qu’on ne pent iamas eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir ſolidement aucun affaire ſans la participaion d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince du Sang, à moins qu’on ne ſoit aſſeure par la</l>
            <l>
                <lb/>voye des miracles que la Couronne ne luy tombera ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais ſur la teſte: encor ſeroit-il de la bienſceance dans</l>
            <l>
                <lb/>cette occaſion de ne conclure rien ſans ſa participation</l>
            <l>
                <lb/>pour cela ſeul que le traite en ſeroit plus glorieux;lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit cimenté par les ſuffrages de tous les Princes</l>
            <l>
                <lb/>du Sang.</l>
            <l>
                <lb/>Mas pour raiſonner à l’eſpreuue ſur cette matiere,</l>
            <l>
                <lb/>noſçauons nous pas que pat vne des loix fondamen¬</l>
            <l>
                <lb/>talles de cét Eſtat, les declarations Royalles ne peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent pont pretendre de ſe voit reſpectees pat ies deie¬</l>
            <l>
                <lb/>ences des peuples, à moins qu’elles ne ſoient authi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſées par les verfiéations des Cours Souueraines; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>les Cours Souueraines ne les verfieroient iamais, ſi elles</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoiant premierement ſignées par les Princes du</l>
            <l>
                <lb/>Sang, qui ne ſeroiaut point deſcheus de ce droit par au¬</l>
            <l>
                <lb/>eune mort ciulle; apres quoy les Parlements ne recu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent point de les vetifier, par ce qu’ils voyent ſort bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant authoriſees de la participaton des Prnces du</l>
            <l>
                <lb/>ang, elles portent en effet les volontez iuſtes &amp; legi¬</l>
            <l>
                <lb/>tmes de leur ſouue ain.</l>
            <l>
                <lb/>Si la concluſion que les Philoſophes tirent du plns</l>
            <l>
                <lb/>Ptit au plus grand a sinori ad majus comme ils diſcnt,</l>
            <l>
                <lb/>eſt infaiillible, ie penſe que ie m’en vay conclure ſans</l>
            <l>
                <lb/>danger d’aucune eontradiction. Pour faire paſſer vne</l>
            <l>
                <lb/>declaration que le Roy donnera pour l’eſtablſſement</l>
            <l>
                <lb/>d’vn inapott, les loix fondamentalles de l’Eſtat exigent</l>
            <l>
                <lb/>u’elle ſoit accompagné́e de la participation des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>Ses du ſang &amp; de la verification des Cours Souueraines;</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>autrement les peuples ne ſont poinlobligeés de s’y ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre; à̀ plus forra railon puis ie dire que la meſme</l>
            <l>
                <lb/>participaton des Princes du Sang eſt abſolument ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire pour la concluſion des tratez que les Roys font</l>
            <l>
                <lb/>auec les eſtrangers, par ce que ces affaire ſont bien</l>
            <l>
                <lb/>d’vne plus haute importance, &amp; d’vne conſequence</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup plus chatolleuſe, que celles qui concer¬</l>
            <l>
                <lb/>nent ’es eſtabliſſemens de ces petits ſubſides. Ie prouue</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt iour en plein midy: n’ay-ie pas bonne grace?</l>
            <l>
                <lb/>Mais le conſeil du Roy n’a-t’il pas encor meiileur</l>
            <l>
                <lb/>grace de pretendre que le traitée conclu par ſes aduis</l>
            <l>
                <lb/>entre ſa Maj eſté́ &amp; le Duc de Lorraine ſera valide; quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il çache neantmoins qu’il a eſté fait ſans la partici¬</l>
            <l>
                <lb/>pation d’aucun ’rince du Sang? Ie veux bien qu’il ayt</l>
            <l>
                <lb/>impunement peu pratiquer les trouppes de ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>par le moyen de l argent &amp; des pierreries qu’il luya</l>
            <l>
                <lb/>donne pour les achepter, ou ponr nous les ſouſtraire;</l>
            <l>
                <lb/>Mais que ce conſeil pretendu ayt en gagé ſa Majeſté de</l>
            <l>
                <lb/>donner au Duc de Lorraine, Marſal, Vic, &amp; Moyon¬</l>
            <l>
                <lb/>uic qui ſont des villes Imperialles, &amp; de luy rendre ſon</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement ſans la participation deſes Princes, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ce que ie ne comprends pomt. Ou ie m’imagine du</l>
            <l>
                <lb/>moins que ce pauure conſeil, qui enrage de ſe mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir ſur ce rang à quel prix que ce ſoit, s’eſt laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>esbloüir par la preſence de ſa Majeſté, ſans conſi der</l>
            <l>
                <lb/>rer qu’il luy faiſoit entreprendre ce qui n’eſt pas à la.</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſition toute ſeulle: Ie ne parle ny à la Re-yne</l>
            <l>
                <lb/> ny au Mazarin, ny au Duc de Boüillon ny au pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Pteſident, mair ie parle à tous quatre, &amp; ie les</l>
            <l>
                <lb/>affeure que ie doure bion, qu’il peut iamais rte jalit</l>
            <l>
                <lb/>vne bonne deliberation de toutes les re flections de</l>
            <l>
                <lb/>leur politique.</l>
            <l>
                <lb/>Cependan</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>2t</l>
            <l>
                <lb/>Cependant ſi le Duc de Lorraine ne tenoit rien que lets</l>
            <l>
                <lb/>eſperances pretenducs de ces places, il n’auroit qu’à ſifler,</l>
            <l>
                <lb/>mais le malheur eſt qu’il emporte nos Louys &amp; nos pier¬</l>
            <l>
                <lb/>reries, &amp; que le Roy par l’aduis inſolent de ſon beau Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil, luy a donné de quoy fournir ax deſpences quiſeront</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaires, pour eſcorner encos quelqu’vne des con¬</l>
            <l>
                <lb/>queſtes deleurs Aleſſes, &amp; pour renuerſer par nos pro.</l>
            <l>
                <lb/>pres bras, les plus ſots bouleuarts que nous auons reba¬</l>
            <l>
                <lb/>fti ſur les ruines de nos premiers ttiomphes. Ie n’on ay</l>
            <l>
                <lb/>que trop donné à ce Conſeil du Roy, ſur la meſme ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tier dans non Manue Politioque, c’eſt pourquoy ie ne le</l>
            <l>
                <lb/>maltraiteray p s beaucoup à preſent: pour-me donner le</l>
            <l>
                <lb/>loiſir de m’eſftendre ſuſiſament ſur nmor dernier point.</l>
            <l>
                <lb/>V I ne ſaur pas s’eſtonner ſi-le- Conſeil du Roy obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ſa Maieſte par ſes aduis, d’atenter aux loix-fondamen.</l>
            <l>
                <lb/>ralles de cet Eftat, &amp; de ſe porter à des inuſtices, dont il</l>
            <l>
                <lb/>faudroit eſtre plus malicieux que ces Conſeillers preter¬</l>
            <l>
                <lb/>dus, pour aecuſér l’innocence de ce icune Monar que, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne peut eſtre coupable à tout tompre, que de n’eſtre point</l>
            <l>
                <lb/>apable de reconnoiſtre encor les artifices deces ennemis</l>
            <l>
                <lb/>veritables de ſon Eſtat: &amp;e c’eſt le crie de l’âge, pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>que de ſon ’naurel, puis qu’on ne peut l’accuſet que de</l>
            <l>
                <lb/>’eſtre pas plus vieux pour eſtre plus inac ceſſible à la fouir¬</l>
            <l>
                <lb/>be..</l>
            <l>
                <lb/>Le Conſeil du Roy ne ſe comporté deé la ſorte, que</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il pretend que nous deuons rearder routes les</l>
            <l>
                <lb/>volontés qui nousſont annoncées de la part de la Maie.</l>
            <l>
                <lb/>ſté, auee vne aueugle ſoumiſõ; &amp; qued’arhorleé Royal¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie n’ay ant d’ares bornes quecelles dé ſa inuiſſac;</l>
            <l>
                <lb/>eeft ’attente à cete meſme authioſé que de vouiloir pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre que que’que choſe luy ſoit irn poſfible. e n’ay qu</l>
            <l>
                <lb/>rop ’euidemment comsbatu cete dermieére ereut Pohti¬</l>
            <l>
                <lb/>que dans les patties precedentes. C’eſt purquoy ie e</l>
            <l>
                <lb/>ua’at acheray maintenant quâ’celle de et auetgleret</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>pretendu. pour faire voit en quoy il conſiſte, &amp; comme il</l>
            <l>
                <lb/>aut l’interpreter. pour ne le ende point tirannique.</l>
            <l>
                <lb/> Les premiers peuples qui ont ieté les fondemens des</l>
            <l>
                <lb/>Monarchies, &amp; qu ont ſub le og de l’in lependance</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Souuerain, n’en ont reſpecté l’authorise. au.c cet</l>
            <l>
                <lb/>aueuglement que le Conſeil pretendu de ſa Maieſté de¬</l>
            <l>
                <lb/>aade, que parce qu’aprs auoir ietté́ leur chox lur des</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes aſſés conſiderables, par la longue experien¬</l>
            <l>
                <lb/>cquils auoient ea de leur vertu, pour les mpoſer lur leur</l>
            <l>
                <lb/>teſtes, ils at cru qu’il ne falloir points’enremettre deſç¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir tqus Jes reſſorts de leur gouuernement. pout les laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faire regner auee plus de ſuccés &amp; de liberté; &amp; quil</l>
            <l>
                <lb/>eſtot à prppos de ſe tepoſer de tout le maiment des af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires ſur leur conduiste, aſſes reconnue par le long vſage</l>
            <l>
                <lb/>de leur prubité, ſans ſe mettre en peine de ſçauoir lha fa.</l>
            <l>
                <lb/>con &amp; le bias auec lequel ils les menageoit pour latran¬</l>
            <l>
                <lb/>quilté publique.¬</l>
            <l>
                <lb/> Tellement que ces peuples ont teſmoigné par cet aueu</l>
            <l>
                <lb/>glement volontaire auec leque l ils ſe loubmetoient aux</l>
            <l>
                <lb/>ordres de ce nouueauSouuerain, qu’ils ſupoſoient enſuit¬</l>
            <l>
                <lb/>te de l’experience qu’ils auoient de ſa veru. que ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>dquite ne deuoit auoir pur fin que l’eſt abliſſement de leur</l>
            <l>
                <lb/>ranquilié́, &amp; que pour cette raiſon il ne deuoit recher¬</l>
            <l>
                <lb/>cher que les ſeuls moy ens auec leſquels ily pourtoit plus</l>
            <l>
                <lb/>heureuſeme reſſr.</l>
            <l>
                <lb/>Vojla la ſouree de cet aueugle maent d’obeiſſace que le</l>
            <l>
                <lb/>onſil pretendu de ſa Maieſté voudroit aintenant exi¬</l>
            <l>
                <lb/>ger dladefetance des peuples: maisil faut qu’il ſçache</l>
            <l>
                <lb/> ct auouglement d’obeiſſance, n’eſtapt qu’n effet</l>
            <l>
                <lb/> ge qu’pn ſupoſe que les ſoquueraius p gouernueront ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mis qu’aec iuſtice &amp; douceur; le, peuples ne ſont obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geés de S’y maintenir, que pendant qu’ils auront ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>cojre &amp; d ſuppoſerque les ſeuueaius neſe deparjrons</l>
            <l>
                <lb/>iai dus deuir e lesepde ute4.;.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſt vn erreur phreletique que de pretendre</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy obliger les peuples à cet aueuglenent d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>beyſſance; puis qu’il n’eſt que trop conſtanc que la con.</l>
            <l>
                <lb/>duire de ceux qui ſe ſont ingerés au gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>la ieune Maiorité́ de leur Monarque, eſt entierement</l>
            <l>
                <lb/>contraire à la tranquillité puplique; &amp; que tous les</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins qui ſe braſſent par ce conſeil pretendu, ne</l>
            <l>
                <lb/>tendent aà̀ autre fin qu’à diuiſer tout l’Eſtat pour le faire</l>
            <l>
                <lb/>perir par les embraſements de ſes guerres ciuilles.</l>
            <l>
                <lb/>Cette connoiſſance que les peuples ont de l’infide.</l>
            <l>
                <lb/>lité du Conſeul du Roy, ne leur permet pas de regar¬</l>
            <l>
                <lb/>der tous ſes ordres auec cet aueuglement d’obeyſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce; &amp; comme ils ſont conuaincus par l’experience de</l>
            <l>
                <lb/>tant d’attétats que toutes les intentions de ces cõſeillers</l>
            <l>
                <lb/>baſtards ne tendent qu’au bouleuerſement de ecette</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie, ils ſe ſont reſolus d’ouurir les yeux pour</l>
            <l>
                <lb/>enuiſager les ordres de leur ſouuerain, iuſques à ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne aſſeurance que ce ieune Monarque ne ſe con.</l>
            <l>
                <lb/>duira plus que par les mouuements reglés de ſes heroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques inclinations. les oblige de reprendre l’aueugle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur premiere obeyſſance, pour receuoir ſes or¬</l>
            <l>
                <lb/>dresauec toute ſorte de reſpect &amp; de ſoû̂miſſion.</l>
            <l>
                <lb/>Mais d’attendre cet aueuglement pendant que tant</l>
            <l>
                <lb/>d’eſclairs &amp; tant de tempeſtes, nous feront ouurirles</l>
            <l>
                <lb/>yeux pour en voir la cauſe, d’eſperer que tour l’Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>ployera pour receuoir le ioug d vn eſtranger, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>enrichir vn banqueroutier Sicilien, de toutes les ruines</l>
            <l>
                <lb/>de cet Eſtat: C’eſt ce que le Conſeil du Roy ne peut</l>
            <l>
                <lb/>pretendre qu’aues la meſme tyrannie, auec laquelle</l>
            <l>
                <lb/>il veut que nous adorions ſa conduire, ſous pretexte</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſt appuyée de l’aparance de l’authorité d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerain. Si tous les Francois ſont de mon ſentimene</l>
            <l>
                <lb/> nous creuerons pluſtoſt, &amp; nous ferons voir à ce qua¬</l>
            <l>
                <lb/>train tyrannique, qu’il nous eſt moins penible de perir</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>que de viure ſous la honteuſe authorite de ſon iniuſte.</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ADVETISSE ENT A L CTER.</l>
            <l>
                <lb/>Mon le oeoe e e eloene oue de ounile</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a que lafranche Marguerite, le Point de l’Ouale,</l>
            <l>
                <lb/>la Decadence de la Royauteé́, le Tuaurem, lé Coup de</l>
            <l>
                <lb/>Partie, le Contrecoup dn Coup de Partic, l’Exrciſte de</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne, le Manuel Politique, &amp; l’i xcommunication</l>
            <l>
                <lb/>Politique, qui m’apartient depuis ſix mois. Pour les au¬</l>
            <l>
                <lb/>rres ie les laiſſe à̀ leurs aurheurs.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>¬ .</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
