<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1685_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Impiétés (les) sanglantes du prince de
                    Condé.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=T_yzJEmxB8wC&amp;hl=fr"/>
                    <author><persName><forename/><surname/></persName></author>
                    <title source="Moreau">Impiétés (les) sanglantes du prince de Condé.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Envers</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000"
                        ><persName><forename/><surname/></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="12"/></extent>
                    <note type="format"/>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="nan"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LINMANVS i</l>
            <l>
                <lb/>DV MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>AVEC LA PRIERE DE LA</l>
            <l>
                <lb/>Reyne faite à Noſtre-Dame des</l>
            <l>
                <lb/>Verus, le iour de la Batailledu</l>
            <l>
                <lb/>Faux- bourg Saint Antoine.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>24. I</l>
            <l>
                <lb/>ai.</l>
            <l>
                <lb/>o2 </l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>és spo</l>
            <l>
                <lb/>o sV S,</l>
            <l>
                <lb/>LINLMANVSDVMAZARIN,</l>
            <l>
                <lb/>Auec la priere de a Reyne faire d</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre-Dame des ertus, le iour de la</l>
            <l>
                <lb/>Bataille du Faux-bourgS. Antoine.</l>
            <l>
                <lb/> Vis qu’il faut que le Cardinal ait toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/> ſaulces auant que partir de la France qu il a</l>
            <l>
                <lb/> 1ant de peine à quitter, apres qu’il a dit ſon</l>
            <l>
                <lb/>L Exaudiat, ſon Comfreor, ſon mea ulps, ſon Deus</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; ſon Salue RPegina qui luy eſt fort familier, ie ſuis</l>
            <l>
                <lb/>d’aduis qu’afin de nous exenmper de dire Coſumat</l>
            <l>
                <lb/>ft, on luy faſſe reciter fon lnmaduus, puis le reſte ſe fera</l>
            <l>
                <lb/>lelonles formesaccouſtumeées en pareillesceremonies.</l>
            <l>
                <lb/>Ileſt vray qu’on dit que ce n’eſt pas d’atajourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>quril a fait càt acte de refignarion de ſon ame à Dieu;,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’en voulut point en l’eſtat quelle eſt, &amp; i’ay ſçeu</l>
            <l>
                <lb/>de bonne part que la premiere fois qu’il le produiſits</l>
            <l>
                <lb/>aec vne grimaſſe aſſez laide, ce fſut le premier de ce.</l>
            <l>
                <lb/>mojs, lors qu’eſtant aueç vne partie de lon armée ſus</l>
            <l>
                <lb/>la butte de haronne, il vid du pauillon dans lequel il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſur cette eminence auec le oy, l’auite- partie</l>
            <l>
                <lb/>de ſes trouppes qui tournoit queue. l le tenojtaccou¬</l>
            <l>
                <lb/>é ſur vne ftneſtre quiregarde vers Paris, dont laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pect s’eſtendaſſivers Mont- martre, , ç̧oame dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon chagrinil s’amuſoit à reluer ese dſgrace des</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſiens il vid vn granl éelait du coſté de la Baſtille, qui</l>
            <l>
                <lb/>fut ſou lain ſuiuy d vn grand coup de foudre, qui fut</l>
            <l>
                <lb/>le premier coup de canon qu’on cira de cette fortereſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſur quelques vns de ſes gens qui auoient eu la har¬</l>
            <l>
                <lb/>dieſſe d’en approchier trop pres. lamais homme ne fut</l>
            <l>
                <lb/>plus trompe que luy quandilvid cete fumée &amp; cefeu,</l>
            <l>
                <lb/>à la lueur duquel apperceuant Mademoiſelle en ceét</l>
            <l>
                <lb/>endroit meſme, il creut voir l’Ange exterminateur</l>
            <l>
                <lb/>enuoyeé du Ciel pour le perdre auec tous les ſiens. Ce</l>
            <l>
                <lb/>fut lors qu’ayant fait à demy le ſigne de la Croix, il</l>
            <l>
                <lb/> prononç̧a d’vn ton de voix aſſez fort ces deux paroles,</l>
            <l>
                <lb/>la manus, que les echos de Mont-faucon ayant fidelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment receues, ne manquerent de renuoyer ſoudain à</l>
            <l>
                <lb/>ſes oreilles, enrepettant pluſieurs fois, Imanues, ln.</l>
            <l>
                <lb/>uus, ſn manms. En meſme temps vn corbeau venu du</l>
            <l>
                <lb/>coſteé du bois de Vincennes, ſe tenant haut en l’air,</l>
            <l>
                <lb/>croaſſa plulieurs fois ſur ſa teſte, &amp; de la s’eſtant alleé́</l>
            <l>
                <lb/>placer ſur le plus eminent des pilliers dudit Montfau¬</l>
            <l>
                <lb/>eon, croaſſa pluſieurs fois encore: e fuite dequoy fi¬</l>
            <l>
                <lb/>ant ſa veuë vers là butte de Charonne, afin d’enuiſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ger le ſieur Mazarin, qui pour lors auoit bien d’autres</l>
            <l>
                <lb/>penſées, il imita la corneille, qui parla du haut du Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitolle au temps de ybere, comne raporte Suetone,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comnéelle apres vngrahd bat tehaena? ’ailes qu’on</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit prendre pour vne marque de ſs ioye, eſtbene</l>
            <l>
                <lb/>on por dicere. Dixit erit, c’eſt à dire, que n’ayant pû̂</l>
            <l>
                <lb/>prononcerdiſtint etnent que tout aſit bien, paree</l>
            <l>
                <lb/>qu’il lparfoie mhl-Frahrços aſhi bien que Mazarine dl</l>
            <l>
                <lb/>iſt ſeullenent cohnoiſtre air qeé dans peu de</l>
            <l>
                <lb/>iours tout n’iroit pas mal, ou’pluſtoſtque les œux de</l>
            <l>
                <lb/>tous</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde auroient bien-toſt leur accompliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeent en l’effet qu’ils ſouhaittoient, &amp; qu’il leur</l>
            <l>
                <lb/>le mbloit deſigner parl augure faral du lieu. Mais</l>
            <l>
                <lb/>Maarin n’äot-il pas suiet d ſtre flge ſi ia¬</l>
            <l>
                <lb/>maisil le fut?!l ſe vovoit deche u de l’eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ovn bienres chair, cont il auoit flatté</l>
            <l>
                <lb/>ſa vanité dur nt plſurs iours, &amp; qui luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit ceuſé de fi douces illuſions, qu’il s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit pluſieurs fois irmagine qu’il entreroit bien¬</l>
            <l>
                <lb/> toſtcomme vn Ceſar en rriomphe dans Paris; ce</l>
            <l>
                <lb/> que ſes smis auroient meſmes publié de tous eo¬</l>
            <l>
                <lb/>l ſez Il auoir ecreu ſorarmé́e tres forte en coparadi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſon de celle des Princes, en iugeant par le nombre</l>
            <l>
                <lb/>l &amp; nen par la valeur des perſonnes, &amp; iugeé ſa par¬</l>
            <l>
                <lb/> rie auſſi tres bien faite dans la ville de Paris, do?</l>
            <l>
                <lb/> l s’eſtoit figuré que les portes luy ſetoit àuduertes</l>
            <l>
                <lb/>* quand il luy plairoit, auſſi bien que fe mées à l’a¬</l>
            <l>
                <lb/> mé́e des ’rinces en cas de deroute de leur coſté́:.</l>
            <l>
                <lb/>l &amp; bien leur priſt en effet de teſmoigner vnéer¬</l>
            <l>
                <lb/> reilleuſe reſoluticn dans le combat, qul feiſt que</l>
            <l>
                <lb/> l’eftonnement ſe meſla dans la ville patmi les Ma¬</l>
            <l>
                <lb/> rarin puis qu’autrementils euſſenteu béauheui¬</l>
            <l>
                <lb/> tr aux portes, auant qu’onleur euſt oduort; le!</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de ces traiſtres eſtant de les fairé rous pe¬</l>
            <l>
                <lb/>rir auparauant. ll s’eſtoit imagine que ſbn arné</l>
            <l>
                <lb/>u’auroit pas pour ſon petit dejeuné, de toütes leurs</l>
            <l>
                <lb/> rouppes; qu’elloen feroit ſoudin ſes chox gras,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elleleur paſſeroit ſoudain à toutes ſur le veſ¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>tre, &amp; les defferoit en deux pas vn ſaut: enfinque</l>
            <l>
                <lb/>les tenant priſes comme au trebucher; il les auroit</l>
            <l>
                <lb/>bien toſta ſa dſcretion, &amp; que pour vaincreil</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir comme Ceſar, qu’a venir &amp; voir.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce qui eſt de ceux qui auoient tenu le par</l>
            <l>
                <lb/>ty des Princes dans la ville, ils’eſtoit flatté́ de l’op</l>
            <l>
                <lb/>pinoa qu’ils vendroient auſſi-toſt à̀ iubé, qu’ilfe</l>
            <l>
                <lb/>roit tirer les vns au biller &amp; mettroit les aures en </l>
            <l>
                <lb/>cage, &amp; receuroir de tous autant de ſatisfactioa</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy auoient dit d’iniures: car pour ce qui e </l>
            <l>
                <lb/>des biens du peuple, il enauoit promis le pillageà l</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſoldats, qui ne cragnoient que de crouuertrop </l>
            <l>
                <lb/>à baiſer en cette grandeville, ouù il y euſt euceres </l>
            <l>
                <lb/>de quoy contenterl’appetit de cin quantes armées </l>
            <l>
                <lb/>comme la leur.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne auſſi ſe promettoit qn’on luy viendroit</l>
            <l>
                <lb/>bien tot faire l’obenigna, &amp; qu’on luy dema</l>
            <l>
                <lb/>deroit publiquement pardon des irreuerences </l>
            <l>
                <lb/>qu’on auoit comnmſes en parlan d’elle auec pe¬</l>
            <l>
                <lb/>de dſcretion &amp; beaucoup d’emportement. Ele</l>
            <l>
                <lb/>oſoit preſumer que le iel ſeroit d’autant plusfa¬</l>
            <l>
                <lb/>uorable à ſon entrepriſe que pour meriter ſa fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur, elle auoit ieuſneé le iour precedent, &amp; faiu</l>
            <l>
                <lb/>ieuſnerioute la Cour, auec vne entiere abſtinen</l>
            <l>
                <lb/>ce de viande, excepté le Mazarin qui ne peuts’ab</l>
            <l>
                <lb/>ſtenir d en gouſter, d’autant que le poiſſon neſt</l>
            <l>
                <lb/>pas ſon gbier. Ainſi plaine d’eſperance &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>couroux, comme elle croit que la deuotion &amp; les</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>deſirs de vengeance ne ſont pas incompatibles</l>
            <l>
                <lb/>envne Reyue qui veut ramener ſes ſuiets loss ſon</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance par la rigueur, ſuiunt la ſuggeſtion de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Pere Confeſſeur, dont la conſcience eſt lar¬</l>
            <l>
                <lb/>ge comme la manche d’vn Cordelier: Elle vint</l>
            <l>
                <lb/>Ma dy marin, iour de la viſitation de la Vierge.</l>
            <l>
                <lb/>faire ſes deuotions à Noſtre Dame des Verrus,</l>
            <l>
                <lb/>ayant auparauant, aà ce qu’on dit, enuoyé vn can</l>
            <l>
                <lb/>roſſe à fix cheuaux pour emmener Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince en Cour, afin de le mettre enſeureé. de</l>
            <l>
                <lb/>peur qu’il u’expoſaſt deſormais ſa perſonne aux</l>
            <l>
                <lb/>coups comme il fait, auec autant de meſpris de la</l>
            <l>
                <lb/>vie, que s’il eſtoit inuulnerable &amp; immortel, ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’il deuſt reſuciter le landemain Entre ſa Con¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſion qui fut vn peu longue, &amp; ſa ommunion</l>
            <l>
                <lb/>qui fut telle qu’on peur iuger en la ſituation où</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſon ame, ſe teaant aà genoux deuant l’image</l>
            <l>
                <lb/>de la Verge, qu’elle regardoir auec des yeux pe¬</l>
            <l>
                <lb/>nitens: elle luy fit, dit-on, vne priere tres-feruen¬</l>
            <l>
                <lb/>t, &amp; qui veritablement ne ſut pas conçeü au meſ</l>
            <l>
                <lb/>mes termes que celle de ce deuos à la mode du</l>
            <l>
                <lb/>temps, qui priant Diane, au rapport d’Horace,</l>
            <l>
                <lb/>luy diſoit auec vne ſoumiſſion admirable,</l>
            <l>
                <lb/>Pulchra lauerna da ai’i fallere, da iuſtus ſanfums¬</l>
            <l>
                <lb/>ue oideni, niotems peacanis &amp; fraudbvs cbijce aubem.</l>
            <l>
                <lb/>La pieuſe Reyne Anne d’Auſtriche en vſeoit de</l>
            <l>
                <lb/>de meilleure ame, &amp; de meilleure foy, comme</l>
            <l>
                <lb/>elle croioit, &amp; p lſſoi pas cependantd’auoir</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>des ſentiments auſſi contraires à̀ l’eé́quite. Reyne</l>
            <l>
                <lb/>du ciel, diſoit elle, Eſcoute auiourd huy les vœux</l>
            <l>
                <lb/> vne Reyne, qui l’eſt d’vn des beaux Royaumes</l>
            <l>
                <lb/>du monde, &amp; ſois fauorable à ma priere, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle te ſo!icire de m’aſſiſter, au deſſein d’vne</l>
            <l>
                <lb/>veangeance auſſi iuſte que glorieuſe. le n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point beſoin de te dire a qui elle s’adreſſe, par ce</l>
            <l>
                <lb/>que l’ange de la fFrance que i’ay prié de te l’an¬</l>
            <l>
                <lb/> noncer, re la ſans doute manifeſté: mais pour</l>
            <l>
                <lb/>quoy ae voudroiſ je pas le dire icy de bouche,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque mon cœur te l’exprime, &amp; qu’il ſe ſou.</l>
            <l>
                <lb/>leue tout dans ce deſir: les Pariſiens ſe ſont re¬</l>
            <l>
                <lb/>uoltés, non contre le Roy mon fils, carpour ne</l>
            <l>
                <lb/>point mentir, ils proreſtent de luy eſtre touſiours</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſns: mais contre moy, ta ſeruante, qui ay</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur d’eſtre ſa mere &amp; contre le Cardnl</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, le plus deuot de tes ſernteuts, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ie penſe eſt comme moy, de la Conf erie de rton</l>
            <l>
                <lb/>ſaint Rolaire. Auiourd huy iour de ta feſte, que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay ch iſi tout expres comme on dit, a bn iour</l>
            <l>
                <lb/>bonne œuure, on en vient aux mains contre ces</l>
            <l>
                <lb/>mutins &amp; contre les Princes leurs Chefs &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>Protecteurs; ie te laiſſe à iuger s’il y va de mon</l>
            <l>
                <lb/>intereſt &amp; de mon honneur. Mon Confeſſeur le</l>
            <l>
                <lb/>Reuerend Pere que i’ay fait Euoſque, m’a dit au¬</l>
            <l>
                <lb/>trefois que quand ie les metttois tous au fil de.</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpeée, ie ne ferois pas vn fimple peche veniel. Ie</l>
            <l>
                <lb/>te derande la graceque i’aye ce puuoi, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>mon</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>on irmeée en mette auiourd’huy ſur les eat¬</l>
            <l>
                <lb/>feaux autant qu’il s’en pourra rencontter dans</l>
            <l>
                <lb/>le champ de bataille dans les Faux boutgs, dans</l>
            <l>
                <lb/>l Ville meſme, ouù̀ elle puiſſe entrer victorleuſe</l>
            <l>
                <lb/>par ton moyen, t’aſſeurant que ſi ie puis auoir</l>
            <l>
                <lb/>cet auantagepa Diuine aſſiſtance, ie t’en lray</l>
            <l>
                <lb/>oute ma vie, rendre graces tous les Samedis</l>
            <l>
                <lb/>àton Egliſe de Noſtre Daime de Paris, que ior¬</l>
            <l>
                <lb/>eiay d’vn Ex Voro, d’importance.</l>
            <l>
                <lb/>Comme elle eut acheué ſa priere, &amp; finy ſes</l>
            <l>
                <lb/>autres deuotions, elle enuoya ſçauoir comment</l>
            <l>
                <lb/>ot ſe paſſoit dans la fmeſſée, parce qu’elle auoit</l>
            <l>
                <lb/>ovy irer pluſieurs cbups de canon, meſtne de de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Eglile, &amp; on luy rapporta qu’il y auois</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de morts &amp; de bleſſéz de part &amp; d’aitre:</l>
            <l>
                <lb/>mais que trois de ſes Regimehns anuolent peſque</l>
            <l>
                <lb/>tous eſtez defaits, ce qui luy feiſt voir que la</l>
            <l>
                <lb/>Vierge hi’auoit non plus exaucé ſa priere, qu</l>
            <l>
                <lb/>ſainte Geneuietue cxauça les vœux de ces Me¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs qui luy demandoient la Paix, ayant les in¬</l>
            <l>
                <lb/>entions toutes armées. Elle renuoya vn autre</l>
            <l>
                <lb/>Meſſager pour ſçauoir ſi la Ville s’eſtoit declareée</l>
            <l>
                <lb/>pour les ſiens ainſi qu’on luy auoit promis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle l’auoit eſpereé́, &amp; elle appriſt au contraire</l>
            <l>
                <lb/>que le bagage de l’armée des Princes auoit eu</l>
            <l>
                <lb/>permiſſion de paſſer au trauers pour ſe rendre au</l>
            <l>
                <lb/> Pré aux C lercs, où il eſtoit en ſeurreteé, ce qui la</l>
            <l>
                <lb/> is plus en peine qu’auparauant. Enfin ſur les</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>einqheures &amp; demie du ſoir, eſtantde retouràSaint</l>
            <l>
                <lb/>Denis, où elle auoit l’oreille au guet, elle entea¬</l>
            <l>
                <lb/>t vn plus grand coup de canon que tous les pre¬</l>
            <l>
                <lb/> cedens. qui eſtoit le premier qui fut tiré de la a. </l>
            <l>
                <lb/>ſtille. En meſme temps la vois de l Echo de Mont¬</l>
            <l>
                <lb/>Marthe, qui reſpoas doità celles de Mont faucon,</l>
            <l>
                <lb/>luy porta les piteux accens de ’l’Ilu-anus de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin, qu’elle pleura comme mort, iuſqu’à ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle le reut le ſoir, plus triſte qu’vn bonnet de</l>
            <l>
                <lb/>nuict, &amp; qu repeta plus de cent fois hei me, hei me,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui cuida la faire moaurir de douleur. Depuuce</l>
            <l>
                <lb/>ſoir il ne s’eſt paſſé́ iour qu’il n’air dit ſon n manu:</l>
            <l>
                <lb/>mais ie ecroy quille dira pour la deruiere fois à la</l>
            <l>
                <lb/>riuée des troupes de l’Archiduc en cette Ville,</l>
            <l>
                <lb/>lors que nous chanterons le ſe Dleps, pour le</l>
            <l>
                <lb/>recouuremeut de nos libertez.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
