<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3415_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Réponse des bourgeois de Paris à la Lettre écrite
                    des provinces sur le mutuel secours de leurs armes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=pEJKAAAAcAAJ"/>
                    <author><persName><forename/><surname/></persName></author>
                    <title source="Moreau">Réponse des bourgeois de Paris à la Lettre écrite des
                        provinces sur le mutuel secours de leurs armes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000"
                        ><persName><forename/><surname/></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format"/>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="sans notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A -</l>
            <l>
                <lb/>O</l>
            <l>
                <lb/>A propos de ce livre</l>
            <l>
                <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
            <l>
                <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
            <l>
                <lb/>ligne</l>
            <l>
                <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
            <l>
                <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
            <l>
                <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
            <l>
                <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
            <l>
                <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
            <l>
                <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
            <l>
                <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
            <l>
                <lb/>Consignes d’utilisation</l>
            <l>
                <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
            <l>
                <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
            <l>
                <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
            <l>
                <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
            <l>
                <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
            <l>
                <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
            <l>
                <lb/>quelconque but commercial.</l>
            <l>
                <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
            <l>
                <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
            <l>
                <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
            <l>
                <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
            <l>
                <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
            <l>
                <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
            <l>
                <lb/>aucun Cas.</l>
            <l>
                <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
            <l>
                <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
            <l>
                <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
            <l>
                <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
            <l>
                <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
            <l>
                <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
            <l>
                <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
            <l>
                <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
            <l>
                <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
            <l>
                <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
            <l>
                <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>qv</l>
            <l>
                <lb/>RLESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>IDES BOVRGE OIS</l>
            <l>
                <lb/>DE PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>A LA LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>SVR LE MVTVEL SE COVRS</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> DC XX.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ea. s </l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>. 2 </l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>a s¬</l>
            <l>
                <lb/>¬a</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>AeAeeto tA Spt</l>
            <l>
                <lb/> e &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>5 </l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>PFFe</l>
            <l>
                <lb/> r ¬</l>
            <l>
                <lb/>LA RESPONSE DES BOVR¬</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>geois de Paris, à̀ la Lettre eſcrite des</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, ſur le mutuel ſecours de</l>
            <l>
                <lb/>leurs armes.</l>
            <l>
                <lb/>ERS COPATRIOTES.</l>
            <l>
                <lb/> n nous a ces derniers iouss readu ve lettne de v.</l>
            <l>
                <lb/>re part, laquelle eſtant ſans darte &amp; ſubſeription nous euſt</l>
            <l>
                <lb/>apeſché de luy reſpondre, de e rainte qu’elle ne fuſt ſuppoſte e</l>
            <l>
                <lb/>à deſſein pous deſcouurir nos ſentimens, ſans deux. puiſſanres</l>
            <l>
                <lb/>conſiderations que nous auons eu fus ce ſujet: La preiere. et</l>
            <l>
                <lb/>la erainte dans laquelle il ya apparence que. vous eſts de vous</l>
            <l>
                <lb/>declarer ouiertement aux yeux de ceux que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>at ſujet d’apprehender: La ſeconde, la parfaite onnoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>que nous auonus,autant de voſtre zele que de voſtre ordinaire op¬</l>
            <l>
                <lb/>pteſſion, qui eſtans toutes deux dans l’excez ne peuuent produi¬</l>
            <l>
                <lb/>e que des effes extrémes; Nous vos reſpadrons donc en l¬</l>
            <l>
                <lb/>eſme façon qus vous nors auez eſcrit, &amp; ous dios en pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier lieu que c’eſt à tort que vous nous accuſez d’auoir ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment douté de vos volontez &amp; de voſtte ſecours lors que ’vn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’autre nous eſtoient ſi necefſaires, oas ſomsesſ confirm2</l>
            <l>
                <lb/>dans la bonne opinion de voſtre gcueraſié&amp; danl’aſſeurane</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſtes veritablemen rançis, que ous ſomaes autant</l>
            <l>
                <lb/>incapables d’apprehéëder aucunelaſcheté de vous que vous l’eites</l>
            <l>
                <lb/>de la commertre; Les etardat ôs de vos oſfees ne nous ont poit</l>
            <l>
                <lb/>donné d’bmbrage, queque choſe qu’on vous aye pudire, trois</l>
            <l>
                <lb/>ou quatre particuliers fans conſeil ny experience aucune, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>pùcriet apres vous, de ce qu’au preiudice de tant de belles pro¬</l>
            <l>
                <lb/>teltatious que vous faiſiez auec tanr de chaleur de nous ſeconder</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>auſſi-toſt que vous nos vetiiez auoir primé, os eſtre mis</l>
            <l>
                <lb/>pne boine lo en deſfenſe, il ſembloit que vous rous abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>niez dans le fort de nos neceſſitez: Ces trois ou quatre crieuts</l>
            <l>
                <lb/>diſonis nous, ne font pa toat vn peuple, comme nous ſomnss</l>
            <l>
                <lb/>les plaſges &amp; les plus aduiſez en ont bien iuge plus ſainement.</l>
            <l>
                <lb/>e donnant ce defaut qu’à l’incertirude dans laquelle vous eſtiz</l>
            <l>
                <lb/> touclanr l’eſtat de nos affaires par l’Arreſt des Couriers &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>toutes autres ſortes de voyes, &amp; par cette meſme apprcehenuon</l>
            <l>
                <lb/>deous declarer prematurement comme nous- auioas’deia re¬</l>
            <l>
                <lb/>connu par autres lettres &amp; eſcrits venant de partiede vousque le</l>
            <l>
                <lb/>reſpect a empeſche de ſe ſouſcrlre aux meſlleures pieces’qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoient leuës pendant tous ces derniess mouuemens; En ſecond</l>
            <l>
                <lb/>lieu, pour les offres qu’auec tane d’ardeur vous noufiese vos</l>
            <l>
                <lb/>aſſi tances, nous paſſerions pour les plus ingrats de la tetre à a</l>
            <l>
                <lb/>eruë lesoutela terre meſme, ſi nous e vous en tedjo-aec.</l>
            <l>
                <lb/>toutes les ations degraces poſſibles: pareils offres des oſtea,</l>
            <l>
                <lb/>en reuanche d’vacbinueillance ſi ſinguliere. Eſtant outre cela.</l>
            <l>
                <lb/>bien raiſonable, puiſque la cauſe en eſt commnune, que l e traua</l>
            <l>
                <lb/>foit auſſ geneual, Mais certe, nous nous trouuons merueijlleu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeuent empeſchez à faire reuſfir ce mutuel ſecouts. Et ous ap</l>
            <l>
                <lb/>prehendons que ces entretiens de ſecours, d’armes, d’oppreſſion,</l>
            <l>
                <lb/>tyrnnie &amp; ſemblables, ne nous ſoient aux vns &amp; aux autres plu6</l>
            <l>
                <lb/>prejudiciables qu’viles, dans vn temps aeſme auquel apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſfuyé tant de malheurs il ſemble qu’on aye enuiç de nous</l>
            <l>
                <lb/>dalfſer danis le repos, c’eſt aigrir vne playe que d’y porter ſi ſou</l>
            <l>
                <lb/>uentla rmain, &amp; enmpeſcher qu’elle ne vienne à vne loü̈able cica¬</l>
            <l>
                <lb/>trice, que d’onleuert ſi ſouuent l’eraplaſtre; Les Puiſſances qui</l>
            <l>
                <lb/>gouuernne Eſtat, ſont, ou dans la volonté de os laiſſer ea</l>
            <l>
                <lb/>paix,ode nous recommancer la guerre, ſien paix, c’eſt les iri¬</l>
            <l>
                <lb/>er, heur donner daatiere d’inimitié; &amp; armer leur vengeance à</l>
            <l>
                <lb/>nbftte ruine, ſi la guerre, c’eſt encores fournir d’apparens &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſpecieux pretextes aux cruautez qu’ils n’oſeroient poſſible com¬</l>
            <l>
                <lb/> mettre fans auoir quelque ſorte d’iniure pour les authoriſer;</l>
            <l>
                <lb/> Mais direz vous les ſanglants reſtes du paſfé, nous ſont des pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſages aſſez aſſeurez de l’aduenir, l’échanillon de leur eſſay n ous</l>
            <l>
                <lb/>a trop faits connoiſtre la piece entiere de leur malice conoc¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, qu’ils ne nmaanqueront de nous deſplayerſi taſt qu’ils en a¬</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ront le moyen. Il et iſé de voir à leut demarche qu’l ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>pas ſatisfaits, le long eloignement du Roy de l’aris ne doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>à meilleure auge que les continelles approc hes des trouppes</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangeres juſques dans le! ein de l’Eſtat, &amp; en vn mot les plus</l>
            <l>
                <lb/>iudicieux craignent vn hyuer beaucoup plus r igeur eux que n’a</l>
            <l>
                <lb/>eſté le paſſé. A cela nous vous reſpondrons que c’eſt le plus ſous¬</l>
            <l>
                <lb/>uent allet auleuant du mal que de luy preparer des remedes auas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aye paru, nous aduoons que le Medecin qui empt ſche que</l>
            <l>
                <lb/>la aladie n’arriue, merite plùs de gloire que celuy qui la chaſſe</l>
            <l>
                <lb/> quand el le et venué, mais auſſi comme l a gſoire en eſt plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de, l’addreſſe en eſt bien plus difficile, Et puis qu’il y a pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>de remedier à ces deſordres qui eſt celuy d’entre nous qui puiſ¬,</l>
            <l>
                <lb/>ſe non ſeulement legitimement, mais encor ſeurement s’ingerer</l>
            <l>
                <lb/>dans vne ſi haute &amp; arduë entrepriſe? de pouuoir legituime,</l>
            <l>
                <lb/>vous n’en diſconuiendrez pas, car vous ſç̧auez que ce n’oſt pas</l>
            <l>
                <lb/>aux particuliers à controller les actions, non pas des Roys, car</l>
            <l>
                <lb/>ieſçay que perſonne n’y a iamais penſé, &amp; particulierement à</l>
            <l>
                <lb/>preſent que celuy que Dieu nous a donné e peut encor eſtre ac¬</l>
            <l>
                <lb/>uſé du mal qu’on nous fait ſouffrir ſous ſon nom, &amp; par l’abus</l>
            <l>
                <lb/>qu’on fait de ſon auctorité́, mais meſmes de coux que vous pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendez s’eſtre emparez de ſa perſonne &amp; de ſon Eſtar. Vous ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uez qu’il n’appartient qu’aux Eſtats generanx, aux principaux</l>
            <l>
                <lb/>Ociers de la Couronne &amp; aux Parlemens, principalement à ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy de cette grande ville de Paris, qui en repreſente luy ſeul tout</l>
            <l>
                <lb/>l’eſelat &amp; toute la grandeur, &amp; que pourt apporter le rglement</l>
            <l>
                <lb/>que vous deſirez, i! faodroit d’abord chahger iuſques à la Regen¬</l>
            <l>
                <lb/>te: ce quii cauſeroit lnfaſliblerhient des naux, tant par l’iniure</l>
            <l>
                <lb/> qu’on feroit à la Reine, que par la jalouſle de. ex qui la preten¬</l>
            <l>
                <lb/>droient &amp; autres ordinaites aux chahg emens de ceite conſequen.</l>
            <l>
                <lb/>ce, hbeaucoup plus gtnds que tousceéux que-nouisauons ſenty &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous apprechendez: Mal qui eſt ce qu conuoquera ces Eſtats</l>
            <l>
                <lb/>ſi ceux là ſeuls ſans ce miniſtere deſquels il ne le peuuent eſtre,</l>
            <l>
                <lb/>lont ceux-là meſme qui les rpprehendent le plus Et quand ils le</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient, qui nos aſſeuretoit qu’ils comme cſſent ſans corru¬</l>
            <l>
                <lb/>ption &amp; finiſſent ſans nouuielles ſurcharges, qui leur ſont deux</l>
            <l>
                <lb/>conditions auſfi eſſentielles que la haleur au feu &amp; la froideur à</l>
            <l>
                <lb/>leau: qui ſeront ces Officie.s de la Couronne, puiſque de puis</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>oaa</l>
            <l>
                <lb/>vn ſi long temps qu’ils deuroienr auoir par,au lleu de nous fou.¬</l>
            <l>
                <lb/>lager auec eux, ils a heuent la pluſpart de ſe perdre auec nous,</l>
            <l>
                <lb/>par des conſider ations que nous ſerons plus aiſes d’ignorer</l>
            <l>
                <lb/>que de nommer: Et à l’eſgard du Parlement, quel eſtat en</l>
            <l>
                <lb/>a-on faidepuis que les Roys ſe ſont mis comme on dit eux</l>
            <l>
                <lb/>meſmes hors de page? Ctoyez vous qu’on ne mette point de</l>
            <l>
                <lb/>difference entre la declaration &amp; la nomination à la Regence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>meſmes entre l’enregiſtrement &amp; la verification des ordonnan.</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; volontez des oys ? aſſeurez vous qu’à preſent quecles Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>radoxes &amp; les diſtinctions on tant la vogue, qu’on noublie pas</l>
            <l>
                <lb/>d’en faire en ces rencontres, &amp; qu’on n’accorde plus aux Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens que le meſme pouuoir qu’ils accodent eux meſmes à leurs</l>
            <l>
                <lb/>Greffiers, d’inſerer leurs Arreſts ſut leurs plumetifs &amp; en deliuret</l>
            <l>
                <lb/>des copies apres qu’ils les ont pronõcez: Mais paſſant aux moyés,</l>
            <l>
                <lb/>ſupoſeé que nous fuſſiõs dans le droit.ou les vouſez vous prend r’e?</l>
            <l>
                <lb/>vous confeſſez vous meſmes que vous &amp; nous manquions de</l>
            <l>
                <lb/>bons Capitaines &amp; de fidels conducteurs, &amp; il eſt vray, mais ou</l>
            <l>
                <lb/>en voulez vous trouuerteſperés vous de mieux reuſſir à l’aduenit</l>
            <l>
                <lb/>que par le paſſé, nevoiõs nous pas à preſent que la piece eſt iouée;</l>
            <l>
                <lb/>que a pluſpart des acteurs eſtoient deſguiſésles funeſtes effets de</l>
            <l>
                <lb/>leut meſintelligence entr’eux, autant que de leur intelligence</l>
            <l>
                <lb/>aues nos ennemis, ſont-ils pas bien capables de nous faire crain¬</l>
            <l>
                <lb/>-re la recidiue? croyez-vous qu’vne fois ſoit ſuffiſante pour nous</l>
            <l>
                <lb/> deffendre d’vne nouiuelle ſurpriſe? vne fois on nous a pris par vn</l>
            <l>
                <lb/>piege ; vne autre fos -on nous prendra par vn autre, &amp; quand on</l>
            <l>
                <lb/>deuroit encor nous enuoyer des Generaux -&amp;e nous corromipre</l>
            <l>
                <lb/> des Magiſtrats ( ſi tant eſt qu’on l’aye fait, comme l’on ſe forge</l>
            <l>
                <lb/>mille apprehenſions, qui n’ont le plus ſouuent de cauſes que nos</l>
            <l>
                <lb/>propres foibleſſes) eroyez vous que l’vn ny l’autre ſoit impoſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, dans ce miſerable temps où l’intereſttrjomphe ſi hautement</l>
            <l>
                <lb/>de la liberté, preſque de tous les hommes, &amp; a ceux qui ſeuls ont</l>
            <l>
                <lb/>le treſor des recompenſes &amp; le pouuoir des chaſtimens, la liberré</l>
            <l>
                <lb/>des plus pernicieufes diuiſions, les forces du dedans &amp; du dehors.</l>
            <l>
                <lb/>e l’Eſtat à commandement? &amp; pout dire en trois mots, les horn¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, l’argẽt &amp; les munitiõs, dont on nous deſgarniſt ſi fort tous les</l>
            <l>
                <lb/>iouts, (ſous pretexte de les mener dans vne armé́e, où l ne ſe brû¬</l>
            <l>
                <lb/>le pas vne charge de poudre) que nous ne croyons pas qu’Il y a ye</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>yo¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬¬-¬</l>
            <l>
                <lb/>A preſent dsns l’Areenal dequoy armner vne compagnie de cent</l>
            <l>
                <lb/>hommes, encores n’oſons nous pas en parler, anuſſi a le bien pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, que ce n’eſt pas à nous: Si bien, chers Compatriotes, que ſi</l>
            <l>
                <lb/>on eſt danas le deſſein de nous trauailler vne ſeconde fois, nous ne</l>
            <l>
                <lb/>voyons guere de moyen de nous en deftendre. Eſtimant qu’l</l>
            <l>
                <lb/>vaut mieux ſe baiſſet en cerre, pour laiſſer’paſſer cet orage, que</l>
            <l>
                <lb/>de s’eſleuer pour luy reſiſter, &amp; s’humilier deuant Dicu en de¬</l>
            <l>
                <lb/>teſtation &amp; penitence de nos pechez qui allument ſa cholere ſur</l>
            <l>
                <lb/>nous, attendant ſa miſericorde, que de hauſſer nos teſtes crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nelles en meſpris deſa Majeſté touſiours adorable. Les prieres</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſeul homme ont autrefois arreſte le bras de ſa vengeancc</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit leué ſur tout vn peuple: Il faut à preſene, &amp; auec plus</l>
            <l>
                <lb/>de raiſon, que tout le peuple ſe metre en ce deuoir, puis qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>eſt tout égallement intereſſe, Eſtant dans cet eſtat, il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>nullement douter que ſa bonté ne nous aſſiſte, &amp; qu’apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>perms qu’on nonus aye donné ſur la robbe, il ne ietre les verges</l>
            <l>
                <lb/>au feu plaſtoſt que de nos en tirer du ſang. Que ſi toutesfois</l>
            <l>
                <lb/>par des conſiderations tres-iuſtes, &amp; des moyens tres-aſſeurez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>trtes-legitimes, nous cognoiſſons que Dieu approuuera nos ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, nous ſuſcitant quelque ſaint liberateur, dans l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne manquerez au ſecours que vous nous promettez.</l>
            <l>
                <lb/>Aſſeurez-vous que nous ne manquerons non plus à vous aſſiſter</l>
            <l>
                <lb/>detoutes nos forces d’auſſi grand cœur que nous les employe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons volontiers pour nous ſeuls, ſi nos interefts ſe pouuoient ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>patet, comme eſtans</l>
            <l>
                <lb/> 9p</l>
            <l>
                <lb/>Vos tres-fidelles &amp; affectionnez</l>
            <l>
                <lb/>Compatriottes, &amp; ſeruiteurs,</l>
            <l>
                <lb/>Ls BovrcEois d Pais.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>L .-aaar ¬</l>
            <l>
                <lb/>-c¬-yl!</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>QQu</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
