<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>  <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_lettres" xml:id="Moreau1921_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="BM">Lettre de consolation envoyée a madame de Chastillon,
                    sur la mort de monsieur de Chastillon.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille<affiliation><roleName type="status"
                                >Stagiaire</roleName></affiliation></persName>
                    <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie<affiliation><roleName type="status"
                                >Stagiaire</roleName></affiliation></persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=oHZKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author ref="isni:0000000112972841"><persName><forename>Hercule Savinien Cyrano</forename><surname>Bergerac
                        (De)</surname></persName></author>
                    <persName role="received"
                        ref="isni:0000000037720272"><forename>Elisabeth-Angélique</forename><surname>Montmorency-Bouteville
                        (De)</surname></persName>
                    <title source="BM">Lettre de consolation envoyée a madame de Chastillon, sur la
                        mort de monsieur de Chastillon.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000001831368"
                                ><persName><forename>Jean</forename><surname>Brunet</surname></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <note type="Moreau_identifier">1921</note>
                    <note type="BM_identifier" cert="high">BM00546</note>
                    <ref type="BM_notice" cert="high"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49401"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Vienne</settlement>
                        <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">127139-B ALT MAG</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance><stamp>False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes">Page 5, l. 2 "accident", fin l. 9 "il n'est rien de", début l.
                    11 "veut que S. Pierre" ; p. 7, début l. 15 "me des Lions rugissans". Le texte
                    se termine par la signature "B. D.". - Deux autres éditions : p. 5, l. 2
                    "accident", fin l. 9 "il n'est rien plus", début l. 11 "que Sainct Pierre" ; p.
                    7, début l. 15 "me des Lions rougissans". Le texte se termine par la signature
                    "B. D." (BM00538) ; p. 5, l. 2 "Accident", fin l. 9 "il n'est rien de", début l.
                    11 "veut que S. Pierre" ; p. 7, début l. 15 "me des Lions rugissans". Le texte
                    se termine par un post-scriptum "Amy lecteur, je vous advertis..." (BM00539).
                    Signé "B. D.", attribué à Cyrano de Bergerac. Texte paru la 3e semaine de
                    février 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 186v).
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">lettre</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <lb/> LETTRE DE
                <lb/>CONSOLATIoON
                <lb/>ENVOYEE
                <lb/>A MADAME
                <lb/>D E
                <lb/>CHASTILLON.
                <lb/>3 v l or n
                <lb/>srieio
                <lb/> A ’ea eae
                <lb/>eeoi ie ui ieeiee
                <lb/>7
                <pb n="2"/>
                <lb/> ITT
                <lb/>oTO
                <lb/>A
                <lb/>Y O A
                <lb/>MAAM
                <lb/>
                
                <lb/>MOIITA H
                <lb/>TOA
                <lb/> VI2O
                <lb/> TT4 I.
                <lb/>OI
                <lb/>Aeſe
                <lb/> e eſe
                <lb/>g
                <lb/>2IA A
                <lb/> S
                <lb/> -
                <pb n="3"/>
                <lb/>Ra
                <lb/>1
                <lb/>Attſetths
                <lb/>o
                <lb/>pu
                <lb/>usrr-u cousoTIo Ev̂ſej
                <lb/> dadu le baâillan, ſur da,rt de,,¬
                <lb/> Maaſaur de Chaſlille.
                <lb/>p DAAE
                <lb/>t
                <lb/> Qoy qu’il ſoble queie voue eſeriue n pou tas,
                <lb/>ie ’ay pas creu taefois vouse deuoir pluſtat eſcrir,¬
                <lb/>ut qa’l’eſt damgereme deporosr les mainslur-des playos
                <lb/>quandeleeſoneancore fraifches; ’qu’il et difficile d’ar
                <lb/>reſter l’eu datafnce, &amp; que oſtre: triſteſſe peſt
                <lb/>etrsappelléevn rejetuon de laiuſtioe; &amp; ns débte que
                <lb/>l’amour paye à la vertua. Ceue qui deffedoient à l’arae
                <lb/>de faire vne hoſtefſede la douleur, &amp;e qui ne vouloient
                <lb/>pas neéme qu’elle l’a eçeut aommepaſſagere, ont hon¬
                <lb/>re la Pbiloſophie aulx deſpes de la aature, &amp; le ſont opi¬¬
                <lb/>iaſtrez à compoſer le tcoperaement des Sages de celuay
                <lb/>des Ladres. La triſteſe n’eſt pas touſiours effioyable; elle
                <lb/>a ſes charmes comme la ioye ; &amp; ſi les larmes qui ooule¬
                <lb/>retautrefoéis ſur va bsan vifage, trouuerent vn Roy qi
                <lb/>brla pourelles, il eſt certai qu peut pleurerde bon¬
                <lb/>ne grace. La veritéousienfeigne pa la bouche de Sal.¬
                <lb/>mon qu’il y a des temps pouspleure:: ll n’et pas iuſques
                <lb/>à S! Paulqui’n’e appreuuelſage, iſqueala oefequ l
                <lb/>veut-qu’eaverſe desléursaue cia qui enreſpende;
                <lb/>&amp; le edecin yaloatceprendooitde gnrirvne ame aſſli¬
                <lb/>gée par o remede contranre, l’obbigeroit ſanms dute à
                <lb/>A ij
                <pb n="4"/>
                <lb/>¬
                <lb/>vneordonance plucuee que la alje; Z’t pur
                <lb/>cetreraiſon, M A DA ME, que i’ay laaiſſeépaſſer leopni
                <lb/>miers accez de voſtre douleur, &amp; que ie n’ay oeé vous
                <lb/>mreSht d’ne pefté qu eſeue puliquu, quue
                <lb/>peut eſtreindiffeente qu’ax Peniſionnaieds d’Eſpagne,
                <lb/>ou aux ſtupides, &amp; donr le reſſuenne nous permertra
                <lb/>iamais de gouſter vne ioye entiere. Apres auoir eu quel¬
                <lb/>que partſaux bonnes graces de fsiu Mônſede e Cſtl.
                <lb/>lon, il y auroit dequoy faire mon procez, &amp; deqaoyren¬
                <lb/>dre mon ingratitude criminelle, ſi ie ne prenois part àvo¬
                <lb/>ſlre mal-heur, &amp; ie ſerois digne de mort, ſi iemne m’arre¬
                <lb/>ſtois auce vous à̀ plaiadrelaſibnre eſt vray;Mpae
                <lb/>que la rhſon qui! nous oblige de fo pirerdiuerſeaen
                <lb/>dans cetietencontre:, ne nous permet pas de ſouſpire
                <lb/>toutenoſtre vle; queles regrets ontleurs bornes conmme
                <lb/>ile ont leurscauſes3qu’ils ne commencentpasaux con¬
                <lb/>di;ionsde ne point finir, &amp; quo la douleur eſt touſiurs
                <lb/>cruelle quand elle eſt conſtante. .Quoy lqeyles loi de
                <lb/>Romains ordonnaſſent aux femnés, vu dueiſdé dit nois
                <lb/>pour la mort de leurs marys: il ne faut pas simagine5
                <lb/> qu’elles lous commandaſſét de lebpleurefilongtemps
                <lb/>ce n’eſtoit que pour les empecher dé les pleurer dauanea¬
                <lb/>ge; &amp; l’Eſcricure qui doit eſtre la regle de voſtre ſalut &amp; du
                <lb/>mien, à des eitconſtances plus glorieuſes, &amp; des borne;
                <lb/>idpmondre eſtenduë Vous auez petdu aurmi’ieu devoere
                <lb/>ieuneſſe vnhomme quieſtoit a peine venu au bout de la
                <lb/>fienne, mais ce cormicque dont l’poſtren’a pas dedaigné
                <lb/>de canoniſee le teſmoignage, nous enſeigne que-es per¬
                <lb/>ſonnes qui ſontbien auec leaie n’one pasaccouſtumés
                <lb/>de blnthrr;&amp; quandomere &amp; l’Hiſtoire deous lesſie¬
                <lb/>cles, ne nos auroiont point apris queles Heros e me¬
                <lb/>rent point vieu, vous eſtes trop’ſçauate pourignorer qu’il
                <lb/>n’y a
                <pb n="5"/>
                <lb/>ee-L-pE
                <lb/>n’gjàponsd’orde dans la more, conmué ily en a dans la
                <lb/>aaiſſace.: Peroſts que et accideat ne laiſſe pas de
                <lb/>vdu rouhloar, pour ce qus le Chelſtianlſme, qui perfe¬
                <lb/>ionnla naure, n ’eſt poins encore aduisé de la de¬
                <lb/>ſâruite. Il eſt vray, M A A ME, &amp; ie n’appellerois
                <lb/>point de oe Onacle, ſiue n’eſtois point auſſi pleinement
                <lb/>perſuadé́de l’exmple meſme de la patience, que la vie
                <lb/>eftvne guerse pepetuelle; &amp; que noſtre mal dolt eſtre
                <lb/>ne parie de noſtre eonſolation, puis qu’il n’eſtrien plus
                <lb/>aſeuré que coete marime, dont vn frere de P’Egliſe, veut
                <lb/>que Saint Pierre ſoit Authur, que l’ame aſſligée eſ!
                <lb/>paoche de Dieu. Voſtne verge ma conſolé́ Seigneur,
                <lb/>diſait le Prophere, comme s’il en eut pris le coup pous
                <lb/>a faneur particulicre, &amp; qu’on n&amp; pet-monter à la
                <lb/>gloire que par l’a louffrance. Oure que les lettres Sain¬
                <lb/>ctet confnent bion ſouuent parvn meſlange res heu¬
                <lb/>reux, l’afflilioa auoc les viſites de Dleu, vn Tlhaeologlen
                <lb/>na pas eunauuaide gnace de dire qua les- vertss eſtoiene
                <lb/>ſemblablestux Etoilo, apres auoir fait voir le rapport
                <lb/>qu’il y a de l’ame au Ciel de la foy à la Lune, &amp;e de learen¬
                <lb/>denmeat auSoleil, pou ee que laes vertus ſem blent tirer
                <lb/>lur plas goand elat de l’adusrfite, comme les Hſoiles
                <lb/>ne brillt poiatd’aoanage qu quand la nui&amp;t et eb¬
                <lb/>cuae. Le Pilote aaiamais plus beloin d’adreſſe que dans
                <lb/>lasaurnpaes Le Ttiomphs oſt le plus beau fruict dus
                <lb/>eoabaae, &amp; ce n’aeſtait ny aur plus beaux ny aux plus
                <lb/>ats que. la coubôoae eſtoit rdſeruée aux ieux Qlym¬
                <lb/>aa¬ 
                <lb/>piques, oaamns le reoarque le aaaiſtre des Philoſo.
                <lb/>phes, mais à ceux de quile courage auoit eſté le plus
                <lb/>gaad &amp; le phus opiniârne dans la luete. Sanét Baſile
                <lb/>Vueà e propos queleoiuſtes ſoient eonſidere par l’af¬
                <lb/>ftion qui ea qnce, cpmno dos Athlete sfameu pasr
                <pb n="6"/>
                <lb/>les edoutables enaemis qu’ils dne à eombartrs;edii
                <lb/>des premiers Sains d’Aquiaine,aſſeune meme qulei
                <lb/>diſgraces qui nous attiuent, ſont moins les oitragesdebar
                <lb/>iuſtice de Dieu que de ſa miſericorde. Ces verltez ſono
                <lb/>veritablement rudes &amp; terribles à qui n’en conſiderepa
                <lb/>la ſute, mais il en eſt commede ces foudoés queles an
                <lb/>ciens appelloient Auxillaires;dont l’adpproche auoiquelq
                <lb/>que choſe d’effroyable, &amp; dont l’effet apportoittouſiours
                <lb/>quelque bien. Vous ne treuuerez pas eſtrange s’il vou
                <lb/>plaiſt, MA D AM E, que i’bomplaiye es eemples pots
                <lb/>voqus raſſeures, &amp; que i’iattoduiſe clhez vous desSagesp
                <lb/>des Roys &amp; desSaincts pour vous conſoler, &amp; pourvou
                <lb/>remettre. Ie ne me ſensny aſſez fort ny aſſez hardy pou?
                <lb/>treprendse vn ſi grand hefdl’uure; &amp; ſrie vous con¬
                <lb/>ſeille de vous ſeruir d’eunceſt qu’ils m’ont ſoulagez dans
                <lb/>le meſme mal qui vous preſfe, qu’ils om des remedes
                <lb/>pour toutes les maladies, &amp; qu’il eſt ayseé de faire des cu
                <lb/>res aà ceu qui font ordiaairemens dcs marales. Le1
                <lb/>Aphoriſmes d Hippocrate, cles precpres deZenon nel
                <lb/>ſont pointcapables d’vn ſi geand leforts eonte l’laule de
                <lb/>la Medecine, &amp; de la Philophie ny peutſuffirelfaurque
                <lb/>le Chniſtiaiſme faſſe l’offe dé l, Moraleaypne ur!
                <lb/>cet endroict, que la paure readeoate dafferonce àla¬
                <lb/>Grace, &amp; que Dieu ſupplee à la foibleſſedeshondmo
                <lb/>Cetre foy du Centenier fut merreillſe, uandl dità.
                <lb/>leſus- Chriſt, quil prononcarve paoîe oqoe ſonmoa
                <lb/>ſeroit guerie; l’effet ſuiuairſonintention;âovous aueol
                <lb/>meſme foy,;, vus aue pluas defidle ſmhaiabfaie Sq
                <lb/>lean nous aduejit de nopoint pedre ouagadans. laf-q
                <lb/>ſction.S. Pierre dit qu ’ollebſtl’eſpneuuede lafoy, ae;
                <lb/>celle cy nous empeſçhe de ſucombenſpas p qui nos
                <lb/>tte, &amp; S. Machieu nusaſſouare quceftparelle encora
                <pb n="7"/>
                <lb/>Eeez
                <lb/>3
                <lb/>énbds &amp;enatGtébô nadébpepel
                <lb/>ritéjeosſarnespshroeeieesleufaps
                <lb/>feboqulqueſepute dfseeqpeb lctes opli
                <lb/>vous ime le pitdteztoſe lre vs ne laerte?
                <lb/>pas quoa’veuslâgeît, ſàvasée&amp;ſidos pla!
                <lb/>devAl palet uee’geſe peatétrbg
                <lb/>Ma aeyquAu qeebbegaaleu¬?
                <lb/>nal Mazarin, vous ayt fait perdre vn ſi genereux mary, &amp;
                <lb/>c’eſt ce quin’empeſche auſſi tout à fait de me conſoler
                <lb/>d’vne pieté́ qui eſt ſi grande, &amp; qui ne peut encore man¬
                <lb/>quer d’eſtre ſuiuie de pluſieurs autres. ll e ſt de ceux dont
                <lb/>parle Salomon dans ſes Prouerbes, quîdelebt qu’a¬
                <lb/>pres auoir fait quelque ml; qui ſont en abomination à
                <lb/>ceux qui ont de l’amour pour la iuſtice, &amp; qui viuent cô¬
                <lb/>me des Lions rosgiſſans, &amp; comme des Ours qui cher¬
                <lb/>chent leur proye. Il eſtoit preſque impoſſible que ce Po.
                <lb/>lijquepernicieus quia corrompu la plus grande ’ parie
                <lb/>du Conſaibynpirâsdachatimens plus paiſibles &amp; plus
                <lb/>nobles, &amp; qu’ve querelle ſi deteſtable ne deuint fameu¬
                <lb/>ſe par quelque fatale aduanture, depuis qu’il eſt deuenu
                <lb/>l’Oracle des ennemis du Roy &amp; de ſon Eſtat, &amp; qu’il n’a
                <lb/>pas moins fait que le Baſilic qui fait taire tous les autres
                <lb/>Serpens quand il ſiffle. Vous en ſerez bien toſt vangeée
                <lb/>quoy qu’il arriue, puis qu’enfin la pierre tombe ſur celuy
                <lb/>la meſme qui laroule, come dit le Sage, &amp; que Dieu com¬
                <lb/>bar auec nous, commeil combattoit autrefois auec les
                <lb/>Iſraëlites. Mais ie paſſe d’vn meurtrier &amp; d’vn ſacrilege à
                <lb/>vne perſonne toute vertueuſe, &amp; de la tyrannie tioõphan¬
                <lb/>te a l’innocence affligeée; de peur qu’il ne me ſoit vn iout
                <lb/>reproché́, d’auoir meſlé́ le Sainct auec le Prophane, &amp; d’a.
                <lb/>uoir fait aller de compagnie l’vn des derniers moſtres de
                <lb/> a Sicile auec l’vn des derniers mir acles de noſtre France.
                <pb n="8"/>
                <lb/>A
                <lb/>le jssnàué &amp;r, erga pplies
                <lb/> treçhapaaleeepiopdaela hasdaſſe qu lſa
                <lb/>ppiſ9de youe çppler dusvaeschtuio la pluballe
                <lb/>eloquençedoit eſtse qlquefois ues auee ttaef
                <lb/>ueur, i’arayeinsla loir dauoit alté lo pe¬
                <lb/>miegà vps eareſſgen,e vqus 4ſſeura
                <lb/>daus ſiiteqiuuee, q iaſtey oemayie.
                <lb/> n n.
                <lb/> o o2
                <lb/> ,i.1
                <lb/>h ru2!
                <lb/>AA M;.
                <lb/>2E
                <lb/>AVeſps es lnule o
                <lb/> aaooaa amai
                <lb/>
                
                <lb/>i.1u¬2
                <lb/>2 nEl
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
