<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2513_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Moyen pour obtenir de Dieu une véritable paix par l'intercession de sainte Geneviève, en la solemnité de la descente de sa châsse.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14580"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Moyen pour obtenir de Dieu une veritable paix, par l'intercession de sainte Geneviefve, en la solemnité de la descente de sa chasse.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49130</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49130"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10215</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Geneviève‎ (0422?-0502? ; sainte‎)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> Z oIS</l>
        <l>
          <lb/> D-o¬.</l>
        <l>
          <lb/>A2.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>oéotoobooéototototoeoroitoéotoéoãtoofoéoeetoto</l>
        <l>
          <lb/>MOYEN</l>
        <l>
          <lb/>  N</l>
        <l>
          <lb/>POVR OBTENIR DE DIEV</l>
        <l>
          <lb/> vne veritable Paix, par l’interceſſion de</l>
        <l>
          <lb/> Sainte GENEVIEFVE, en la ſolemnité</l>
        <l>
          <lb/> de la deſcente de ſa Chaſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Omme il n’y a rien qui engage plus les Saints à nous</l>
        <l>
          <lb/> 3eſtre fauorables, que quand nous imitons les vertus qui</l>
        <l>
          <lb/>les ont remdus aggreables à ſa diuine Majeſté, nous ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uons chercher evn plus puiſſant moyen pour obtenir de Dieu</l>
        <l>
          <lb/>ce que nous luy demandons, par l’interceſßion de noſtre P.¬</l>
        <l>
          <lb/>rne, qu’e imitant le zele ardant qu’elle a eu pour les Pau.</l>
        <l>
          <lb/>ures, l particulieremeat de cette Ville de Paris; Sa vie</l>
        <l>
          <lb/>nous apprenant qu’elle y fit venir des Blés pendant vne fami¬</l>
        <l>
          <lb/>ne qui la deépeuploit, &amp; qu’elle diſtribuoit elle meſme les pains</l>
        <l>
          <lb/>aax Paauures. C’eſt ae qai aoous a obligé de donnerau pub lic,</l>
        <l>
          <lb/>Le denombrement de Douze mille Pauures dans</l>
        <l>
          <lb/>les Parroiſſes des Faux-bourgs de Paris, dont les</l>
        <l>
          <lb/>Parroiſſiens ſont dans l’impuiſſance de les ſecou¬</l>
        <l>
          <lb/>rir. Ce qui s’eſt fait pour l’eſtabliſſement des po¬</l>
        <l>
          <lb/>rages en quelques vnes deſdites Parroifſes. Pour</l>
        <l>
          <lb/>rerirer des pauures filles des champs abandon¬</l>
        <l>
          <lb/>neées par les ruës. Et de montrer la neceſſité d’vn</l>
        <l>
          <lb/>prompt ſecours pour augmenter, &amp; continuer</l>
        <l>
          <lb/>cette Aumoſne extraordinaire.</l>
        <l>
          <lb/>Des Faux. bourgs S. Marcel,S. Vitor, &amp; S. Iaques,</l>
        <l>
          <lb/>lIe s Iin f2.</l>
        <l>
          <lb/> ’On a fait la viſite dans les quatre Parroiſſes dont</l>
        <l>
          <lb/>ce premier Faux-bourg eſt compoſé, en laquelle</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Curez &amp; Vicaires &amp; autres perſonnes de</l>
        <l>
          <lb/>pieté n’ont trouué que des objets dignes de larmes. Des</l>
        <l>
          <lb/>ouuriers qui donnoient l’aumoſne l’anné́e derniere, re¬</l>
        <l>
          <lb/>duits des jours entiers auec pluſieurs enfans ſans mager</l>
        <l>
          <lb/>vn morceau de pain. Des Pauures refugiez de la campa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, à ne viure que d’herbes crues, comme ſur les fron¬</l>
        <l>
          <lb/>tieres de Picardie; pour le ſoulagement deſquels l’on</l>
        <l>
          <lb/>a eſtably des marmites pour leur donner vne partie de</l>
        <l>
          <lb/>leur vie,en leur donnant quelques portions de potage.</l>
        <l>
          <lb/>AS. HYPoLIrE pour neufcens perſonnes, ſans y com¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre les Refugies. Ce qui s’eſt fait depuis le mois de</l>
        <l>
          <lb/>Fevrier auec telle vtilité, que la pluſpart n’ont eu autre</l>
        <l>
          <lb/>nourriture que leur portion, quoy que fort maigre.</l>
        <l>
          <lb/>AS. MARTInN du meſme Faux-bourg pour trois cens,</l>
        <l>
          <lb/>quoy que la Parroiſſe ſoit tres-petite.</l>
        <l>
          <lb/>LEs ReFveiez Es CHAmMs qui demeurent ſur l’vne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’autre Parroiſſe, reçoiuent en meſme lieu leur diſtri¬</l>
        <l>
          <lb/>bution, &amp; elle ſe fait pour oill perſonnes ou enuiron,</l>
        <l>
          <lb/>tant hommes, femmes, que petits enfans, que la fureur</l>
        <l>
          <lb/>de la guerre a chaſſez de leurs maiſons. On leur fait vne</l>
        <l>
          <lb/>exhortation auparauant la diſtribution, afin de nourrir</l>
        <l>
          <lb/>leurs ames par la parole Diuine, pendant que l’on ſoula¬</l>
        <l>
          <lb/>ge leurs corps par cette nourriture.</l>
        <l>
          <lb/>A SaIT IacvEs Dv HAvVT pAS, l’on pratique la</l>
        <l>
          <lb/>meſme choſe pour douze cens perſonnes. La diſtribution</l>
        <l>
          <lb/>ſe fait aà deux heures proche les Egliſes.</l>
        <l>
          <lb/>Av EAvX-BoVRC S. VicTorR y comprenant la’por¬</l>
        <l>
          <lb/>tion du Faux-bourg Saint Marcel qui eſt de la parroiſſe</l>
        <l>
          <lb/>S. EsTIENNE DV mMonNT, l’on a fait la meſme entrepriſe</l>
        <l>
          <lb/>pourpreés de quinze cens perſonnes.</l>
        <l>
          <lb/>Nous eſperons commencer cette ſemaine prochaine</l>
        <l>
          <lb/>pour la Parroiſſe SaAInr MEDARD qui eſt la plus grande</l>
        <l>
          <lb/>de toutes. Noſtre rolle eſt déja de prés de quinze à ſeize</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>sens, &amp; ira apparément à plus de deux mille; mais à̀ moins</l>
        <l>
          <lb/>que le public y contribué̈, l’on ne pourra ny commencer</l>
        <l>
          <lb/>ce ſecours ſi important, ny continuer les autres.</l>
        <l>
          <lb/>Des faux- bourgs S. Laurens, S. Denys, de la Ville Neuue</l>
        <l>
          <lb/> ſur Graois, e S. Roch, de . luin 1o65e.</l>
        <l>
          <lb/>Es quartiers n’eſtans pas moins abandonnés que</l>
        <l>
          <lb/> les autres, ne meritent pas vn moindre ſecours.</l>
        <l>
          <lb/>oe l’auons commencé en quelque partie, &amp; l’on n’oſe</l>
        <l>
          <lb/>entreprendre le reſte ſi la charité n’eſt plus eſchauffée.</l>
        <l>
          <lb/>LA PARROISSE S. LAVRENsS nous a fourny tout au</l>
        <l>
          <lb/>moins dix ſept cens Pauures, tant ouuriers que Refugiés</l>
        <l>
          <lb/>pour leſquels l’on a eſtably les marmites. Leaombre</l>
        <l>
          <lb/>augmente chaque iour, il pourroit ſe monter à plus de</l>
        <l>
          <lb/>rois mille.</l>
        <l>
          <lb/>Il nous reſte la Parroiſſe de LA VLE-Nevv svR</l>
        <l>
          <lb/>GAvoIS, qui nous en pourroit fournir plus de mille, leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels periſſent de faim dans l’attente.</l>
        <l>
          <lb/> CEL DES. Roc ne nous ſeroit pas moins liberale</l>
        <l>
          <lb/>à nous fournir des Pauures, ſi la liberaliteé des Riches</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit plus certaine.</l>
        <l>
          <lb/>Outre ces deſpenſes, nous auons loü̈é des maiſons</l>
        <l>
          <lb/>das les Faux bourgs, ouù l’on a retiré́ des pauures filles des</l>
        <l>
          <lb/>champs qui eſtoient en peril de leur honneur, on les</l>
        <l>
          <lb/>inſtruit, on les fait trauailler en attendant qu’elles puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent retourner en leurs villages par le moyen d’vne</l>
        <l>
          <lb/>Paix que nous ne pouuons eſperer que par les bonnes</l>
        <l>
          <lb/>œuures.</l>
        <l>
          <lb/>CONCLVSION.</l>
        <l>
          <lb/> JOus ne parlons point des Faux bourgs S. GERMAN,</l>
        <l>
          <lb/>S. ANTHoInNE &amp; Mor-MARTRE, parce que la</l>
        <l>
          <lb/>Pieé des Parroiſſiens qui ont le moyen de les ſecourir, taſe</l>
        <l>
          <lb/>che quoy qu’auec grande peine, ad̀ y donner quelque remede.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne propoſons que ceux qui ne peuuent etre aydez que</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>par les Parroiſſiens de la Ville, leſquels ne ſe peauuent excu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer ſous le pretexte d’adiſter leurs Parroiſſes, dans la plaus</l>
        <l>
          <lb/>part deſquelles il ya fort peu de Pauures  beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>Riches, au lieu que dans les Faux- bourgs dont nous auons</l>
        <l>
          <lb/>parlé cy-deſſus, il n’y as qe des Pauures &amp; point de Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>ches.</l>
        <l>
          <lb/>Ils rverront que ce denombrement eſt au de là de douze</l>
        <l>
          <lb/>mille Pauures, ſans parler des mendias: Quand ils n’au¬</l>
        <l>
          <lb/>roient qu’vn ſol par fjour pour chacun, il eſt facile à calculer</l>
        <l>
          <lb/>quelle eſt la grandeur de cette deſpence, qui ſeroit de ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>liures par jour.</l>
        <l>
          <lb/>Ily outre cela v nombre ifiny de mlades, leſquels nme</l>
        <l>
          <lb/>pouant manmger de ces potages, qui ne ſont que pour des ſains</l>
        <l>
          <lb/>ſont en eſtat de perir, s’il n’y eſt pourueu en contribaà l</l>
        <l>
          <lb/>deſpenſe que l’on fait aux harités eſtablies dans ces pauures</l>
        <l>
          <lb/>Parroiſſes.</l>
        <l>
          <lb/>Cenux qui auront deuotion de dooaer, ou de l’Argenr,</l>
        <l>
          <lb/>ou des Pois, S, l Bœure, qu’il faut acbeter pour les</l>
        <l>
          <lb/>potages; s’adreſſeront comme par le paßé, ou à Meieurs</l>
        <l>
          <lb/>LES CVREZ des Parroiſſes, ou  Madanme l Preſidente</l>
        <l>
          <lb/>DE HERcE ruë Pauée, ou à Madame DEe TRAVERZE</l>
        <l>
          <lb/>rue ſaint Martin, ou à Mademoiſelle DE LaMo1GNonN</l>
        <l>
          <lb/>rue Aubry Boucber.</l>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
