<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl185_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le Roman des esprits revenus à Saint-Germain, avec le Qu'as-tu vu de la Cour ou la Contre-vérité.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14581"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le Roman des esprits revenus a S. Germain. Burlesque &amp; serieux. Et le qu'as-tu veu de la Cour, ou Les contre-veritez.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2982652">Rouen</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49177</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49177"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10280</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>LEROMAN</l>
        <l>
          <lb/>pes ieus</l>
        <l>
          <lb/> Burleſque &amp; ſerieux.</l>
        <l>
          <lb/>VAS-TV vEV</l>
        <l>
          <lb/>DE LA COVR,</l>
        <l>
          <lb/> LES coNTREVEZ</l>
        <l>
          <lb/>1 Suir n</l>
        <l>
          <lb/>les ele¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.¬¬..¬¬..¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬......¬¬¬¬¬.....,</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>. l.</l>
        <l>
          <lb/>o¬ </l>
        <l>
          <lb/>ES</l>
        <l>
          <lb/>CDD T DINIC</l>
        <l>
          <lb/>14 H J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> L I. A L AV A V </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>  D</l>
        <l>
          <lb/>A S.GERMAIN.</l>
        <l>
          <lb/>p N de ces iours paſſez, que le Ciel eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>I beau &amp; ſerain, le plaiſir de la promenade,</l>
        <l>
          <lb/>é &amp; le deſir de rteuoirt la Cour m’atirerent</l>
        <l>
          <lb/>é inſenſiblement iuſques à̀ Sainct Germain;</l>
        <l>
          <lb/>S les chemins qui eſtoient libres depuis</l>
        <l>
          <lb/>AE</l>
        <l>
          <lb/> peu, nien auoient rendu l’entrepriſe fa¬</l>
        <l>
          <lb/>cile, &amp; le temps le plus doux &amp; le plus</l>
        <l>
          <lb/>agreable que l’on puſt ſouhaiter, l’auoit fauoriſcée dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>execution. Ie me trouuay dans Sainct Germain, comme</l>
        <l>
          <lb/>ſans y penſer, plus charmé des delices de la Campagne, que</l>
        <l>
          <lb/>fatigué de la longueur du chemin; lacurioſité qui réveille</l>
        <l>
          <lb/>les eſprits, ne me laiſſa pas long-temps dans le contente¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que ie prenois au ſouuenir de ce voyage, elle m’en</l>
        <l>
          <lb/>preſenta d’autres. Afin de me diuertir mieux par le chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement, elle me conduiſt d’abotd dans ce magnifique &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſuperbe Palais, qui eſtoit pour lors le ſejour du plus grand</l>
        <l>
          <lb/>Roy du monde. Là parmy la confuſion de gens de toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſortes, ie me deſennuyois agreablement, &amp; ie me conſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lois des mauuais iours que i’auois paſſé dans Paris, loing</l>
        <l>
          <lb/>d’vne ſi charmante compagnie; Dans la foule des Cour ti¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans ie ne manquois pas de rencontres heureuſes, touſiours</l>
        <l>
          <lb/>quelquos-vns de mes amis me venoit embraſſer, &amp; me faire</l>
        <l>
          <lb/>des careſſes: l’vn me reconnoit le plus grand amy qu’il euſt</l>
        <l>
          <lb/>dans Paris, l’autre m’appelloit ſon cher ennemy, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>mille autes ciuilitez de Cour, nous renouuellions l’ancien¬</l>
        <l>
          <lb/>ne connoiſſance. Enfin, ie commençay à trouuer ces fa¬</l>
        <l>
          <lb/>neuits importunes, apres les auoir gouſtées vne bonne par¬</l>
        <l>
          <lb/>tie de la journée: Ie quittay cet embaras de conuerſaion</l>
        <l>
          <lb/>ſur le ſoir, pour gouſter encore quelque plaiir nouueau</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ans la promenade. Et comme ie voulois eſtre ſeul pour</l>
        <l>
          <lb/>reſuer a mon aiſe, ie me retitay par des chemins deroben,</l>
        <l>
          <lb/>ui ne menereut fort à propos, &amp; conme ie le ſouhaittois,</l>
        <l>
          <lb/>dans vn iardin fort ſpaieuu. Ie n’y fus pas pluſioſt, que i</l>
        <l>
          <lb/>choiſis vn endroit vn peu ecarté, ou ie trouuay quelques e¬</l>
        <l>
          <lb/>ges qui ſeruirent d’abord à me repoſer: mais voulant me</l>
        <l>
          <lb/>mettre encore plus à mon ayſe, j’uiſay dans vn taillis aſſe</l>
        <l>
          <lb/>eſpais, qui eftoit derriere moy,vne petite place qui ſembiloi</l>
        <l>
          <lb/>Juoit conſerue ſa verdue, nalre les r igueurs de l’hyue</l>
        <l>
          <lb/>I’allay me coucher molement ſuit ce rich́ tapis, ou ie mefui</l>
        <l>
          <lb/>pas long- temps ſans m’endormir, ſoit que ie fuſſe fatigué d</l>
        <l>
          <lb/>chemin que i’auois fait, ou que ile fuſſe charmé du plaiſr d</l>
        <l>
          <lb/>la ſolitude, u milieu d’ n ſi doun fommeil, quelque brui</l>
        <l>
          <lb/>importun de perſonnes qui parloient aſſez haut, nm’eeii¬</l>
        <l>
          <lb/> malgré moy, &amp; rompit le charmade mes yeux qui ne vouu.</l>
        <l>
          <lb/>loient point s’ouurir. Ie ne fus pas pluſtoſt en liberts d.</l>
        <l>
          <lb/>voir, que ie regarday du coſté des ſiéges, ou ie vis paſe¬</l>
        <l>
          <lb/>e roupe de Sardos &amp; de Suiſſes, quiſe diſoient il’ny¬</l>
        <l>
          <lb/>peſonne, alons ferme les portes; Comme ie connoiſois</l>
        <l>
          <lb/>la brutalite de ces geus la, qui ne conderent perſonne i</l>
        <l>
          <lb/>ne branlay pas de ma place, de peur de receuoir quelqus.</l>
        <l>
          <lb/>coup, donr ces gens- là font bon arche; &amp; de plus, ie crai¬</l>
        <l>
          <lb/>nois qu’ils ne me cherchaſſent pour me chaſtier, d’eſre</l>
        <l>
          <lb/>ne ſ lprement dans ce jrdin ſans leur permiaon </l>
        <l>
          <lb/>peine eſoiente ils paſe, qu’ vne troupe maniſfque de per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſounes iluſtres par ut au milieu de l’allee, qui vemait a pti</l>
        <l>
          <lb/>pas au lieu ou ie m’eſtois repoſé premierement. Ie ne fu¬</l>
        <l>
          <lb/>pas peu ſurpris al’éclat detant de majeſte: &amp; bien dauunta¬</l>
        <l>
          <lb/>ge quand ie reconnu le Roy, la Reyne, le Cardinal, &amp; le,</l>
        <l>
          <lb/>Piue I’eſlois en doure, ſi aie vouloi prendre ia fie</l>
        <l>
          <lb/>ou me tenir caché: mais conſiderant que ſi-ie courois </l>
        <l>
          <lb/>quelque pore  qui eſtoit aſſeurement bien gardde,s</l>
        <l>
          <lb/>roberois entre les mains de ces Saellues’impiioyables,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’ils me tusroient au ſimple ſoupcon que ie leur dou,</l>
        <l>
          <lb/>nerois d’eſlre là pour quelque mauuais daſdein, dans eer</l>
        <l>
          <lb/>apprehenſion, ie me tiens ſans faire de bruit, le mieux</l>
        <l>
          <lb/>couuett qu’il m’eſtoit poſsible, auee certe reſolutio</l>
        <l>
          <lb/>que ûi quelqu’vn de cette belle Compagnie venoit </l>
        <l>
          <lb/>me</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>me découurir, le demanderois à parler à la Relne; &amp; apres</l>
        <l>
          <lb/>luy auoir demandé pardon de ma temerité, ie luy conterois.</l>
        <l>
          <lb/>naifuement toute ma faute, &amp; luy fereis ſcçauoir toutes les</l>
        <l>
          <lb/>miſeres de Paris, pour la diſpoſer à la compaſſion, &amp; puis ie</l>
        <l>
          <lb/>luy demanderois la grace d’eſtre mis dehors auec quelque</l>
        <l>
          <lb/>ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/>Sur cetts confiance, ie leuay vn peu les yeux &amp; ie es vis</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils prenoient place ſur les meſmes ſieges où i’auois eu</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur de m’aſſeoir auparauant. l’eſtois aſſez pres d’eux</l>
        <l>
          <lb/>pour ouyr leurs diſcours, &amp; i’euſſe voulu en eſtre bien loin.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques-vns s’eſtoient deſia auancez de parler des deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>dres de l’Eſtat; mais le Roy leur impoſa ſilence, &amp; leur diſt,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’eſtoit là venu pour ſe recreer, &amp; non pas pour parler</l>
        <l>
          <lb/>d’affaires; qu’il vouloit ioüier à quelque petit jeu, ou bien</l>
        <l>
          <lb/>que l’on racontaſt quelque bonne hiſtoire. Toute la Cous</l>
        <l>
          <lb/>quitta le ſerieux à l’inſtant meſme, &amp; chacun prit vn viſage</l>
        <l>
          <lb/>piant pour luy complaire, la eine meſme fit voir que cela</l>
        <l>
          <lb/>luy eſtoit fort agreable;, il n’y auoir que le Cardinal qui ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit faire bonne mine, à cauſe de ſon mauuais jeu. Le</l>
        <l>
          <lb/>Roy ſe tournant de ſon coſté, luy diſt, Monſieur le Car di¬</l>
        <l>
          <lb/>nal vous qui en ſcauez touſiours de bonnes, ne nous en di¬</l>
        <l>
          <lb/>rez vous point quelqu’vne qui ſoit belle?</l>
        <l>
          <lb/> Sire, reſpondit-il froidement, ié vous en dirois bien vne,</l>
        <l>
          <lb/>mais ie crains qu’elle ne donne de la terreur à Voſtre Maje¬</l>
        <l>
          <lb/>ſté́, tant elle eſt effroyable. Il vaut mieux que vous commen¬</l>
        <l>
          <lb/>ciez le premier, &amp; puis que chacun à ſon rang en diſe quel¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’vnerecreatiue, &amp; la mienne ſera la derniere, afin que nous</l>
        <l>
          <lb/>nous en allions ſouper là deſſus auec plus d’apetit: Mon</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, dit le Roy, que i’ay enuie de la ſçauoir; mais puiſque</l>
        <l>
          <lb/>vous voulez que ie commence, ie m’en vay me depeſcher, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que chacun le faſſe court, à mon exemple, pour venir viſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à la voſtre; Cela dit, il raconta en peu de mots la gene¬</l>
        <l>
          <lb/>roſité du petit Alexandre, qui pleuroit quand ſon pere aſſie¬</l>
        <l>
          <lb/>geoit quelque ville d’iportãce;&amp; adjouſta, qu’il auoit pleu.¬</l>
        <l>
          <lb/> é quelquesfois la nuict de ce que ſa bonne Maman aſſiegeoit</l>
        <l>
          <lb/>ſa bonne Ville de Paris. Le Duc d’Anjou, diſt que ſon petit.</l>
        <l>
          <lb/>Rapa auoisditla uene, &amp; qu’il n’en ſçauoit point d’autre</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> pour l’heure. La Relne raconta le 6. tome de Cleopatre,&amp;t</l>
        <l>
          <lb/>Calprenele luy auoit fait preſent depuis pe. Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans pour la ſienne, prit le trait dubon Galigula,</l>
        <l>
          <lb/>qui fit autrefois declarer ſon cheual Conſul de Rome, &amp; fit</l>
        <l>
          <lb/>abaiſſer les degrez du Capitole, afin de l’y faire monter,&amp; de</l>
        <l>
          <lb/>donnert place à ce braue cheual au plus pres de ſa perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>On fit vne poſe en cet endroit, dautant que Monſiear le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ſe prit à rire de cette plaiſanterie, &amp; tout le monde à ſon</l>
        <l>
          <lb/>Imitatioa, excepté le Cardinal qui ne rioit que du bout des</l>
        <l>
          <lb/>dents.</l>
        <l>
          <lb/> Enfin, Monfieur le Prince reprit la ſuite, &amp; raconta la ba¬</l>
        <l>
          <lb/>taille de Pharſale deuant Rome, où Ceſar fut victorieux, ad¬</l>
        <l>
          <lb/>joutant qu’il n’eſperoit pas vn moindre ſuccez que luy.</l>
        <l>
          <lb/> Mardame la Ducheſſe d’Orleans alloie conter toute la Cour</l>
        <l>
          <lb/>Sainle; mais la Reine la pria de finir, pour ne point rompr</l>
        <l>
          <lb/>l’ordre que le Roy auoit mis pout la briefueté. Madamoiſel¬</l>
        <l>
          <lb/>fle fe ſouuint des genereuſes amouts de Statira, qui ayma &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui fut aymée d’Oroondate, l’ernemy de ſon pays.</l>
        <l>
          <lb/> Madame la Princeſſe la mere, raconta les afflictions de la</l>
        <l>
          <lb/>mal-heureuſe Iocaſte, quand elle vid ſes deux enfans chefs</l>
        <l>
          <lb/>de deux partis diuiſez, &amp; reſolus de faire vne guerre mortel¬</l>
        <l>
          <lb/>le aà leur propreſang, adjouſtant qu’elle ſe trouuoit auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy dans la meſme peine.</l>
        <l>
          <lb/> Madame la Pinceſſe la fiſle, remit en jeu l’infortunéé</l>
        <l>
          <lb/>Pſiché, qui eut tant de trauerſes dans l’amour de ſon Cupi¬</l>
        <l>
          <lb/>don. Le ſieur de la Mellerayeraconta letrait de Neron, qui</l>
        <l>
          <lb/>fit mettre le feu aux quatre coins de Rome, &amp; prenoit plaiſr</l>
        <l>
          <lb/> de ſon Palais, de voir l’incendie à traners d’vne Eſmeraude.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Grandmont mit ſur le tapis l’Hitoire du</l>
        <l>
          <lb/>premier Roy des Parthes, qui apprit ces peuplesà cornbat¬</l>
        <l>
          <lb/> re en fuyant: Monſieur le Prince luy reparit, que eluy-à</l>
        <l>
          <lb/>couroit à laGuithe, dont toute la compagnie fit vn éclat dé</l>
        <l>
          <lb/>rire, &amp; le Mareſchal pour ne pas demeurer auec ſa courtée¬</l>
        <l>
          <lb/>honte, ly repartit que ſon Ceſar beuuoit à la lampon.E¬.</l>
        <l>
          <lb/>fin, le Cardinal Mazarin, apres que le Roy luy eut teſnioi¬¬</l>
        <l>
          <lb/>gné fon enuie, touchant lHiſtoirre qu’il auoit prohife dé́s e</l>
        <l>
          <lb/>’cumencement : ll pritla parole en cetteſoarte..se..</l>
        <l>
          <lb/> ſſm ſ     ſ   </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>Sire, ie nẽ prendray point icy d’autre hiſtoire que la mien¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, &amp; ne vous diray rien qui ne me ſoit arriué, depuis que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis dans le miniſtere: i’ay eſté touſiours tour ment é d’eſprits</l>
        <l>
          <lb/>ils n’ont pas manqué vn ſeul iour de m’apparoiſtre, oy vne</l>
        <l>
          <lb/>ſeule nuict de troubler mon repos; mais ils ne m’ont iamais</l>
        <l>
          <lb/>faict tant de peine, ny traitté ſi rigoureuſement, que depuis</l>
        <l>
          <lb/> la nuict des Roys que ie tiray voſtre Majeſté de Paris, pour</l>
        <l>
          <lb/>venir aà ſainct Germain. Il ſemble depuis ce temps là qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſoieat deuenus enragez, ils ne taſchent qu’à me nuire, &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>m’inquieter, &amp; ie n’en treuue pas vn bon qui me flatte d</l>
        <l>
          <lb/>quelque douce harmonie, comme auparauant, pour m’en</l>
        <l>
          <lb/>dormir, &amp; me donnet quelque relaſche.Encor il ſeubleque</l>
        <l>
          <lb/>l’Enfer a fait ouuerture de toutes ſes portes, &amp; qu’il a deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>haiſné les plusmeſchantes contre moyl en ient des troup¬</l>
        <l>
          <lb/>pes innombrables m’attaquer par leur menaces, &amp; m’eſpou¬</l>
        <l>
          <lb/>aenter par leurs cris faueſtes, &amp; quelques fois m’habillent</l>
        <l>
          <lb/>le toutes les oouleurs imaginables, comme ſi i’eſtois leur</l>
        <l>
          <lb/>ou de feſte.’ay beau renforcer mes gardes, cela ne les em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſche point de venir, &amp; ces mal-heureux efprits ne treuuent</l>
        <l>
          <lb/>point d’obſtacles, qui les arreſtent:ilsſont touſiours apre3</l>
        <l>
          <lb/>ma-queüie, &amp; i’ay peur qu’il n’y en aye icy quelqu’vn qui m’eſ4</l>
        <l>
          <lb/>oute, &amp; qui n’aille reporter aux autres tout ce que ie dis à</l>
        <l>
          <lb/>preſent.La Reyne l’interrompit à ces mots, &amp; s’eſcria toute</l>
        <l>
          <lb/>praintiue: ha mon Bieu tMonſieur leCardindl, que vous me</l>
        <l>
          <lb/>faites de peur, ie mourrois s’il en venoit quelqu’vn à ma</l>
        <l>
          <lb/>hambre, quand ie ſuis toute ſeule, ie feray coucher cette nuit</l>
        <l>
          <lb/>outes mes filles à ma chambre: encor ne me croiray-ie pas</l>
        <l>
          <lb/>trqp bien gard́e. Toutes les autres femmes de latrouppes’é¬</l>
        <l>
          <lb/>cCrierent à ſon inmitation, &amp; proreſtereut de faie le ſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, horſmis Madame la Prineeſſe la mere qui leur diſt: Ne</l>
        <l>
          <lb/>oye vous pas bien que Monſieur le Cardinal ſe moque, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que n’eſt que pour vous eſpouuenter qu’il dit cela ſans i¬</l>
        <l>
          <lb/>re, qu’il ſçait bien noſtre foible, &amp; qu’il aſſeure cela ſeriepſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, afin d’auoir noſtre creance.Madame, reprit le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>mal, il n’y a rien de plus vetitable que ce que ievous dis ſur ce¬</l>
        <l>
          <lb/>a. M le Prince, le voyant perſualé, ſe mi.aà gauſſer, lay &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Sõpagie, &amp; dite’que c’eſtoidebeaux coes,pt p’uçt</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>bercé en ſon enſance, &amp; qu’il n’aoit iamais veu de ces efprits</l>
        <l>
          <lb/>qui reuiennent, que ce n’eſtoit que de belles imaginations de</l>
        <l>
          <lb/>quelque meélancholique, pour amuſer les femmes;, mais trop</l>
        <l>
          <lb/>ſotes pour entretenir les hõmes, &amp; qu’au rteſteil ne prendroit</l>
        <l>
          <lb/>point la querelle de Monſieur le Cardinal, contre des enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis qui eſtoient inuiſibles, que ſon eſpée n’eſtoit point à l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>preuue des charmes, comme celle d’Amadis de Gaule, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ces eſprits la changetroient bien-toſt en vne dague de plomb</l>
        <l>
          <lb/>qui ployeroit iuſqu’à la garde, au premier coup qu’il vien¬</l>
        <l>
          <lb/>roit à fraper. Le Roy qui eſtoit impatient d’entendre le re¬</l>
        <l>
          <lb/>te aſſeura qu’il n’auoit point peur, &amp; pria ſa bonne Maman,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; leés autres de ne rien craindre, &amp; de laiſſer dire Monſieu</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal. Tout le monde ſe mit auſſi-toſt en deuoir de l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>coutert, &amp; il pourſuiuit en cette ſorte. C’eſt vne verité́ que</l>
        <l>
          <lb/> ’Eſeriture ſaincte confirme, qu’il y a de ſes eſprits, &amp; pluſt à</l>
        <l>
          <lb/>Dieu qu’il n’y en euſt pas tant, ie ſerois vn peu plus aà mo</l>
        <l>
          <lb/>ayſe: &amp; pour conuaincre la Compagnie ſur ce quien eſt; ie</l>
        <l>
          <lb/>m’en vay gager tout ce qu’on voudra, quoy que diſe Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince, que les armes dont il s’eſt ſeruy pour gaignet</l>
        <l>
          <lb/>fes victoires, &amp; cel les dont il s’eſt ſeruy tout nouuellement à¬</l>
        <l>
          <lb/>la bataille de Lens, qui eſtoient ſi claires &amp; ſi luiſantes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient eſté fourbies &amp; eſelaircies par ces eſprits dont ie</l>
        <l>
          <lb/>parle, ſont à preſent deuenuës toutes noires par la malice</l>
        <l>
          <lb/>de ces mefmes eſprits qui ſe ſont piquez de les voir trop</l>
        <l>
          <lb/>efſclatantes. Tout le monde jetta les yeux ſur Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Pince: ce quis l’obligea à dire qu’il auoit à ſon coſteé la me¬</l>
        <l>
          <lb/>me eſṕe dont il s’eſoit ſeruy à la bataille de Lens, &amp; que ſi</l>
        <l>
          <lb/>le Roy luy vouloit donner la permiſſion de la tirer en ſa pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſence, on verroit la verié de ce myſtere.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy, ſans luy donner le loiſir de la tirer, luy-meſme l’al¬</l>
        <l>
          <lb/>a prendre &amp; la mit hors du fourreau, &amp; on remarqua ſur la</l>
        <l>
          <lb/>lame quelque petites taches noires, &amp; les Damesdont l’ima¬</l>
        <l>
          <lb/>gination eltoit preuenue, y en treuuoient beaucoup daua¬</l>
        <l>
          <lb/>age. Luy ſans s’eſtonner de cette belle preuue, leut diſt qug</l>
        <l>
          <lb/>ces taches n’eſtoient qu’vn peu de rouille qui ’eſtoit la ei</l>
        <l>
          <lb/>endrés, à cauſe qu’il’ auoit eſte vn peu long-temps ſana la</l>
        <l>
          <lb/>arer du foateau. Toutes les ſemes pauelorsſe reuoiens</l>
        <l>
          <lb/> en beau.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬..-¬¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>93</l>
        <l>
          <lb/>en beau camp de parler, &amp; elles euſſene dit vne quantité d’hi,</l>
        <l>
          <lb/>ſtoires par ouy dire ſur ce ſujet, pour conuaincre Monſieur lé</l>
        <l>
          <lb/>Prince; mais le Roy apres auoir dit qu’il en auoit quelque¬</l>
        <l>
          <lb/>fois ouy quelques vnes en ſa chambre, qui l’auoient bien ré¬</l>
        <l>
          <lb/>jouy, ſans iamais l’auoir eſpouuanté, il preſſa le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>de continuer: ce qu’il fit en ces termes.</l>
        <l>
          <lb/>Encor qu’il n’y ayt perſonne de vous qui doute de l’exi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtence des eſprits toutesfois ie penſe eſtre le mieux inſtruit,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le mieux perſuadeé de la compagnie, auſſi ie croy qu’il¬</l>
        <l>
          <lb/>m’ont joüé leurs plus vilains tours, &amp; qu’ils m’ont pris pour</l>
        <l>
          <lb/>l’object de toutes leurs funeſtes recreations. Ils inuentent</l>
        <l>
          <lb/>tous les iours mille nouueautez, qu’ils apportent de la Cout</l>
        <l>
          <lb/>infernale, pour me faire enrager: ie croy qu’ils taſchent à ma</l>
        <l>
          <lb/>etter dans le deſeſpoir pour me faire rendre l’ame ſans con¬</l>
        <l>
          <lb/>feſſion. Les Dames me chantent vn Salue Regina, comme l’on</l>
        <l>
          <lb/>faict à ceux qui ſont preés d’endurer le ſupplice; autres v¬</l>
        <l>
          <lb/>Libera comme ſi i’eſtois deſia mort, quelques- vns me met-¬</l>
        <l>
          <lb/>tent en pouſſiere: d’autres ſe contentent de me porter en terre,</l>
        <l>
          <lb/>en chantant des Pſeaumes de Dauid. Il en vient qui m’hono¬</l>
        <l>
          <lb/>rent pour ſe mocquer de moy, &amp; qui me traitent d’Bminen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; montrent vn precipice où ie ſuis tout preſt de mettre.</l>
        <l>
          <lb/>les pieds, d’autres en forme de Choiettes, &amp; de Hibous, me¬</l>
        <l>
          <lb/>prediſent plus de mal-heurs qu’il n’en eſt arriueé au monde</l>
        <l>
          <lb/>epuis qu’il ſubſiſte,, quelques-vns me déchirent à belles.</l>
        <l>
          <lb/>dents comme des chiens affamés, il y en a qui le cont entent</l>
        <l>
          <lb/>de me chanter pouille, &amp; de me dire plus d’injurte qu’vn mil..</l>
        <l>
          <lb/>dion de harangeres n’en pourroient inuenter toutes enſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble: D’autres, font des Remonſtrances au Parlement, pou¬¬</l>
        <l>
          <lb/>l’animer encor dauantage contro-moy: Quelques-vns me:</l>
        <l>
          <lb/>procurent charitablement la haine du peuple, comme ſi ie:</l>
        <l>
          <lb/>n’en eſtois pas deſia aſſez hay; ceux-là font vn bruit de touss</l>
        <l>
          <lb/>les Diables à mes oreilles, comme s’ils ſonnoient le toxin,.</l>
        <l>
          <lb/>our eſmouuoir la populace à ſe jetter ſur moy.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques amateurs de ragouſts me mettent au court boïil¬</l>
        <l>
          <lb/>lon&amp; puis me laiſfſent là lans me manger, pour me faire plus¬</l>
        <l>
          <lb/>rand depit, diſant, que ie ne vaut rien ny à roſtir,ny à boüil¬</l>
        <l>
          <lb/>it: Il en eit qui diſent de moy toutes les méchancetez ima¬¬</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>ginables auRoy, à la Reine &amp; à M. le Prinece, qui neſont pas</l>
        <l>
          <lb/>preſens &amp;qui ne les entendet pas, &amp; toutesfois ils ſe promet¬</l>
        <l>
          <lb/>tent qu’ils m’abandonneront, &amp; me laiſſeront perir dans vne</l>
        <l>
          <lb/>guerre que i’ay allumée; Et tous ont la forme de Religieux.</l>
        <l>
          <lb/>e Chealiers, de Philoſophes ou de Theologiens. Ce ſont</l>
        <l>
          <lb/>la les plus malicieux, &amp; ceux qui me tourmentent d’auanta¬</l>
        <l>
          <lb/>ge: Ie voy bien que ceux-là vous donnent trop d’effroy, 1</l>
        <l>
          <lb/>en vient de plus gaillatds qui ſe preſentent deuant moy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui font cent boufonneries, qui ne laiſſent pas de me faſcher</l>
        <l>
          <lb/>encor qu’elles ſoient plaiſantes.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux-cy ſont déguiſez en Turlupins, en Pantalons &amp; Go¬</l>
        <l>
          <lb/>guelus, qui me font cent niches &amp; cent ſornettes , tantoſt ils</l>
        <l>
          <lb/>me mettent entre deux Diables, puis ils me rognent ma Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>tane &amp; mon Chapeau pour me rendre ſemblable à eux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>m’appellent le Cardinal burleſque, ils me font danſer vne</l>
        <l>
          <lb/>balade en cet eſtat &amp; me donnuent touſiours quelque nazar¬</l>
        <l>
          <lb/>de, ou quelque ſobriquet en paſſant qui ne me couſte que le</l>
        <l>
          <lb/>prendre: L’vn m’appelle Nazin, l’autreMaſquarin, &amp; d’autres</l>
        <l>
          <lb/>Tabarin: Et comme il s’en trouue touſiours de plus mali¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux lesvns que les autres, qui s’amuſent aà me rogner les on¬</l>
        <l>
          <lb/>gles iuſqu’à la chair, pour ue faire dire ouf en Italien;,les au¬</l>
        <l>
          <lb/>res me coupent les ailes comme ſi i’en auois, &amp; d’autres a¬</l>
        <l>
          <lb/>aec vn oignon m’en font ſauter l’eau aux yeux pour me fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re pleurer: ls me font voir mes ayeuls en Crieurts de mort a</l>
        <l>
          <lb/>rats en Violons, en Preneurs de taulpes, en banqueroutiers,</l>
        <l>
          <lb/>en porte poulets, &amp; en marchands d’allumettes, i bien que</l>
        <l>
          <lb/>ie ne puis pas quelquesfois au milieu de ces inquietudes,</l>
        <l>
          <lb/>m’empeſcher de rire d’vne ſi belle Genealogie: Que s’il leur</l>
        <l>
          <lb/>prend enuie de faire quelque muſique enragée pour me dé¬</l>
        <l>
          <lb/>plaire &amp; m’inquieter d’auantage,ils me font comme le pilirer</l>
        <l>
          <lb/>où̀ ils attachent leurs parties, &amp; ie me treuue en vn inſtant</l>
        <l>
          <lb/>ichargé́ de lambeaux de vieux papiers, qu’il s’en faut bien</l>
        <l>
          <lb/>peu que ie n’en ſois accablé, &amp; quelques-vns me montrant</l>
        <l>
          <lb/>au doigt, diſene, voila le Cardinal en pieces. Puis quand ils</l>
        <l>
          <lb/>ſ6t ſouls de criailler, ils ramaſſent tous ſes papiers en vn pac¬</l>
        <l>
          <lb/>quet qu’ils me mettent ſur le corps, &amp; diſent voila Mazari</l>
        <l>
          <lb/>is autrébuchet dans l’vnion en effet, il me ſeroit impoſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>ble de me remuer ſous vn faix ſi peſant: Tout le monde ſe</l>
        <l>
          <lb/>prit à rire de ces plaiſantes imaginations, &amp; chacun luy fit</l>
        <l>
          <lb/>quelque queſtion ſur vnſujet ſi riſible. Le Roy luay deman¬</l>
        <l>
          <lb/>da ſi ces eſprits eſtoient faicts comme des hommes, &amp; il luy</l>
        <l>
          <lb/>reſpondit, qu’ils prenoient toutes ſortes de formes, meſmes</l>
        <l>
          <lb/>des plus cruels animaux.</l>
        <l>
          <lb/>La Reine luy demanda, ſi c’eſtoit en dormant qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>toutes ces belles viſions, à quoy il reſpondit, qu’il n’en ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit rien, &amp; qu’il ne ſçauoit plus en quel eſtat il eſtoit ſi toſt</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils venoient à̀ paroiſtre. M. le Duc d’Anjou fut curieux</l>
        <l>
          <lb/>de ſç̧auoirs’ils ne mangeoient point les hommes, il fit reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ponſe, qu’ils ne mangeoient que les petitsenfans. qui ne vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loient pas obeyr: M. le Duc d’Orleans demanda ce que c’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit que ces eſprits, &amp; il luy aſſeura que c’eſtoit les ames des</l>
        <l>
          <lb/>hommes. M. le Prince voulut ſcçauoir de quelle couleur il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient, &amp; il luy dit qu’il ne les auoit iamais pû diſcerner,</l>
        <l>
          <lb/>dont il fut fort ſatisfait. Le Mareſc. de Gr andmont fut d’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uis qu’on les fit fuyr auec la Croix &amp; l’eau beniſte: Et le</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de la Melleraye dit, qu’il ne falloit que mettre le feu à</l>
        <l>
          <lb/>la maiſon quand ils y ſeroient tous entrez, afin de les faire</l>
        <l>
          <lb/>perir dans cetembraſement, &amp; de les remettre en enfer d’ò</l>
        <l>
          <lb/>ils eſtoiens ſortis ſans permiſſion. Mais le Cardinal leur fie</l>
        <l>
          <lb/>reſponſe, que ces eſprits ne s’enfuyoient point par des con¬</l>
        <l>
          <lb/>jurations, &amp; que le feu n’aoit point de puiſſance ſur eu:</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les Dames commençoient deſia à̀ dire leur ratelée,</l>
        <l>
          <lb/>lors que me treuuant laſſé d’eſtlre couché ſur vn bras, ie vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lus le retirerde deſſous mon coſté, mais par malheur, venant</l>
        <l>
          <lb/>à rencentrer quelques fueilles ſeiches où̀ iovoulois le poſer,</l>
        <l>
          <lb/>cela fit vn peu de bruit, qui leur donnua tant d’épouuente</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles ſe mirent à fuyr à trauers le Iardin comme des Bac¬</l>
        <l>
          <lb/>chantes, diſant qu’ils auoient ouy vn eſprit, la Reine tenoit</l>
        <l>
          <lb/>le Roy par la main, &amp; M. le Duc d’Anjou la tenoit par la ro¬</l>
        <l>
          <lb/>be; il n’y eut que Madame la Ducheſſe d’Orleans qui eut de</l>
        <l>
          <lb/>la preſence d’eſprit aſſez pour faire vn grand ſigne de croix</l>
        <l>
          <lb/>en courant comme les autres: Le Mareſchal de Grandmont</l>
        <l>
          <lb/>voyant qu’il n’eſtoit queſtion que de fuyr, fit merueilles de</l>
        <l>
          <lb/>ſes jambes en cette ocaſion, il fut le premier à la porte à</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>attendre les autres, &amp; Mademoiſelle quis’y preſenta l pre¬</l>
        <l>
          <lb/>miere, luy dit, qu’il courroit à̀ la Guiche auſſi bien que le l y</l>
        <l>
          <lb/>des Parthes. Il n’y eut que M. le Prince qui demeura ſeui,</l>
        <l>
          <lb/> bien plus eſtonné de les voir fuir que du ſujet de leur fuite;, il</l>
        <l>
          <lb/>commença à leur crier, qu’il ne falloit pas aller au bois qui</l>
        <l>
          <lb/>auoit peur des fueilles: &amp; le ſieur de la Melleraye qui l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>tendit, dit, qu’il les falloit bruſlet: il treuua le Duc d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>au bout de l’allée, qu’il pria de ne point aller ſ viſte, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>marcheroient enſemble, &amp; il luy reſpondit vn peu effrayé,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il feroit tout ce qu’il voudroit. Cependant ie demeuray</l>
        <l>
          <lb/>ſeulbien épouuanté d’auoir donné cette alarme, &amp; i’atten¬</l>
        <l>
          <lb/>dois à tout moment des Satellites plutoſt que des eſprits</l>
        <l>
          <lb/>pour m’aſſommer; mais graces à Dieu, tout ſe paſſa en riſée:</l>
        <l>
          <lb/>quand coute la trouppe ſe fut r’aſſembĺe à la porte, à qui</l>
        <l>
          <lb/>M. le Prince perſuada en raillant, que des fueilles &amp; vn peu</l>
        <l>
          <lb/>de vent auoient cauſé tout le deſordre. Tout le monde fe re.</l>
        <l>
          <lb/>tira du jardin, &amp; l’on ferma la porte auſſi toſt apres, ie de¬</l>
        <l>
          <lb/>meuray là enrepos le reſte de la nuict, quoy que ie ne fuſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas ſans crainte que l’on enuoyaſt quelque determiné, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me le ſieur de Roquelaure, pour éprouuer l’auenture de l’eſ</l>
        <l>
          <lb/>prit: mais ſoit que cela fut eſtimé trop bas pour employet</l>
        <l>
          <lb/>on courage, ou que perſonne n’eut la penſée de l’engager à</l>
        <l>
          <lb/>faire ce coup, à la bonne heure pour moy, perſonne n’entra</l>
        <l>
          <lb/>dans le Iardin tout le reſte de la auict, &amp; le lendemain ſi toſt</l>
        <l>
          <lb/>que la porte fut ouuerte, &amp; que quelques-vns y furent en¬</l>
        <l>
          <lb/>trez, pour ſe promener en attendant le leuet du Roy, ie me</l>
        <l>
          <lb/>retiray bien viſte de ce lieu, &amp; ie m’en vins à Paris ſans dire</l>
        <l>
          <lb/>Adieu à perſonn.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>FI N.</l>
        <l>
          <lb/>o¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>totttott tAtatotoo.</l>
        <l>
          <lb/>r7</l>
        <l>
          <lb/>  r</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>QVASTVVE V</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>DE LA COVR</l>
        <l>
          <lb/> l nra veefe7</l>
        <l>
          <lb/>Ou les contre verntez.</l>
        <l>
          <lb/>1 Are des ftaigues d’vne ennuyeuſe gnerre, &amp; d’vn long fioes</l>
        <l>
          <lb/> ie ſortis l’aotre iour hors de la ville pour m’aller promener iuf¬.</l>
        <l>
          <lb/>e, au ons nommes, &amp; la diuerir a melancholie, &amp; me reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>air ar l’e ſperanmee du ’etourt du heau emps Comme les chemins</l>
        <l>
          <lb/>oſoient en quelque facon libris, &amp; qu’on laiſſoir ſorir hou le</l>
        <l>
          <lb/>portes qui vooloir, &amp; entrer de meſme, ie creus que peut-eſtre eome</l>
        <l>
          <lb/>promenat ie pourrois faire rencontre de quelqu’vnde mesamis qé</l>
        <l>
          <lb/>endenie de S Germain, cormorae la pluſpart ont ſuiuy la Cour, y e¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtans obligez ou par lanrs  larges ou par inclinat iom le ereus le lieu</l>
        <l>
          <lb/>de la promenadoile bus popre a mon deſfein, veu que ſi ie l’atten</l>
        <l>
          <lb/>oss àda vilſe, ia neponrois pas apprendre ſi-toſt la venuë, &amp; d’ail¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs qu’il ſert obligé de rendre des viſites, ou d’en receuoir au</l>
        <l>
          <lb/>nſme inſtant, ce qui n’empeſe lrerolt d’au oir la liberté de loy par¬</l>
        <l>
          <lb/>ler franchemen, &amp; luy de me dire plus part iculiere ment les nouuel¬</l>
        <l>
          <lb/>les. Ie nemevrompay’poînt dans mon caleul &amp; dans mon opinion</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le choix que ie fis duCours de la Reyne me ſuttres fauorable;car</l>
        <l>
          <lb/>apres y auoir fait vn tour ou deux, &amp; m’eſtre diuerty dans ma me¬</l>
        <l>
          <lb/>lancholiepar le chant gracieux de l’aloü̈ete, par le gazoüillement</l>
        <l>
          <lb/> pluſieurs o, ſiſſoes, &amp; pat leurse nrteb iſets inoocents &amp; amqu</l>
        <l>
          <lb/>reux, apres uoir attentieexét admiré le doux mor mure de la tiuie¬</l>
        <l>
          <lb/>re, l’agreable ſerenté de l’atr, &amp; la uerue illeuſe diſpoſitiõ de la ter¬1!</l>
        <l>
          <lb/> ro à recenoir ſa vedure &amp; ſa beauté́ accouſtumee. Ie vis eſtant au</l>
        <l>
          <lb/> bont du Cours du coſté de Chaillot reuenir vn de mes plus fideles&amp;e</l>
        <l>
          <lb/>intimes amis:Si toſt qu’il m’apperceut il deſcëdit de cheual, Apres</l>
        <l>
          <lb/>luy auoir faitmon compliment, comme ayant ſç̧eu qu’il denoir ve</l>
        <l>
          <lb/>ar, i’eftois allé aduant de luy &amp; autres choſes, il me teſmoign¬</l>
        <l>
          <lb/>etre obligé de mes courtoiſies, quoy qu’il le deuſt pluſtoſt à ma ſa¬.</l>
        <l>
          <lb/>risfaction &amp; à ma courtoiſie.Il dõna ſon cheual  ſon laquais, &amp; luy</l>
        <l>
          <lb/>cõ manda de l’emmener à la ville, pedant que nousnous en teuien¬</l>
        <l>
          <lb/>drions tous deux par le Cours. Ie ne fus pa marry. de la reſol̂tion</l>
        <l>
          <lb/>qu’l prit, &amp; apres l’auoir pr ieé ſſez legerement de monter à cheual,</l>
        <l>
          <lb/>eyant ſoa refus ioroceus auec plaiſir l’honneur qu’id me faiſoit, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Laoael</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>. 2.</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>fus rauie d’auoir le bien de fa compagnie, pour apprendre aueeque</l>
        <l>
          <lb/>plus de libe rre toutes les nouuelles. Apres les informations de ſa.</l>
        <l>
          <lb/>e eſ pnin de d aire eln denuneun e qu nlnuoi spuni ala eo.</l>
        <l>
          <lb/>mais plutoſt ce qu’il y auoit veu; marchons, dit il, i’ay bien aſſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy vous entretenit iaſques à la viſle. Nous nous miſmes donc à</l>
        <l>
          <lb/>marcher rou doucement, lors il omenca ce que ie vays vous dire</l>
        <l>
          <lb/>Pour plaire à voſtre curioſité, me dit il, ie vous diray ce que i’en</l>
        <l>
          <lb/>ſcais &amp; ee que j’ay veu auee toute la fidelié poſible De ous dire e</l>
        <l>
          <lb/>ui s’eſt paſſé depuis les Roys à S Germain; outre que ie ſeroistro,</l>
        <l>
          <lb/>longe ſçay bieu que vous l’auez deu ſcauoir, ſoit de la Conferenca</l>
        <l>
          <lb/>à Ruel, ſoit de l’empriſonnement de Monſieur de Ratau. Ie ne veue</l>
        <l>
          <lb/>vous dire ſeolement que ce que i’ay veu de fraiſc he memoire, &amp; qe</l>
        <l>
          <lb/>i’ay emarque de fraiſche datte. I’a veu le Roy qui n’aimoit plos </l>
        <l>
          <lb/>haſſa, qui ne a’ennuyoit point d’eſtre à S Germain, &amp; qui auoit vn6</l>
        <l>
          <lb/>affeaion deſ-ordonnee paqur Mr. le Cardinal; Ie ae p̂s point m’am¬</l>
        <l>
          <lb/>peſcher de l’interropre &amp; de luy dire, ie crois que vous me faites vn¬</l>
        <l>
          <lb/> reci bien eſloigné du vray ſemblable, encore moins de la verité.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut pour lors qu’il me dit que ie deuois prendre garde à ce qu’i</l>
        <l>
          <lb/>me diroit, veu qu’il n’obſerueroit que la methode de Ia Cour, qui ei</l>
        <l>
          <lb/>de flatter, &amp; qu’ainſi ie deuois m’arreſler au contre ſens de tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il alloit me dire. Ie le remetciay, &amp; luy dis que ie profiteroisde</l>
        <l>
          <lb/>cet aduis, comme i’eſpere que d’autres qui liront cecy en profitertot.</l>
        <l>
          <lb/>Il pourſu iuit donc apres cette petite interruption, &amp; me dit, i’a</l>
        <l>
          <lb/>veu la Reyne qui hayſſoit à mort Monſieur le Cardinal, qui ai¬</l>
        <l>
          <lb/>moit d’vn amour maternel les Pariſiens, qui oublioit tout ce</l>
        <l>
          <lb/>quis’eſtoit paſſé, qui vouloit retourner àParis, pour y faite ſes deuo¬</l>
        <l>
          <lb/>tiaps à noſtre Dame&amp; ſaire perdre tous les Paeeiſans. l’ay veu le</l>
        <l>
          <lb/>petit Monſieur le Duc d’Anjou qui n’aimoit point Paris, &amp; qui ſolſi.</l>
        <l>
          <lb/>eitoit le toy à demeurertouſiours à S. Germain, qui careſſoit Mon.</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Cardinal, &amp; qui n’eftoit plus d’humeur iouiale cõ me il auoit</l>
        <l>
          <lb/>aecouſtumé, pour le deplaiſir qu’il auoit de voir qu’on vouloit re¬</l>
        <l>
          <lb/> tourner bientoſt à Paris. l’ay veu Monſieur le Due d’Orleans ferme</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes reſolutions hair Paris, meſpriſer l’Abhbé de la R iuiere pour</l>
        <l>
          <lb/>eſcouter fauorablementMada me ſa femme, &amp; hMadamoiſelle a ſille,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;’vouloir allerterracer luy ſeul toute l’armee Pariſienne. l’ay vou</l>
        <l>
          <lb/>Mdame n’ay mer plus à prier D ieu,aymer l’Abbé de latiuiere, haye.</l>
        <l>
          <lb/>les Pariſieus, &amp; de ander leur-perte &amp; la deſteuction de leur ville,</l>
        <l>
          <lb/>ſur tout duPalais d’Orleans. l’ay veu M ders oiſelle ſans reſſentimẽr,</l>
        <l>
          <lb/>voir agir tout le monde ſans rien dire, ne plas parler à peeſonne, ſol¬¬</l>
        <l>
          <lb/>iicer tonſieur ſon pere à̀ conſeruer l’Abbé de la iaiere qu’elle,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>. .¬¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>careſſoit eoometres affectionné our ſon ſeruice, &amp; à ruynet en</l>
        <l>
          <lb/>tierement tourParis. l’ay veu Madame la Princeſſe doü ir iere ne</l>
        <l>
          <lb/> vouloir plus preſter d’argent à̀ perſonne, &amp; ré̈dre celuy qu’elle auois</l>
        <l>
          <lb/>receu ponr leoy, afin d’entretenir l’armee de Monſieur ſon fils, qu?</l>
        <l>
          <lb/>i’ay veu fort deuot ſe ſouuenir des bonnes lecons des Peres leſu iſta</l>
        <l>
          <lb/>ne plus laiſſer agir ſa colere, ne iurerplus Dieu, deuenir meur, ou?</l>
        <l>
          <lb/>blier tout ce qois’eſt paſſé, auoir de l’afection pous les Pariſiens;</l>
        <l>
          <lb/>r’em mener ſon armee en Fiandres, &amp; enuoyer à tous les Diables le</l>
        <l>
          <lb/>Cardin al &amp; lespartiſante. I’ay veu Madme ſa femme n’eſtre pſu</l>
        <l>
          <lb/>ioyeuſe d’eſtre mere, &amp; n’auoir plus de complaiſance pour la eines</l>
        <l>
          <lb/>’ay veu Monſieur le Comte d’Harcourt fort aiſe d’aller combattre</l>
        <l>
          <lb/>les troupes de Monſieur de Longueuille &amp; ne reſpirer haurement</l>
        <l>
          <lb/>ue la ruine de toute l Frace. l’ay veu Moſieur le Duc da Mercœur </l>
        <l>
          <lb/>-ſpatient, extrémemé̃t courageua, blaſmer Monſieur ſon frere d’im,</l>
        <l>
          <lb/>eieieaeieronens</l>
        <l>
          <lb/>armae. l’ay veuMõſieur deMets n’aimer plus la peinture&amp; la chaſſé,</l>
        <l>
          <lb/>ſe defaire de tous ſes tableaux &amp; de tous ſes chiens, n’a i mer plus à̀</l>
        <l>
          <lb/>faira la débauehe, &amp; vouloir mener vne vie tres retiree, l’ay veu le</l>
        <l>
          <lb/>vieu Mõſieur d’Angouleſme venu deGrosois demander à geno?</l>
        <l>
          <lb/> une charge dans l’armee ſous Monſieur lePrince, &amp; reſpirer la perte</l>
        <l>
          <lb/>de tout le Royaume. l’ay veu Madane de Guiſe employer tous les</l>
        <l>
          <lb/>moyens qu’elle iuge eſtre neceſſaire pour ſortir de priſon Monſieur</l>
        <l>
          <lb/> e Duc ſon fils, &amp; pour de marier auec Mdamoiſelle de Põ̃t, l’ayve</l>
        <l>
          <lb/>tueeiea, ſes auues ſls oauoit aueun ernimen de ee qu’oo aoaiu</l>
        <l>
          <lb/> faic à Meu don, &amp; louër toute l’entrepriſe de la guerre. l’ay veuMõ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſieur de Nemoursen deſſein de venir querir Madane ſa femme du¬</l>
        <l>
          <lb/> ant ces ſuſpenſions d’armes, &amp; vouloir emmener le Roy à Lyon,</l>
        <l>
          <lb/>pour les bons offices que les Ly õônois rendirent aà de ffunét Monſieu</l>
        <l>
          <lb/>ſon pere. l’ay veu Madanre de Senecey blaſner les Ieſuires de flae</l>
        <l>
          <lb/> er ie, ne les vouloir plusouyr,&amp; prendre contr’eux le party des Ian¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeniſtes. I’ay veu Mada me ſa fille ne le porter plus h ut, meſpriſes l</l>
        <l>
          <lb/>tabours que laReine luy auoit donné, &amp; faire oſter e deſſus ſon ear¬</l>
        <l>
          <lb/> ſſe laCouronne de Pr ince. I’ay ueuMonſieur leDuc d’V és l’aſpe</l>
        <l>
          <lb/> aa poing ofſrit ſes ſeruices à Monſieur le Prince pous commandet</l>
        <l>
          <lb/> dans ſon ar miee. l’ay veuMadme de la Rohe Guyon, vouloit ſuiur</l>
        <l>
          <lb/>miable ment les auis de Monſieur ſon bean pere &amp; de Madame ſa</l>
        <l>
          <lb/>belle mere, &amp; vouloir fi ir ſes iours dans vn paiſible veufuag.</l>
        <l>
          <lb/> I’ay veu Mr. le Cardinal oubliant la man ine de ſon pays oublie¬¬</l>
        <l>
          <lb/>tut, acnſertr. lePrince de trop de violence,MrleDuc d’Orleãs d</l>
        <l>
          <lb/>tropda douceur, la Reine d tcop da creduliteé, &amp; vouloir venir reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>’aa-a-au</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l a</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>joiir lesPariſiens de ſa veuë, &amp; leur faire amande honorale de toue</l>
        <l>
          <lb/>le tort qu’il leur a fait. l’ay veu l’Ahhé de la Riuiere changer de poii</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de façon, n’aucir plus deſein de vendre ſon Maiſtre,meſpriſer les</l>
        <l>
          <lb/>preſens dCardinal n’anoir point d’ambition pour vnhapeau rou¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vouloir retonrner dans Paris, pour recognoiſtre la baſſeſſs dee</l>
        <l>
          <lb/>ſa naiſſance, &amp; de eurer auee ſa mere dans la rueS.Honoré. l’y veu</l>
        <l>
          <lb/>l’Eueſque d’Alby h de Beaumont ſe vouloir defaire de tous ſes</l>
        <l>
          <lb/>pe nefices phurc ſeuer Alby, &amp; donner de tres bons precepres a</l>
        <l>
          <lb/>Roy. C6e le genereux Mareſ haldeV llleroy n’a aure deſſein que</l>
        <l>
          <lb/>de retoeaer le o à Paris, &amp; de ne laifſer plus paſſert à Lyon aucuns¬</l>
        <l>
          <lb/>Saſtes quii oiét en ltelie. I’ay veu le Mareſchal de Schomberg iuret</l>
        <l>
          <lb/>hautement la ruine de tout le lRoyaume, &amp; ſon deſordre. I’ay veu le</l>
        <l>
          <lb/>areſchabde l’Hoſpisal per ſuadar à la Roi ne u’elle e doitseſpire,</l>
        <l>
          <lb/>que la venge are, l’ay véu le neſehai  anaau ſe detlar coul,</l>
        <l>
          <lb/>du crime qu’on lny impute, &amp; en attére la pua’tiauee-impatiẽce p.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay veu le arechalde la Meſleraye n’eſtte plus affigé de la gote</l>
        <l>
          <lb/>ne pluss surer Dieu n’eſtre plus impatiẽt, demand&amp;r pardỗ à̀ Diou de</l>
        <l>
          <lb/>toures ſes oienſes, &amp;vonloir marier ſo fils auecyne’des ſiepeas dd</l>
        <l>
          <lb/>Cad. IayveuteMareſaal deGrandmõt temerairé au dernier paie</l>
        <l>
          <lb/>ſe repétir d’auoir fait ouurir les paſſages pour iſſer venir les viures</l>
        <l>
          <lb/>àParis. I’ay uveoſr. le hael!ier ns voloir plus ſsgner aucunes let¬</l>
        <l>
          <lb/>nen de in le ne nie e i n le le ele nen e elnilen loeps</l>
        <l>
          <lb/>leele l e ee l enren re enr ſene eſe eeuele?</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>gaer, ny pour le Conſe ny pour la guerre, &amp; Mr. de Goenegaud ſe</l>
        <l>
          <lb/> L</l>
        <l>
          <lb/> rFeſſouueant de la naſ.nce de ſon pere, faire cosde ous les laquais.¬</l>
        <l>
          <lb/>I’agy veu le Co mandeur de lIaare nepoint deſauier la famliarié</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a euë auecſr. d’ery. l’ay veu cſſieurs de Sineserre, Tuben</l>
        <l>
          <lb/> Beaotru digraeis pour n’auoir pasafes protegé Mle Card. &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pout anoir onſeillé l’extinoiion dui reſt uqoel i’ay vet- les ſienrs?</l>
        <l>
          <lb/>nnea, la Railliere &amp; Ctelan ne ſe plus ſoucier en demandao</l>
        <l>
          <lb/>eux mefnes la ſueſſ on. Enfi i’ay veu les filles de la Reine, n’ai¬</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>heplus à pa ler à perſonine, bannir les mouches &amp; les aflquets, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>’les gots de guerre e plus voler, bruſler, ny vyioler, veu la deffence </l>
        <l>
          <lb/>qu’ou leuren a faicte.</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/> Il conmrnenca ces iſcous au commencement du Cours, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>eſtians à̀ la porte de la Conference quand il l’acheua, &amp; à ie le re¬</l>
        <l>
          <lb/> enciay de ſa bonne compagnie, de ſes onnes nouelles, &amp; ie pris</l>
        <l>
          <lb/>conge de luy quad il gagnà là rue S-Honoré, pardeuant les Thuil</l>
        <l>
          <lb/>ries, &amp; moy ie gagnay lauué S. Anoibe par ls valee demiſere.</l>
        <l>
          <lb/>.FIN.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> i¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> .¬</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
