<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2851_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Premier recueil de diverses pièces curieuses de ce temps.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14600"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Premier recueil de diverses pieces curieuses de ce temps.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2802247">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="2"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49055</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49055"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10538</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n 1o38 J</l>
        <l>
          <lb/>CQt d J</l>
        <l>
          <lb/>A2o6 J</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>PREMIER</l>
        <l>
          <lb/>RECVEIL</l>
        <l>
          <lb/>TI</l>
        <l>
          <lb/>DVERSES PIECES</l>
        <l>
          <lb/>CVRIEVSES DE</l>
        <l>
          <lb/>CE TEMPS.</l>
        <l>
          <lb/>M c.XL1X</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>tloooloodllttolmtltstlotoltl</l>
        <l>
          <lb/>TBLE DES eceS CoONT NeS</l>
        <l>
          <lb/>en c Recueil.</l>
        <l>
          <lb/>L rangues faitç-à la Reyne Regente par Monſiear le Premier Preſident</l>
        <l>
          <lb/>PE</l>
        <l>
          <lb/>l l du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>pag.1. &amp; 4</l>
        <l>
          <lb/>Harrangoe faire à Monfieur le Due d’Orlesns par Monſeur Nteolaremier</l>
        <l>
          <lb/>Preſident en la Chambre des Comptes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Polit ique Eſtranger où les intrigues de Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Lettre de Pierre Mazarini au Cardinal Mazarin ſon fils.</l>
        <l>
          <lb/>Reſponce du Cardinal Mazarin à̀ la ſuſdite Lettre.</l>
        <l>
          <lb/>P.5</l>
        <l>
          <lb/>p.9</l>
        <l>
          <lb/>ibidem.</l>
        <l>
          <lb/>pa 12</l>
        <l>
          <lb/>Lettre du Roy au Duc de Montbazon.</l>
        <l>
          <lb/>p. 19</l>
        <l>
          <lb/>Lettre du Roy aux Preuoſt des Marchads &amp; Eſcheuins de laVille de Paris.20</l>
        <l>
          <lb/>Lettre de ſon Alteſſe Royale auſdits Preuoſt des Marchãds &amp; Eſcheuins. 21</l>
        <l>
          <lb/>Autre Lettre du Roy audit Preuoſt des Marchands.</l>
        <l>
          <lb/>Lettrt de Monſieur le Prince à Monſieur de Montbazon &amp; aux Preuoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Marchands &amp; Eſcheuins.</l>
        <l>
          <lb/>ibidem.</l>
        <l>
          <lb/>Declaration du Roy ſur le ſuiet de ſa ſortie de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>P. 23</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt du Parlement, pour la ſeureté &amp; Policede laille de Paris. 28</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt du Conſeil d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>ibidem.</l>
        <l>
          <lb/>Troiſiéme Lettre du Roy au Preuoſt des Marchands.</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt de la Cour du Parlement par lequel le Cardinal Mazarin vuiders le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt de la Cour de Parlement, concernant la leuée de deniers pour le paye¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des Gens de guerte.</l>
        <l>
          <lb/>Relation de ce qui s’eſt paſſé à S.Germain en la deputation de la Cour des</l>
        <l>
          <lb/>Aydes, &amp;la Harangue &amp; Replique de Monſieur Amelot.</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Autre Arreſt du Parlement, contre les Gens de guerre qui ont quitté les</l>
        <l>
          <lb/>frontieres.</l>
        <l>
          <lb/>40</l>
        <l>
          <lb/>Autre Arreſt dudit Parlement pour les retranchemens de la ville, &amp;c.4</l>
        <l>
          <lb/>Autre Atreſt du Parlement, portant que tous les biens meubles &amp; immeu¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, &amp; reuenus des Benefices du Cardinal Mazarin ſeroat ſaiſis. 4</l>
        <l>
          <lb/>Lettre du Parlement de Paris enuoyée aux Parlemens du Royaume. 41</l>
        <l>
          <lb/>Autre Lettre dudit Parlement enaoyée aux Baillifs &amp; Eſcheuins de ce Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>aume.</l>
        <l>
          <lb/>43</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt du Parlement, que tous les deniers publics qui ſont deubsſeront mis</l>
        <l>
          <lb/>és coffres de i’Hoſtel de Ville.</l>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <l>
          <lb/>Contribution d’vn Bourgeois de Paris pour ſa cotte part au ſecours de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Patrie.</l>
        <l>
          <lb/>ibidem.</l>
        <l>
          <lb/>Faum ſeruant au proce2z Criminel fait au Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>49</l>
        <l>
          <lb/>Diſcours d’Eſt at preſenté à la Reyne Regente.</l>
        <l>
          <lb/>57</l>
        <l>
          <lb/>La liberté de la France, &amp; l’aneantiſſement des Miniſtres eſtrangers. 65</l>
        <l>
          <lb/>La France deſolée aux pieds da Roy.</l>
        <l>
          <lb/>7o</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>uddo moded uhdut</l>
        <l>
          <lb/>Pooirue s  oiereeeoes eſrier orer qoeui?</l>
        <l>
          <lb/>ſi ſee eepquep yr tgpepuoeqp</l>
        <l>
          <lb/>pooo a2      </l>
        <l>
          <lb/>aRNovEs PITEsS   ReNE EGENTE,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>par Monſeigneur le Premier Pr eſident du.</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>Paylement.</l>
        <l>
          <lb/>Les Souueralns doloent pluſtoſt ſe faire obeyr pat</l>
        <l>
          <lb/>’  ,mout &amp; par doueeor, que par eaine &amp; par vlo</l>
        <l>
          <lb/>Ien La Clemence doit eſtre la principale de leors vertus, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>but de toutes leurs ations. Les Magiſtrats ſont les mediaeurs en¬</l>
        <l>
          <lb/>re les Edis des Princes &amp; les ſupplicatlons des Peoples, &amp; com¬</l>
        <l>
          <lb/>he vne barriere entre cettendependante-Auhorité &amp; cette ex¬</l>
        <l>
          <lb/>treme folbleſe. La Iuice doit eſte le lien &amp; l’adouciſement de</l>
        <l>
          <lb/>tes deu extré́rmlte ; neanemoins l’on voit aujoutd’huy cetrte Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>tice &amp; les Magiſtrars priue z de la puiſſance &amp; de la liberté de leut</l>
        <l>
          <lb/>fonction &amp; de leur miniſtere, par des mouemens de puiſſance ab¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoluë, &amp; par des Edicrs forcez, qui cauſent des vexaions eatraor¬</l>
        <l>
          <lb/>dmaires ’fi generales, qu’il’ n’y a aueuné partie de la Ftance qui</l>
        <l>
          <lb/>m’on reſſete la tiguear  bien que l’on peut dire auec veftté, que</l>
        <l>
          <lb/>tous les ſluges priuez de l’honneur &amp; de la libertté de leurs fon¬</l>
        <l>
          <lb/>lons, n’en ont plus que le tiſltre, &amp; encore vn tiltre honteux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dedans l’impuiſſance; L’on’auoit touſidurs penſé que le temps;</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt e remede des moux les plurs grands’j le ſeroit de ceux-cy;,</l>
        <l>
          <lb/>mais au lieu de les iuoir changez &amp; adoueis, il les a rendus eom</l>
        <l>
          <lb/>ae incurables: De ſorte; ju’l eſt à craindre que l Authortitéi dû</l>
        <l>
          <lb/>Roy &amp; le bien de l’Eſtlatr ne s’en reſſentent, ſi le Parlemet dont le</l>
        <l>
          <lb/>ſoin &amp; les penſées ne tendent qu’à fa coniſetuato) ne s’oppoſe</l>
        <l>
          <lb/>genereuſement à ces eſodres. C’eſt a eaiſou piur léquele les</l>
        <l>
          <lb/>oeheurs de tous ces confeils ont’entreptis de ruinies ſon Atllr¬</l>
        <l>
          <lb/>é, arde qu’elle eſt e feal obſtacle de leurs deſſeins, &amp; dans leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>els l’Authorrté da Roy n’eſt nulſement eſpargnée ; L!’on a ou¬</l>
        <l>
          <lb/>arenuerſer ſes bonnes intentions, eu fſaiſant croiie à uotre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>jeſlé, qu’Il entreprenoit au delà de ſa puiſſance, &amp; qu’il en paſſolt</l>
        <l>
          <lb/>les limtes; que ſes aſſemblées eſtolent illicites, extraordinaires,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que ce mot d’Vnion &amp; de lonuction, done elles eſtoient quali.</l>
        <l>
          <lb/>fiées, eſtoient vn tétme criminel, que l’Authorité Royale ue pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit ſoufrir, ſans atteinte &amp; degradation. Ceux, Madame, qui</l>
        <l>
          <lb/>vous ont donné ces pernicieux conſeils &amp; ces fauſſes i mpreſſions,</l>
        <l>
          <lb/>ſçauent bien le contraire de ce qu’ils ont perſua dé; mais ils l’one</l>
        <l>
          <lb/>fait, non pour le bien de l’Eſtat, mais pour leus conſeruation par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticuliere, preuoyant bien le mal qui leur en pouauoit arriuer;, L’on</l>
        <l>
          <lb/>a exercé de la viole nce, extraordinalre, l’exil &amp; la priſon, mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe prudence, qui punit les innocens comme les coulpa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, ſans aucune r aiſon, que celle de ſa deffince &amp; de ces iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes ſoupçons ? Mis les accuſateurs meritent bien mieux cette</l>
        <l>
          <lb/>qualité que les accuſeez, qui n’ont eu iamais que du reſpect &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>l’obeyſſance pour le Roy, &amp; vne inuiolable fideliteé, qu’ils onr per¬</l>
        <l>
          <lb/>petuelle ment teſmoignée en toutes les occaſions.Et il eſt à crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre que ce coup porteé́ contre l’Authorité du Parlement, ne potrte</l>
        <l>
          <lb/>ſon contre-coup contre l’Authorité́ Royale. Nous ſommes obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gez de faire entendre à voſtre Majeſté, que ces meſmes perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>qui ont celé l’exemple de l’année i 6 8. en laquelle l’ou s’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>aſſemblé pour le melme deſſein; pour les affaires publique;, meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes pour les rentes des Aydes, &amp; pour les deniets de Police. Et</l>
        <l>
          <lb/>d’ail leurs tous les Regiſtres ſont remplis, charge d’exemples pa¬</l>
        <l>
          <lb/>reils, d’aſſe mbler toutes les Compaguies par l’ordre du Patlemẽt,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lors le Roy l’auoit voulu empeſcher, mis apres auoir approuué</l>
        <l>
          <lb/>leur aſſemblée, &amp; tout ce qui s’eſtoit paſſeé, il anoit meſme recom.</l>
        <l>
          <lb/>penſé ceux qui en auoient fait la meilleure pactie, ayant bien re¬</l>
        <l>
          <lb/>conneu qu’il ne s’y eſtoit rien fait que pour le bien de. ſon ſeruice</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le repos de ſon Eſtat. Il eſt bien eſtrange qu’vne meſme cauſe,</l>
        <l>
          <lb/>qui a produit autresfois des rçognoiſſances &amp; des tecompenſes,</l>
        <l>
          <lb/>ne produiſe à preſent que des menaces, des rigueuts &amp; des ſoup¬</l>
        <l>
          <lb/>çons, quoy que ceux qui doiuent faire cette aſſemblée ayent le</l>
        <l>
          <lb/>meſme zele, le meſme reſpect, &amp; la meſme affection au bien de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat. Qan veritablement nous penſons à cette eſleuation;</l>
        <l>
          <lb/>dont aous ne pouuons nous reſſouuenir, ſans douleut, à̀ ee rhea¬</l>
        <l>
          <lb/>re, à ce throſne, &amp; autres pompes prepatées pour le triomphe</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre ianocence, deuant laquelle, en preſence des; Princes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des plus geands du Royaume, le premier du Parlement à fait va</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eſpece d’amende honorable: Notre eſe &amp; noſtre inno cence</l>
        <l>
          <lb/>ayant eſté acecuſez, nos Arreſts des tg. May &amp; i5. Iuin ayans</l>
        <l>
          <lb/>eſté caſſez par celuy d Conſeil, apres y auoir eſté pu bli que¬</l>
        <l>
          <lb/>ment leus &amp; diffamez par des ter mes injurieux. Commen</l>
        <l>
          <lb/>apres cela la Iuſtice peut maintenant eſtre conſiderée: Ca?</l>
        <l>
          <lb/>comme vne paille qui ſe renconte ds le diamant fait que l’on</l>
        <l>
          <lb/>en dminuë le prix, puiſqu’elle en oſte toure la lamiere eſcla¬</l>
        <l>
          <lb/>ante. Auſſi le peuple ne fera plus de cas de ce pt emier Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de France, apres les déplaiſirs qu’il a receus aux yeux de</l>
        <l>
          <lb/>tous les P inces &amp; plus gran ds du Roy aume. Nous sõ mes obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gez, Madame, pour l’honeur de la Regence (ſeule conſideratiõ̃</l>
        <l>
          <lb/>pour laquelle nous l’auons ſoufferte) de fair: entẽdre àVoſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté, que nous ſçauons bien que cette injure na procede de</l>
        <l>
          <lb/>oſtre part, voſtre vertu, voſte pieé, vos ſentimens &amp; os i¬</l>
        <l>
          <lb/>clinatiõs, eſtans abſolument eſloigne de ces violences. Et auſſi</l>
        <l>
          <lb/>nous tenons tout aſſeuré que vous ſerez bien-toſt deſabuſée à</l>
        <l>
          <lb/>l’auantage du Par leent, La fauſſeté de ces mauuais conſeils,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’injuſtice de ces impreſſions dans la fidelité de nos ſeruices,</l>
        <l>
          <lb/>à la honte &amp; à la confuſion de ceux qui vous les ont donnez. Le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement, Madme, m’a chargé de vous faire entendre la Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice de ſon Arreſt, &amp; de vous ſupller tres-humblement de faire</l>
        <l>
          <lb/>ſuprimer l’Arreſt du Conſeil du  6. Iuln, donné contre !uy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>trouues bon que ſes Arreſts ſubſiſtent dans l’e xecution, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>donner vne declaraion de l’innocence du Par lement iojuſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment aceuſé &amp; injurié. Nous ne fairons rien dans l’aſſemb'lée</l>
        <l>
          <lb/>qui tieudra que pour le bien, &amp; le ſeruice du Roy, &amp; le repos de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Eſtat. Nous vous conjurons tres-ar damment de nous con¬</l>
        <l>
          <lb/>tiuer l’honneur de voſtre bien-veillance, auec proteſtation,</l>
        <l>
          <lb/>que nous ſommes tres.obeyſſans &amp; tres-fidelles Seruiteurs.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>A VTRE H R NGVE.</l>
        <l>
          <lb/>ADAmE,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſommes venus icy, pour teſmoigoorà Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté, comme nous auons touſiours eſté ſes tres-humbla</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>3i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Seruiteurs. Nous auons trouué bieneſtrénge, Madame, qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres des actions de grace ſi eſclatantes, renduës à Dieu pour le</l>
        <l>
          <lb/>gain d’vne grande Bataille, Nos Confreres ayenr eſté arreſtez</l>
        <l>
          <lb/>priſonniers, &amp; que les graces que Dieu vous a faites ayent eſté́</l>
        <l>
          <lb/>teurnée en diſgraces bien rudes pour nous. Ouy, Madame, bie</l>
        <l>
          <lb/>rudes; cat apres auoir bien eaminé nos actions, &amp; nos con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſciences, nous n’y auons rien trouué digne de la priſon, &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>diſgrace. Nous venons icy, Madame, pour vous demander les</l>
        <l>
          <lb/>priſonniers: mais ce n’eſt pas nous qi les demandons, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>cent mil hommes armez qui les demandent. Il a fallu pafſer</l>
        <l>
          <lb/>cent Barricades, pour vous venir porter nos plaintes. Et nous</l>
        <l>
          <lb/>auons ouy le Peuple qui crioit, Viue le Roy, &amp; bien autre choſe</l>
        <l>
          <lb/>gue nous n’oſerions dire à Voſtre Majeſté. Il n’eſt plus temps,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, de conſulter voſtre politique &amp; voſtre raiſon; le Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>le p’en a point. Ie ſçay ſi on ne vous trompepoint, Madame,</l>
        <l>
          <lb/>ſion vous a dit l’Ettat ou eſt voſtre Royaume, &amp; voſtre Ville</l>
        <l>
          <lb/>de Paris: Le mal eſt ſi grand, qu’il eſt preſque ſans remede.</l>
        <l>
          <lb/>I’apprehende que voſtte Majeſté ne ſoit obligée d’accorder à la</l>
        <l>
          <lb/>force, &amp; à la mutinerie du Peuple, ce qu’elle refuſe à latres¬</l>
        <l>
          <lb/>humble ſupplicaion du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>t Mſ’aofaſ</l>
        <l>
          <lb/>ARANCVE FAITE  MONSIEVR</l>
        <l>
          E</l>
        <l>
          <lb/>le Duc d’Orleans, par oſieur le Preſident</l>
        <l>
          <lb/>Nicolai, Premeer Preſident es la.</l>
        <l>
          <lb/>Chambre des Comptes.</l>
        <l>
          <lb/>ONSIEVR,</l>
        <l>
          <lb/>lL La joye que cette Compagnie reçoit de voſtre pe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne, ſe void beaucoup diminuée lors qu’eſeyienru ieter</l>
        <l>
          <lb/>les yeux ſut le ſujet qui vous y amene, &amp; que l’on ſe ſeſd’vqe</l>
        <l>
          <lb/>oue, l eateaardinair &amp; ſi frequente, qu’il ſeble uel’u</l>
        <l>
          <lb/>aeilleoſter à cee ompagnie toutes les araues d’hpnneu</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>gai luy ont eûé données par nos Roys: On nous ferme Ia bou¬</l>
        <l>
          <lb/>ees On nous oſte la parole lors qu’elle ſeroit plus neceſſaire</l>
        <l>
          <lb/>pour le ſetruice du Roy  On nous traite de moſme que ſi nou</l>
        <l>
          <lb/>n’auions pas aſſez de ſuffiſance poar connoiſlre ce qui eſt vtil.</l>
        <l>
          <lb/>à l’Eſtar, &amp; ſi nous manquions de fidelit́ &amp; d’afection pour</l>
        <l>
          <lb/>contribuer à la gloire &amp; au ſeruice du Roy: On nous oſlte la li¬</l>
        <l>
          <lb/>hesté de par ler &amp; de dire nos, ſentimens. C’eſt renuerſer les</l>
        <l>
          <lb/>fondemens de cét Eſtat: C’eſt ronpre les liens qui vniſſen la</l>
        <l>
          <lb/>Souueraine Puiſſance auec ſes Subjets: C’eſt detruire le canal</l>
        <l>
          <lb/>qai ſerrt à faire paſſer les volontez du Roy pour les faire enten¬</l>
        <l>
          <lb/>de à ſon peuple. Plus vne paiſſance eſt ſouueraine &amp; abſoluë,</l>
        <l>
          <lb/>plus elle a beſoln de conſeruer la dignité́ des Puiſſances ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>raines. Dieu ſemble nous en auoir voulu donner l’e xemple,</l>
        <l>
          <lb/>lors q’il a voulu gouuernet les corps infirrmes: de m eſme les</l>
        <l>
          <lb/>Roys ayans cree les Compgnies Souueraines pour eſtre les</l>
        <l>
          <lb/>Mediateurs entr’eux &amp; lenrs Subjets, &amp; les Execureurs de</l>
        <l>
          <lb/>ears  dics ne doiuent poine rompre, ſi ce n’eſt à des oecaſions</l>
        <l>
          <lb/>tvres-ſmportantes, &amp; l volomé des Roys eſt mieux exercée par</l>
        <l>
          <lb/>leurs Subjecs, lors qu’elle paſe par les fuffrages de ces Augu¬</l>
        <l>
          <lb/>es Compognies. On lit dons l’Eode qoe les l mpes d’argert</l>
        <l>
          <lb/>qui compoſoient le chandelieraà ſepr branches, eſtoient aſſiſes</l>
        <l>
          <lb/>ar des lenes de lys: teſmoignage afeuoé que les uges qui ſon</l>
        <l>
          <lb/>des lampes qui eſelatrant la peuple, &amp; qui leu rendent les Oa</l>
        <l>
          <lb/>eles de la utic, doiuent e tr appuyea fſur des Puiſſances Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>neraines, dont la Inſice et vne marque en ce Royaurme. Et de</l>
        <l>
          <lb/>vray, qut pourrions-nous faire dans la foibleſſe ou onuous a</l>
        <l>
          <lb/>reduit, ſi noas ne ſommes appyez de l’Aurhaorité́ du Roy, d</l>
        <l>
          <lb/>a Reine Regenre ſa Mee, &amp; de l voſtre, MON SlEVR, quî</l>
        <l>
          <lb/>eſtes le beas droir de cé Eſta: &amp; ce ſont ces Feeres qui en l’ab.</l>
        <l>
          <lb/>ſcence d leurs Freres doiuent ſetuit de Pere à̀ leurs Nneux,</l>
        <l>
          <lb/>d’ou nous eſperons beaucoup de g enarofit.. S cluy! quis a fais</l>
        <l>
          <lb/>lh propoſition au Conſeil dr uous donna la peine de venir en</l>
        <l>
          <lb/>eetrehambre pl̂toſt pour ſatis fain ſon intereſt partiulier,</l>
        <l>
          <lb/>que eehuy de l’Eſtar, a eu d’eſſein en cela dechaquer noſtre Au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité, &amp; d’entreprendre ſur l’authorilté de nos Char ge s pour</l>
        <l>
          <lb/>agmenter la ſienne: Deuoit-il pas fali ieflexion ſur l’eilime</l>
        <l>
          <lb/>que nos Roys ont rouſiours fait de cete Conpagnie, fuor la fi¬</l>
        <l>
          <lb/>delité qu’elle a teſmoigné́e eu toues occ aſions u ſeuice du.</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Roy? N: ſç̧ait-il pas que cette Chambre et in petle Ciel en</l>
        <l>
          <lb/>terre, das laquelle toutes les perſonnes qui la compoſent n’ont</l>
        <l>
          <lb/>qu’vu cœ r pour le ſeruice du Roy? Ne deuoit-ilpas faite do</l>
        <l>
          <lb/>mnoias reéxion ſur la voye dont il a conſeillé de ſe ſeruir en</l>
        <l>
          <lb/>cette occaſion? Les Loix deblarent que ce luy eſt vn vſurpateur</l>
        <l>
          <lb/>qui ereut s’emparer par des voyes extraordinaires; ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtim luy eſtre deu, &amp; n’eſtre pas d’vn cœur de France, &amp; faire</l>
        <l>
          <lb/>des ſe nuitours mal affactionnez. Si nous auons failly en quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que choſe, la Iuſtice du Roy n’eſt-elle pas touſiours Souuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne? Nous ne ſommes pas aſſez punis par le ſilence qu’on nous</l>
        <l>
          <lb/>impoſe, il faudroit en ce cas nous priuer de nos Charges, mais</l>
        <l>
          <lb/>de nous fermer la bouche à l’appetit de quelques particuliets:</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt-ce pas au lieu de pouuoirs &amp; honneurs que les Roys ont</l>
        <l>
          <lb/>accor dé à cette Compagnie, la comblet d’ignominie? Sera il</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’en preſence d’vne ſi honorable Compagnie, d’vn ſi gene¬</l>
        <l>
          <lb/>reu prince, aux yeux de ma Femme, de mes enfans &amp; de mes</l>
        <l>
          <lb/>Neueux, que i’aye degenere à̀ la vertu de mes Anceſtres, &amp; par¬</l>
        <l>
          <lb/>iculierement de quatre dont ie pote le nom, &amp; tiens la ueſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me place qu’ils ont autrefois occupée. Qe l’on me faſſe paſſer</l>
        <l>
          <lb/>deuant les yeux des opalles pour des diamans, &amp; que l’on me</l>
        <l>
          <lb/>faſſe aualer des boutons de fer pour des pilu les certaines. Non,</l>
        <l>
          <lb/>car ie puis dire en verité que les remedes ſont plus propres à</l>
        <l>
          <lb/>nourrir &amp; fomenter le mal qu’a le guetir. Né fit faire les fene¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes de l’Ar che ou il ſe reit a, non du eoſté́ d’ou il peuſt décon¬</l>
        <l>
          <lb/>rit la miſere vniuerſelle, &amp; eſtre teſmoin de la mort d’vne in¬</l>
        <l>
          <lb/>inie de perſonnes, d’autant qu’il n’y voyoit aucun ſecours, </l>
        <l>
          <lb/>que qantie de charognes auroient pu infeetet l’Arcle, i la fit</l>
        <l>
          <lb/>fae au haut, parce qu’il ne pouuoit atendre ſon ſecouss que</l>
        <l>
          <lb/>du ciei Alnmſi de quel’coſte que  France le tourne, on ne void</l>
        <l>
          <lb/>que miſeres &amp; deſolatons; il fau qu’elle leue les yeux en haut,</l>
        <l>
          <lb/>pais oqa’elle ne peut attendee ſonſecours que de ce coſle la, o¬</l>
        <l>
          <lb/>aſehe d’oſter à̀ leurs Majeſtez la veue des miſeres de ſou peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple, de peur que leurs ce ars eſans autendtis part vn ſ pltvj</l>
        <l>
          <lb/>de’ſpeacle, ils ne fiſent ceſſet les violence dont ils vſent</l>
        <l>
          <lb/>poue les augmenter. Les Poere feguent que - ts voa</l>
        <l>
          <lb/>Jeant oaur touuer ſa ile qu’elle auoi pe due , ſaiſit po</l>
        <l>
          <lb/>, a imbeux deuant ele, aillumz au ſeu du mont Etnas &amp;</l>
        <l>
          <lb/>u’en meſme teps qu’elle voyageoit, elle eſpandoit vne aboa¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>dance de fruicts ſur ſos peuples. Sa Majeſté eſt deuenuë dans</l>
        <l>
          <lb/>ſes actions &amp; dans le pas qu’el le fait voir ſa Iuſtice, non pas des</l>
        <l>
          <lb/>feux materiels, comme ceux du mont Etna, mais par des feux</l>
        <l>
          <lb/>ſpir ituels qui tirent toute leur lumiere du Ciel, dont la Iuſlice</l>
        <l>
          <lb/>eſt deſcenduë- Les Iuges anſſi eſperans que ſa Majeſté́, à l’exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ple de cetre Deeſſe, reſpandra ſes feuics de joye &amp; de paix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de fidelité ſur ſes Sujets; cette eſperance fait que le peuple ne</l>
        <l>
          <lb/>s’abndonnera pas au deſeſpoir, auquel il ſe void entierement</l>
        <l>
          <lb/>plongé́,s’il n’eſtoit arroſeé de la benignité &amp; clemence du Roy:</l>
        <l>
          <lb/>Nous eſperons auſſi eſtre protegez en ſa bonré dans les perſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cutions qu’excitent contre nous des particuliers, qui ne ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>haittent rien auec plus de paſfion que de voir noſtee Authorité</l>
        <l>
          <lb/>aneantie. Celuy qui ſçait, n’eſt-il pas obligé́ de dire ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſçait, lors qu’il y va du leruice du Roy. Ie ſçay qu’il y a des per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes tellement ennemies des Compagnies Souueraines en</l>
        <l>
          <lb/>general, &amp; de leur chefen particulier, qui ont prariqué toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſortes de moyens pour rendre leurs actions ctiminelles aus</l>
        <l>
          <lb/>yeux de la Reine Regente &amp; de ſon Conſeil. Mais noſre gran¬</l>
        <l>
          <lb/>de Rene a la veuë trop peçante, &amp; eſt trop bien infotmée de</l>
        <l>
          <lb/>leur fidelité, pour ſe laſſer ſurprendre à ces artifices laſches &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſchans. Ils ſont d’aurre coſté rrop feruens dans leurs inno¬</l>
        <l>
          <lb/>cences pour les eſpouuanter dans leurs pourſuittes, eſtans aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurez, que plus leurs ations paſſeront par les mains de l’enuie</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la calomnie, plus elles en ſotiront nettes &amp; eſclatantes.</l>
        <l>
          <lb/>Mais l’on ſe ſert en ces actions de l’Authorié Royale, on dit</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſt par le commandement du Roy: Quelle apparence de</l>
        <l>
          <lb/>voir que le Roy ſe lie les pieds ſoy-meſme? le puis dire auec aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurance, que ces actions ne ſe faiſoient autresfois de la ſorte.</l>
        <l>
          <lb/>Et ie puis citer l’exemple de tous les Roys, de l’authoriré deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels on ne ſe couuroit pas pour faire ces uiolences: On peut</l>
        <l>
          <lb/>dire auſſi, que l’innocence &amp; la ſimplicité́ reſidoit en ce temps¬</l>
        <l>
          <lb/>là dans les cœurs, que ces Co mpagnies eſtoient les retraites de</l>
        <l>
          <lb/>la Vertu, que ſes Magiſtr ars y eſtoient appellez par le merite,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; non pas par argent, au lieu que mintenant la ve nalité des</l>
        <l>
          <lb/>Offices a fait que ceux qui eſt oien les plus ennemis de la luſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ſont plus alpres à en rechercher les Charges, de ſort equ’il</l>
        <l>
          <lb/>ſemble qu’elles ne ſeruent que pour mettrte à couuert leurs cri¬</l>
        <l>
          <lb/>mes &amp; leurs violences, &amp; les faire rougir du ſang qu’eot</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>édes vaines des peuples. On ne doit point ttouuer eſtrange</l>
        <l>
          <lb/>hi’ie me ſers de ces paroles que dit autrefois vn Corſaire à l’Em¬</l>
        <l>
          <lb/>pereur Trajan, qui dans la correſpondance qui ſe trouue entre</l>
        <l>
          <lb/>les Princes &amp; ſes Subjects, la Souueraineté eſt foible &amp; languiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fante, &amp; les peuples viennent ſouuent à perdre la crainte du</l>
        <l>
          <lb/>mal, ne perdant la crainte du bien. Le feu ſacré eſtant autre¬</l>
        <l>
          <lb/>fois gardé par les Vierges Veſtales, alors qu’il eſtoit eſtein il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit pas permis de l’allumer qu’aux rayons du Soleil, Ce</l>
        <l>
          <lb/>feu ſacré eſt celuy qui conſerue les luges, qui ſe communique</l>
        <l>
          <lb/>aux peuples par la Iuſtice qu’ils rendent: que ſi ce feu vient à</l>
        <l>
          <lb/>eftre eſteint, nous ne ſçaurions le r’allumer qu’aux rayons de</l>
        <l>
          <lb/>la Puiſſance fouueraine, qui eſt noſtre Soleil, d’où nous tirons</l>
        <l>
          <lb/>toute noſtre lumiere. L’Authorité Royale refſemble aà̀ l’ame</l>
        <l>
          <lb/>qui anime le corps, qui ue peut efre diuiſée ny en ſoy ny du</l>
        <l>
          <lb/>orps, ſans eſtre cauſeen meſme temps de la ruync de fon tout</l>
        <l>
          <lb/>qu’a la confuſion; &amp; dõt ſi cette Puiſſanceeſt diuiſée, fi des Par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticuliers &amp; des Partiſans s’en ſeruent pour vreuir a bour de leurs</l>
        <l>
          <lb/>pernic ieux deſfeins. Si on nous ferme la bouche, on nous veut</l>
        <l>
          <lb/>faire paſſe vne balle d’Edis, dont nous ne voyons que la cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerture. Que ſi nos bouches ſont fermé́es, &amp; ſi nos mains ſont</l>
        <l>
          <lb/>hées, pour nous empeſcher de parler &amp; de uous defendre, à̀ toue</l>
        <l>
          <lb/>le moins nous ſera-t’il permis de leuer les yeux vers le CieE</l>
        <l>
          <lb/>pour implorer ſon ſecours, ſur oſtre Roy &amp; ſur lon Royaume:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; il nous ſera permis de dire, que noſtre ſileuce n’eſt point vn</l>
        <l>
          <lb/>aduis ny on conſentement aux Edicts que nous allons veri¬</l>
        <l>
          <lb/>fier, pour faire voir que nous ſomes veritables Seruiteurs d</l>
        <l>
          <lb/>Roy.</l>
        <l>
          <lb/>ttoûototdetlelogrto</l>
        <l>
          <lb/>L B POEITIQE ESTRANGER,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ou les Intrigues de Iules Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Ette Lettre auec la Reſeonſe qui ſuit, aeſé troaué́s pae</l>
        <l>
          <lb/>un homne de condition, dans vne aſfemblée d’Aon¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtes gens, d’ou le ſieur de Lyunne Secrealede lules</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>Marin &amp; de la Reine, venoit de ſortir apres auoir monſtré́</l>
        <l>
          <lb/>le tout au Maiſtre de la mailon en patticulier: c’eſt à dire les</l>
        <l>
          <lb/>orignaux en Italien, &amp; la uertion: il faut que par me ſgarde il</l>
        <l>
          <lb/>ayt laiſſe tomber la ver ſion, car il l’a cher chée beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>ois che cét homme la du depuis, mais il ne la ſeeu trouuer</l>
        <l>
          <lb/>qu’apres que celuy qui l’auoir amaſſée, en euſt fait vne coppie</l>
        <l>
          <lb/>hien collationnée à̀ l’or ig inal.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur de Lyonne dit à celny à qui il monſtroit les lettres</l>
        <l>
          <lb/>que Hules Mazarin auoit fait la Reſponſe à ſon pere en ltalien,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; eſerit de ſa main propre toute entiere, &amp; que c’eſtoit là la</l>
        <l>
          <lb/>e:fion de cette reſponce mor pour mor, &amp; qu’il eſtoit part y</l>
        <l>
          <lb/>vn Exprez pour la porter à Rome, afin de ſarisfaire le pere de</l>
        <l>
          <lb/>lules, &amp; luy fournir dequaoy conſeruer ſa reputation,</l>
        <l>
          <lb/>LETT E DE PIERREMAZARI M I</l>
        <l>
          <lb/>aa Cardinal Mazarin ſon fils, dn 2; Octobre.</l>
        <l>
          <lb/>jOn fils, depuis la mort du Cardinal d’Aisx voſtre frere,</l>
        <l>
          <lb/>ie n’ay quaſi point receu de vos noouel les que par la</l>
        <l>
          <lb/>participation qui m’eſt commune auec tout le reſte</l>
        <l>
          <lb/>des hommes, c’eſt à dire que par le moyen de la reputatrou de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre nom qui vole par toute l’Europe, à cauſe de voſtre ex¬</l>
        <l>
          <lb/>traordinaire forane, &amp; de la liailon que vous auez auec la plus</l>
        <l>
          <lb/>paiſſante Monarechie du monde: &amp; comme ces nouuelles ſont</l>
        <l>
          <lb/>differentes, &amp; qu’il y en a de bonnes &amp; de faſcheuſes: Ie me</l>
        <l>
          <lb/>ſens obligé de vous dire que ie me reſiouiis des bonnes, qui</l>
        <l>
          <lb/>m’apprennent la continuation de voſtre bonne fotune, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>vous donner aduis de celles qui ſont faſcheuſes, afin que vous</l>
        <l>
          <lb/>y apportiez l’or dre neceſſaire pour le bien de voſtre reputa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, &amp; la gloire de noſtre maiſon. Vous deut ie z vous ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir de la reflſexion que ie vous ay fait faire cent fois, depais</l>
        <l>
          <lb/>que vous eſtes au bonnes graces de la Re yne de France, de la</l>
        <l>
          <lb/>fin honteuſe &amp; traglque du Marquls d’Ancre. Et que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons des qualitea nat arelles qui ſont incompatibles auec les</l>
        <l>
          <lb/>François, qui ſont naurellement libres &amp; francs. Vous deuez</l>
        <l>
          <lb/>taſcher de corriger par la vertu les mauuaiſes inclinaions que</l>
        <l>
          <lb/>aous ſucçons auec le laict de nos nourrices, &amp; vous ahſtenir da</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>V7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>tout ece qui vous peut faire croie fourbe &amp; trompeu aues</l>
        <l>
          <lb/>’au n ulus dle ſoin que vous efes pauenu l e ſee der.</l>
        <l>
          <lb/>ioute qui vous comrme auee ne nfinie ds ſoen d per¬</l>
        <l>
          <lb/>lne, qa le ſouuinnent plus volouies du mul que du blen</l>
        <l>
          <lb/>&amp;onene ous non ils  que vous eſes vena d’vn homme</l>
        <l>
          <lb/>de neant, q ue vas ne ſcuriei trop vous humiliess &amp; que vous</l>
        <l>
          <lb/>aue eon nenee pat vn desre ſot bus pout noneer dus ha</l>
        <l>
          <lb/>ſommet de l forrune ou vous etes maintenant, &amp; appehen¬</l>
        <l>
          <lb/>de ue olee oaſunmen qui ei ſi laus eſdue ſus vn fasle</l>
        <l>
          <lb/>f,, unent ne ’s’eſeoule, &amp; ne vous briſe en lle pieces auec</l>
        <l>
          <lb/>les reſtes de la famille en tombant part terre.</l>
        <l>
          <lb/>e  eiſ les e&amp; les plus inpeorneuehoſeus que l eneal</l>
        <l>
          <lb/>e e ous lon, que oure la reane le plans que vous </l>
        <l>
          <lb/>le pu eneos ouee u homme de bonne  ae &amp; de pnnne</l>
        <l>
          <lb/>ryu u ſenl en eo dit on qe ce ne fia q paſ ae elren</l>
        <l>
          <lb/>deli e poar le uoien de o e danceme o ds volre one.</l>
        <l>
          <lb/>uu o, ue le, oienf ls qus deende de ls lone du ly e</l>
        <l>
          <lb/>l e e le   enie e uas ou uea  onneus de ſe t  doe</l>
        <l>
          <lb/>ous eas le dſoeulateut pu vne purs ſorpntion mue</l>
        <l>
          <lb/>iolenee, ne ſe dſtrbuent à pet ſonne gratuite men, que vou</l>
        <l>
          <lb/>eſe,  rn eomamere prneſuleneuu i l’eoved de</l>
        <l>
          <lb/>Sell ees ue ou u us done piair ſous en neoun ees iuel.</l>
        <l>
          <lb/>aeuoieue  rſnun oi un vous es ſenur onuoe eſe nr e e e.</l>
        <l>
          <lb/>’ue eue e le e us a qi os e danens ſs l uſies er</l>
        <l>
          <lb/>aous deſia quloans us dou vun fnen ls leolene lon se e</l>
        <l>
          <lb/>que’ ous voai eieu eompne, e que vous i one e nione ee.</l>
        <l>
          <lb/>tet, le pn lemen d’vne a earauagante maniere</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle me fait rire qu audij’y penſ¬.</l>
        <l>
          <lb/>el er e e eu, ’e vou pſie cnonſis ue vou n’avue</l>
        <l>
          <lb/>as eu ons iudie &amp;e ue vous n es au pru  ne</l>
        <l>
          <lb/>n enrne e r is epnt ai de noire oines ue e niea ee</l>
        <l>
          <lb/>aue eue ren oe ſe rnienunres du eranis e len ei elene ei</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>le e e e e ni eu ſa uiue un ot our loesneoue ſe</l>
        <l>
          <lb/>neia ae e pois uona lanre oain e oie en e re le ie</l>
        <l>
          <lb/>pPel, es mnumnes &amp; dans les ecouiumes de r Ela qu</l>
        <l>
          <lb/>vous gouuetne.</l>
        <l>
          <lb/>e pnue ou ous auee line naqares enſliſini nie s n</l>
        <l>
          <lb/>Cnſeauet d l Cout en pniſon A contre-temps, qu mit ou¬</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>la France à la veille d’vn horrible renueſemént, vous deuroit</l>
        <l>
          <lb/>perfe ctionner de quelque eperience parmy les peuples, &amp; l’ai¬</l>
        <l>
          <lb/>greur que cette illuſtre partie de l’Etat a temoigné́ cõtre vous</l>
        <l>
          <lb/>uvous deuroit apprendre ſelon les maximes de noſtre nation,</l>
        <l>
          <lb/>que vous ne vous y deuez iamais fier: &amp; a chercher les moyens</l>
        <l>
          <lb/>de vous en paſſer, i ce n’eſt que vous eſſayez de les acquerir par</l>
        <l>
          <lb/>des bons ſuccez qu’ils connoiſtront prouenir de voſtre bonne</l>
        <l>
          <lb/>conduite. Car puiſque le nõbre de ceux que vous croyez auoir</l>
        <l>
          <lb/>corrompus aux deſpens de la Fronce, ne ſorpaſſe pas celuy des</l>
        <l>
          <lb/>incorrupibles. Vous deuriez conſideret que c’eſt inutileent</l>
        <l>
          <lb/>que vous vons efforcez de gaigner à vous cette ſaine partie de</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat, a qui vous n’auez pu cacher que vous ſongiez plus à vo¬</l>
        <l>
          <lb/>tee ſeureé particuliere pendant les troubles des Barricades</l>
        <l>
          <lb/>que vous auez eciez, qu’aà̀ la ſeureté́ gener ale de l’Eſtat &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du repos public.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin vos meilleurs amis de par deça, diſent que tous les or¬</l>
        <l>
          <lb/>dres du Royaume ont ſujet de ſe plaindre de vous, &amp; i’ay ou</l>
        <l>
          <lb/>dite à vn Franç̧ois qui a de grandes habirudes &amp; de grandes in¬</l>
        <l>
          <lb/>gues à la Cour de It ance, que tout ce qu’il y a d’honneſtes</l>
        <l>
          <lb/>gens dans le Royaums vous voudroiẽ̃t auoir veu pendre, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>les peuples ſont lur les ter mes d’vn ſouſleuement general pour</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ſeule conſi der aion.</l>
        <l>
          <lb/>Les partiſans du fauory du Duc d’O leans publieni icy out</l>
        <l>
          <lb/>hut que vous les fourbez, ſon maiſtre &amp; luy par vn aéte de la</l>
        <l>
          <lb/>plus gr  de ingratitude que vous ſuyez capable de commettre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que luy ayant promis de le faire Cardinal apres en auoir re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceu ſes temerciemens &amp; ſa gratiude, qui conſiſtoit en vn e ffect</l>
        <l>
          <lb/>d’vne puiſſane protelion de la part de ſon Maiſtre, dans le</l>
        <l>
          <lb/>temps que toute la-France ne reſpiroit que voſtre ruine auec le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement, &amp; que la Reine meſue commencçoit à ſe dé́gouſtet</l>
        <l>
          <lb/>de vous, en ſorte qu’elle s’en plaignit à ſon Secretaise pout vous</l>
        <l>
          <lb/>le dire, que nonobſtant l’obligation que vus luy auez de vous</l>
        <l>
          <lb/>auoir racommodé aue ſa Mjeté, &amp; eludé́ routes les propoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tions qu’on luy faiſoit qui ten doient à ſe deffaire de vous, vous</l>
        <l>
          <lb/>luy auez ſuſeité vn Concurrent inuincible pour vous de fſaire</l>
        <l>
          <lb/>de luy, &amp; auquel vous ſçaue qu’il ne peut ieſiſter ſans dioiſer</l>
        <l>
          <lb/>les Pinces, &amp; renuerſer par ce moyen l’Eſtat, &amp; le mettre en</l>
        <l>
          <lb/>iy aux enenmis de la France.</l>
        <l>
          <lb/>e.-.¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>12.</l>
        <l>
          <lb/>Veritablementmon filsJvous auez grand tort, &amp; ie ne peux</l>
        <l>
          <lb/>ma’empeſcher de vous dire que ces nouuel les me font apprehen</l>
        <l>
          <lb/>der voſtre ruyne &amp; celle du Royaume que vous gouuernez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que toute la poſterité qui ſcaura les foibleſſes que vous- com¬</l>
        <l>
          <lb/>mettez dans voſtre miniſtere vous blamera éternellement.</l>
        <l>
          <lb/>Principalement vous faites connoiſtre ſi éuidemment que vous</l>
        <l>
          <lb/>preferez vos intereſts parculiers au bien d’vn Eſtar tout en¬</l>
        <l>
          <lb/>tier, au lieu que vous deurie vous ſacrifier à la veuë de tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde pour le conſeruer.</l>
        <l>
          <lb/>I’aymerois mille fois mieux que vous fuſfiez mort auec hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, lors que vous n’eſtiez que ſimple Capitaine de gens d</l>
        <l>
          <lb/>pied de la milice du Pape que de ſçauoir que vous regnez en</l>
        <l>
          <lb/>France auec de ſi mauuaiſe qualitez, &amp; que tous les ſujects du</l>
        <l>
          <lb/>Roy crlent que vous les fourbez continuellement, que vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtes ingrats enners le ſieur de Chaui gny voſtre bien- faicteur,,</l>
        <l>
          <lb/>que vous trompez la Riuiere, &amp; que vous vous mocquez eui¬</l>
        <l>
          <lb/>demment du ſiecur d’Auaux &amp; detout le reſte des hormmes, qui</l>
        <l>
          <lb/>ont generalement affaire de vous.</l>
        <l>
          <lb/>l. rains enfin que vous ne ſuccombiez ſous le fax des affai¬</l>
        <l>
          <lb/>es de Ftance, dont vous paroiſſez manifeſtement eſtre incapa¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, &amp; de voir eſteindre onteuſement la gloire de ma famille,</l>
        <l>
          <lb/>par vne mort precipitée par la furie d’vn peuple animé contre</l>
        <l>
          <lb/>vous. Ie ſuis,</l>
        <l>
          <lb/>De ame ce a s. otobre 164 &amp;8.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre pere tres-affectionń,</l>
        <l>
          <lb/>Pierre Mazarini.</l>
        <l>
          <lb/>Reſpoaſ d Cardinal Magarſ à ſon pere, eſrite de Pari.</l>
        <l>
          <lb/>ls huictiéae Decembe é 48,</l>
        <l>
          <lb/>MOieu   uu,, oaobre m’a eſte rendue par oerboo</l>
        <l>
          <lb/>2ini à qui vous l’auiez confiée. Ie n’ay point eſté ſurpris de vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre manlere deſcrire ſur les bruits qui courent de moy à Rome.</l>
        <l>
          <lb/>Ie nme ſuis touſiours bien attendu au diſcours qu’on en fait</l>
        <l>
          <lb/>Vous eſtes le ſeul homme du monde deuant qui ie vouluſſe iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtifier mes actions en la maniere que ie vay faire en teſpondant</l>
        <l>
          <lb/>à la voſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Bour</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>Pour entrer en ecette matiere, ie vous pie de conſidarer m1</l>
        <l>
          <lb/>eonduite dans les circonſtances qui enuironnent ma fortune</l>
        <l>
          <lb/>( dont ie deſire vous entretenir) &amp; ie m’aſeure que vous lue</l>
        <l>
          <lb/>gerez que ie ne ſuis pas mal habile homme de me malntenis</l>
        <l>
          <lb/>ommae ie fais par my tant de ſi puiſſans ennemis qui ſont à la</l>
        <l>
          <lb/>Cour &amp; par tout le Royaume de France, dans lequel ie gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uer ne les affaires par l’empire &amp; par les bonnes graces qua</l>
        <l>
          <lb/>a Maiſtreſſe me donne ſut tous ſes ſubjects, que ie puis dise</l>
        <l>
          <lb/>eſtre monté à tel poinct, que le ne crains pas qu’il m’en en ar¬</l>
        <l>
          <lb/>rilue aucune diminution.</l>
        <l>
          <lb/>ſe vous euſſe enuoye plotoſt de mes nouuelles, s’il ſe fuſe</l>
        <l>
          <lb/>pr eſenté vne voye ſeure &amp; libre, lors que i’ay eu le loiſir de</l>
        <l>
          <lb/>le faire, mais il m’a eſté i mpoſſible de m’y occuper depuis la</l>
        <l>
          <lb/>mort de monfrere le Car dinal d’Aix, à caoſe de mes grandes</l>
        <l>
          <lb/>affaires generales &amp; particulietes.</l>
        <l>
          <lb/>Ne croyez pas que les eflea ions que vous m’auez fait falre</l>
        <l>
          <lb/>ſur la fin hreuſe &amp; tragique du Mar quis d’Ancre ne m’ayene</l>
        <l>
          <lb/>polnt penetré́. Si certes, elles ont entré ſi auant dans mon eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prit &amp; dans mon imagination que lors des barticades, ie fus</l>
        <l>
          <lb/>deux jours entiers que ie penſay mourit de peur que j’auois</l>
        <l>
          <lb/>que le peuple de Paris ne me prit dans fa furle pour me mettte</l>
        <l>
          <lb/>en pieces, &amp; cette hortible image d’vne mort infame m’e¬</l>
        <l>
          <lb/>pouentoit elleme que ie demeuray en eſt at de pouuolr</l>
        <l>
          <lb/>monter à cheual plus de 2 4henures durant, &amp; juſques à ce qua</l>
        <l>
          <lb/>ie fuſſe aſſeuré du calme que la de liurance du fieur de Brouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſel Conſeiller au Parlement auoit apporté à cet forienſe</l>
        <l>
          <lb/>empeſte &amp; émot ion populaire.</l>
        <l>
          <lb/>. Et tous les ſujets que mes ennemis prennene à preſent de</l>
        <l>
          <lb/>fe plaindre de moy, ptincipalemeat quand ils diſenr que l’ay</l>
        <l>
          <lb/>fourbé les ſieurs de la Riuiers &amp; de Chauigny; &amp; que ie penſe</l>
        <l>
          <lb/>plus à la conſeruation de ma fortone qu’a celle de l’Eſtar, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont que des ſutes des effees de a crainte qe j’ay euë de pe¬</l>
        <l>
          <lb/>rir par la trahiſon de l’vn, &amp; le reſſentimest que l’autre a cor¬</l>
        <l>
          <lb/>e moy, qui m’a air reſoudse à m’en deffaire à quelque pri</l>
        <l>
          <lb/>que ce fuſt, parce qu’ils ſont les deux plus grands obſtaeles</l>
        <l>
          <lb/>que ie puaiſſe auoit pous me maintenir paiſible dans le gou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraement de l’Eſtat, Celuy qui me trahit eſt le ſieur de la Ri.</l>
        <l>
          <lb/>uiote fauory dua Duc d’Oleans, qui eſt vn omme de néaat,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>41</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>plus enuié &amp; plus hay encore que moy en France de tous</l>
        <l>
          <lb/>les ordres du Royaume, qui a vne enuie entagé́e de parue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir au Cardinalat, &amp; au principal Miniſtere de Prance.</l>
        <l>
          <lb/>L’autre eſt le dit ſieur de Chauigny, qui ſe tient offenſé de</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il n’eſt pas premier Miniſtre d’Eſtat conjointemẽt auec</l>
        <l>
          <lb/>moy pour diſpoſer des choſes à ſon gré, comne ie fais a</l>
        <l>
          <lb/>miena. Si bien que ces gens me calomnient, parce que ie ne me</l>
        <l>
          <lb/>laiſſe pas tertaſſer pour les mettre en ma place, &amp; que ie ne</l>
        <l>
          <lb/>leur donne pas le loiſir de me perdre..</l>
        <l>
          <lb/>Comme voſtre lettre n’eſt qu’vne plainte quaſi en ter mes</l>
        <l>
          <lb/>generaux de la part des umeſcontens, ie n’y ſcaurois quaſi reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pondre que generalement, mais parce que cette ſorte de ma¬</l>
        <l>
          <lb/>nuiere d’eſcrire, &amp; de s’eſclarcir ne ſatisfont pas, parce qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>les ne ſpecifient rien pour vous pouuoir ſeruit &amp; me iuſti fier</l>
        <l>
          <lb/>enuers nos amis, ie iuge à propos de vous dire que vous deuez</l>
        <l>
          <lb/>eſtre content de moy quand ie vous auray reſpondu ſur trois</l>
        <l>
          <lb/>choſes qui ſont toutes mes inquietu des, &amp; auſquelles ie ſuis</l>
        <l>
          <lb/>oblige de pouruoir, deſquelles vaus me pat lez dans voſtre let¬</l>
        <l>
          <lb/>tre plus particuliererent que du reſte.</l>
        <l>
          <lb/>’ ’nee touehan le S de la Riuiere fauory du Dac d’o¬</l>
        <l>
          <lb/>lens, l’aurre t ouchant le Sr de Chauigny, autrefois Secr etai¬</l>
        <l>
          <lb/>re d’Etat, &amp; la troiſieéme ſur ce que ie fais paroiſtre dans toute</l>
        <l>
          <lb/>ma conduite, que ie prefere mes iniereſts particuliet s à ceux</l>
        <l>
          <lb/>de toute la France.</l>
        <l>
          <lb/>Repreſentez-vous, ie vous prie, mon pere, que ie ſuis à la</l>
        <l>
          <lb/>Cour de France premier Mlniſtre d’Eſtat, &amp; qu’en cette qua¬</l>
        <l>
          <lb/>Iite e ſuis enuié de ce qu’il y a d’hõmes dans le Royaume qui</l>
        <l>
          <lb/>ont veu ma fortune aiſſante: Le ſieur de Chauigny qui eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>autrefois mon amy lntime, eſt vn de ceux qui ſepeuuent apP¬</l>
        <l>
          <lb/>paremment plaindre de moy mals ſans fondement. Il prend</l>
        <l>
          <lb/>pour pretexte que ie loy peomis dans les promiers comm¬</l>
        <l>
          <lb/>cemens de ma fortune, &amp; lors que le feu Roy me choiſit pour</l>
        <l>
          <lb/>le maniement des afaires de ſon Roy aume, de luy faire pare</l>
        <l>
          <lb/>de mon Miniſlere auec pareille authotité que moy, en ſore</l>
        <l>
          <lb/>qu’on pourroit dire que nous gouuernerions conjointeme¬</l>
        <l>
          <lb/>Cela el vne chimere qu’ils’elſoit forgée à plaiſir, car le mo¬</l>
        <l>
          <lb/>yen que deus homnmes egaun en pouaolt &amp;eo auhoeie puſ¬</l>
        <l>
          <lb/>lent ouuernet vne Monarchie enſemble ſaos ſe diuiſer v¬</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>our, &amp; ſans y former vn double party.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt abſolument fau que ie luy aye iamais donné de paros</l>
        <l>
          <lb/>de pour luy faire part de mon Miniſtere ſi aduantageuſement, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>il a eſté de ma prudence &amp; de mon adreſſe de me deffaire de luy in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenſiblement, comme i’ay fait, luy faiſant en premier lieu vendre</l>
        <l>
          <lb/>ſa charge de Secretaire d’Eſtat à vn hommo qoi n’a point d’eſpri</l>
        <l>
          <lb/>laquelle luy donuoit entrée dans les affaires malgré que l’en euſſe;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui luy pouuoit ſeruir vn iour d’occaſion pour renuerſer ma fore</l>
        <l>
          <lb/>eune, quand il en euſt trouué la conjoncture commode pour luy</l>
        <l>
          <lb/>lIe l’ay ſevré peu aà peu de la cõnoiſſance ſecrette de mes affaires &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de mes deſſeins, afin de me rendre maiſtre abſolu, &amp; independane</l>
        <l>
          <lb/>de luy &amp; de ſes conſeils.</l>
        <l>
          <lb/>Or comme l eſtoit impoſſible qu’eſtant tous deux amoureu</l>
        <l>
          <lb/>d’vne meſme maitreſſe, qui conſiſtoit à gouuerner l’Eſtat e¬</l>
        <l>
          <lb/>France, nous peoſſions en poſſeder la jouyſſance conioinctement</l>
        <l>
          <lb/>ſans jalouſie, &amp; ſans mettre la diuiſion entre nous deux, qui euft</l>
        <l>
          <lb/>fait perir l’vn &amp; l’autre vn iour. l’ay eſté obligé de rompre enfir</l>
        <l>
          <lb/>auec luy entierement, comme i’ay fait, parce qu’encore que ie</l>
        <l>
          <lb/>oe luy fiſſe que fort petite pat de la connoiſſance des affaires, ie</l>
        <l>
          <lb/>voyais qu’il ne per doit pas eſperance d’y rentrer, &amp; qu’il ſe tenoit</l>
        <l>
          <lb/>à vn poſte qui me faiſait ombrage. Car de meurant à la Cour auec</l>
        <l>
          <lb/>toutes ſes habirudes anclennes &amp;toutes ſes intrigues, i’auois ſujee</l>
        <l>
          <lb/>de craindre que dans les ttoublespaſſezſl ne reprit ſon aduantage3</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il n’aydaſt à me d́throner;commee ſeay qu’il y a’rrauaillé</l>
        <l>
          <lb/>ſous main autant qu’il a pûi. Ert ie le deuois d’autant plus crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, que pours’eſlever par deſſus moy ſon ambilon eſtoit ſecon¬</l>
        <l>
          <lb/>deée du reſſentiment de l’iniure qu’il croit que ie luy ay faite de ne</l>
        <l>
          <lb/>le plus faire gouernet l’Eſlat auec moy.: ’Ee que maruine euſt</l>
        <l>
          <lb/>oé bien plus grande par vnte ſucceſſeur ( habile &amp; hardy com¬</l>
        <l>
          <lb/>me il eſt ) qui euſt fait partie de ſon bon-heur de m’exterminer</l>
        <l>
          <lb/>entierement, qu’elle ne le pouuoit eſtre par aucun autte qui m’euſt</l>
        <l>
          <lb/>ſucce deé, ſi bien que deſirant me conſeruer dans ma bonne fortu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, ou faire n’aufage auec la moindte perte que ie pourrois, i’ay</l>
        <l>
          <lb/>oſté obligeé de vancre mes ennemis ;&amp; n’en ayant point de plus</l>
        <l>
          <lb/>aillaat, ny de plus capable de me precipiter que ledit ſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Chauigny, i’ay fait vne action d’homme ſage de le faire arreſter</l>
        <l>
          <lb/>dans’ ſonpropre Gouuernement.,</l>
        <l>
          <lb/>Ie paſſe au ieur de la Riaiere faaory du Duc d’Orleans quia</l>
        <l>
          <lb/>l........-...2</l>
        <l>
          <lb/>LELLEE</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>heureuſement ſecondé́ le deſſein que l’auois de me deffaire de</l>
        <l>
          <lb/>Chauigny, à cauſe de l’inimitié qu’il auoit contre uy, ce fauor y</l>
        <l>
          <lb/>qui ſeroit auſſi rauy de ma diſgrace pous prendre ma place lous</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité de ſon Maiſtre, ne voyant perſonne en ſon deſſein qui</l>
        <l>
          <lb/>luy en puſt empeſcher l’entré́e dans vne deéroute de ma fortune</l>
        <l>
          <lb/>ue ledi ſieur de Chsaigny, qui etoit conſidereé dans le Conſei¬</l>
        <l>
          <lb/>comne va home capable de gouuetner l’Eſtat auee ſuccez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>s’imginans qu’il me faudroit en a quter la parie pour termi¬</l>
        <l>
          <lb/>ner &amp; pour compoſer tous les differends, &amp; qu’infailliblement la</l>
        <l>
          <lb/>ein ſe ſeruiroit dudit ſieur de Chauigny pluſtoſt que de perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>e pous le maniement des affaires, &amp; qu’ainſi il ſeroit fruſtré de</l>
        <l>
          <lb/>ſes vai nes eſperances, &amp; en danger d’eſtre dominé par ſon enne¬</l>
        <l>
          <lb/>ay qui pouuoit ae ſucceder ſelon toutes les apparences du mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de, m’accorda la protecion de ſon Maiſtre le Duc d’rle ans,</l>
        <l>
          <lb/>poueuos que ie luy donaſſe parole d’oſter Chauigny de la poſtu¬</l>
        <l>
          <lb/>e d pouoir enrer dans les affaires, &amp; d’y auoir par ci-apres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ie les ferois enpriſonnuer.</l>
        <l>
          <lb/>Is-’appetceus incontinent de la ruſe &amp; de là ie commença</l>
        <l>
          <lb/>à prendre ne bonne &amp; fet me eſperance de me deffaire aiſémen</l>
        <l>
          <lb/>de l’vn &amp; de l’aure, &amp; que commençanat par Chauigny, ie vien¬</l>
        <l>
          <lb/>drois bien à̀ bout de la Riaiere auee le temps par le moyen d’vne</l>
        <l>
          <lb/>Lilgue que l’auois deſis commencée auee le Prince de Condé ul</l>
        <l>
          <lb/>atouſiours eu deſſein d’empeſcher autane qu’il pourroit la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>moion de la Riaiere, paree que ce Pince apprehende qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>vueille gouuerner l’Elat penduat la Regenoe, s’il deuenois Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal,  croit qu’il loy ſeroit aiſé de le faire an ſe ſeruant de l’aui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſmorite de ſon iire, &amp; qu’ainſi l ſeroit  la mercy de l’ambi¬</l>
        <l>
          <lb/>lon de ce faquin, &amp; ſujet aux foihleſſes &amp; aux lachetez du Lue</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans. (Songez que celay qui parle eſ en nfolaent,ui  poin</l>
        <l>
          <lb/>la petfidie à la qlité d’eſtaager, &amp; deetez l’audace qu’il a d¬</l>
        <l>
          <lb/>parler auee ant da meſpria d’vn pPuonee, aon aoins gran par ſe</l>
        <l>
          <lb/>vertus que par ſa naiſſance, &amp; qu’il ne peut appeller laſche qu’aà</l>
        <l>
          <lb/>eauſe peut-eſlre qu’il a aſee de bonmté poat le laiſer uiure,</l>
        <l>
          <lb/>’Me voila donc ligne auee la Riuiare pou faire chaſſer endere</l>
        <l>
          <lb/>aent Chauigny, &amp; on meſme eanps ligué conre la Ruiere anae</l>
        <l>
          <lb/>le PHince de Conde, a qui i’auois promis d’ermpeſcher de tour mo</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir, &amp; a Rome &amp; enuers la Reine la promoion de la iuie¬</l>
        <l>
          <lb/>e, pourueu qu’il youluſt n teps &amp; on lieu declaret que le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cede Conty ſon frere youloit eſtre Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>Sur ees entreſaites ie fais reſoudre au Conſeil ’empriſonnemert</l>
        <l>
          <lb/>de Chauigny, &amp; i’enuoye le ſieur le Tellier de Ruel ou la Cour eſtoit,</l>
        <l>
          <lb/>à Pans, &amp; luy donne ordre de le faire arreſter dans ſon Gouuerne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du Bois de Vincennes. I’en fus au meſme temps doner aduis</l>
        <l>
          <lb/>à la Riuiere, qui en ſauta de ioye, &amp; me promit derechef que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ieur le Dne d’Orleans me protegeroit hautement conre tous, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nuers tous.</l>
        <l>
          <lb/>Le ieu de la Riuiere faiſoit des merueilles pour moy dans ce mo¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, par la ioye qu’il auoit de voir ſon ennemy renuerſé, &amp; l’eſpe</l>
        <l>
          <lb/>rance qu’il auoir que ſon Chappeau de Cardinal arriueroit apres</l>
        <l>
          <lb/>Noël, &amp; qu’il auroit enrée au Conſeil, ou eſtant il faiſoit ſon</l>
        <l>
          <lb/>eompte qu’il viendroit aiſement à bout de moy par l’authoriré de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Maiitre.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes choſes ainſi diſpoſees i’auois autant beſoin de la faueur du</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condé, &amp; plus que de celle du Duc d’Orleans, pour me</l>
        <l>
          <lb/>maintenir &amp; m’appuyer contre les Parlementaires, parce que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn Ptrince courageux, hardy, habile, &amp; capable de former vn puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant party en France. Ie me liguay auee luy fortement, &amp; ie luy</l>
        <l>
          <lb/>promis, commei’ay deſia dit, que s’il vouloit me proteger i’empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cherois bien que la Riuiere ne fut Cardinal, au moins ſi oſt come</l>
        <l>
          <lb/>il eſperoit, quoy qu’on luy euſt promis, &amp; qu’il n’y auroit qu’a luy</l>
        <l>
          <lb/>oppoſer le Prince de Conty.</l>
        <l>
          <lb/>Me voyla donc’a la Cour parmy les deſordres de Paris &amp; du Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement protegé de ces deux Princes, qui dans leur ame me vou¬</l>
        <l>
          <lb/>droient peut eſtte voir au gibet. Ie ſurmonte cependant tous les ef¬</l>
        <l>
          <lb/>forts de mes ennemis, &amp; par ma conduire ie les ay rendus vains &amp;</l>
        <l>
          <lb/>inutils, mes affaires s’accommodans auec celles de l’Eſtat moyen¬</l>
        <l>
          <lb/>nant vne Declaration du Roy, &amp; toutes choſes eſtans paiſibles, la</l>
        <l>
          <lb/>Riuiere n’artendant plus que l’heure qu’on luy apporte les nouuelles</l>
        <l>
          <lb/>de ſa Promorion afin de iouer ſonieu, &amp; pour me dehroner, ſom¬</l>
        <l>
          <lb/>me le Prince de Condé de ſe declarer pour la pretent ion du Prince</l>
        <l>
          <lb/>de Conty au Cardinalat.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Prince ſe declaré, la Riuiere s’en plaint, mais en vain, il fait</l>
        <l>
          <lb/>fſaire des incartades impertinentes à ſon Maiſtre ſur ce ſujet, tnoy</l>
        <l>
          <lb/>ie m’en laue les mains, comme on dit, &amp; i’en reiette la faute aux</l>
        <l>
          <lb/>Princes: dis que ie ne puis que faire conre les deſſeins du Pr ince de.</l>
        <l>
          <lb/>Cony, que ſa pretention eſt iuſte &amp; railonnable, &amp; que ie n’en ſuis</l>
        <l>
          <lb/>pas l’autheur ny l’inſtigateur.</l>
        <l>
          <lb/>Apres tour qu’y a’il a dire, u’ay ie pas fſait nes affaires en habile</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>a-.¬,..-lada,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1S8</l>
        <l>
          <lb/>¬ r,, </l>
        <l>
          <lb/>Doteur &amp; ſage Politique, pour me conſeruer dans ma fortune. Que</l>
        <l>
          <lb/>les Meſſieurs ſe plaignent tant qu’ils voudront: fou be a ſour be il</l>
        <l>
          <lb/>n’y a que la main: S’ils auoient pu me faire quitrer la place, ils l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>groient nfailliblement fait. Ie ſuis ſiaſſeuré de leut bonne volonteé,</l>
        <l>
          <lb/>que ie leur en ay autant d’obligaion que s’ils l’auoien fair.</l>
        <l>
          <lb/>ie vous puis bien dire en confiance, que ſi Dieu me conſerue</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſtat ou ie ſuis iuſques a la Majorité́ du Roy de France, que ie</l>
        <l>
          <lb/>feray bien voir du pays aux vns &amp; aux autres, aux Princee &amp; a leurs</l>
        <l>
          <lb/>fauoris, &amp; que ie leur monſtreray que i’ay eſté eſleué en bonne eſcol¬</l>
        <l>
          <lb/>le. Ie vois bien que les Princes peſchent en eau trouble, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>vſurpent impunement dans les Prouinces l’authorité du oy pPe;</l>
        <l>
          <lb/>dant ſa minorité́: ils ſe trouueront bien loin de leur compre quand</l>
        <l>
          <lb/>le Roy ſortira de Page, ie ne leur demande qu’vn mois de ce emps¬</l>
        <l>
          <lb/>la pouir leut faire voir que ma paience n’eſt pas caionnerie, conne</l>
        <l>
          <lb/>i ſe l’imaginent: &amp; ie vous donne le plus huppe dens’eox dans la</l>
        <l>
          <lb/>Baſtille du moment que le Roy poura dire ie veux, ſans le conſens</l>
        <l>
          <lb/>tement de la Reyne ſa Mere.</l>
        <l>
          <lb/>Iuſoues a ee temps- la ie vous confeſſe que mes inthereſts me ſons</l>
        <l>
          <lb/>mille fois plus chers que ceux de toue la Ftance, &amp; que i’aimeroi</l>
        <l>
          <lb/>mieux que tout le Royaume ſut ſous la domination du TFure, que de</l>
        <l>
          <lb/>ſouftrir vne piequeure d’eſpngle au bout du doigt: Et ie vous aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>re que ſi dans vn certain remps les affaites generales &amp; particulieres</l>
        <l>
          <lb/>ne changent, &amp; que ie voye qu’il ne faſſe pas bon a Paris pour nor.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quele Parlement contiuue a me pouſe, commeie vs qul en</l>
        <l>
          <lb/>prendle chemn, ie rranſpoteray le Siege du  y hors de ’aris eo</l>
        <l>
          <lb/>quelque vile du Royaume, ou le ſeray en ſeurer, &amp; d’ou ie ne</l>
        <l>
          <lb/>vengeray ai loiſir de la canaile auſſ bien que duP’alenent quand</l>
        <l>
          <lb/>eoue Royaume deuroit perir: ſi c’eſt eſte mal habile homme que</l>
        <l>
          <lb/>de penſer genereuſement a ſa ſeureté particuliere, i’auoue que ie le</l>
        <l>
          <lb/>ſuis extrémement.</l>
        <l>
          <lb/>Mefieurs du Parlement de Paris ont fait auee moy, &amp; ie m’en</l>
        <l>
          <lb/>vengeray par l’authorite du y, lors qu’il ſera ajeu ,’ le ne le</l>
        <l>
          <lb/>puis ſtaire pendant le teſte de ſa inorite. Si ’en ay re cherché quel¬</l>
        <l>
          <lb/>quesvns d’amilie, ce ptocede ne peut pas eſre appelle ldieulny</l>
        <l>
          <lb/>rauagant: Ie voys bien preſentement qu’il eſt impoſſible que</l>
        <l>
          <lb/>iamais la confiance ſe reſtabliſſe de part &amp; d’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur dAuaux eſt encor vn de ceux de qui ie dois apprehender</l>
        <l>
          <lb/>la ſocieté, parce qu’il eſt de race de gens qui ne pardonnent point</l>
        <l>
          <lb/>leurs offenſes, &amp; qu’il a ſujet de ce plaindre de la protection que</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>i’ay departtie au ſieut Serient pendant la diuiſion qui a eſté ent’eux</l>
        <l>
          <lb/>dex dans Munſter. I’ay eſſayé de me hien remerre auec luy en ap¬</l>
        <l>
          <lb/>parenee, pendant les troubles &amp; les aſemblees du Parlement , a</l>
        <l>
          <lb/>cauſe du Preſident de Meſmes ſon frere, qui eſtoit capable de m’y</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir, &amp; qui eſt homme qui ne manque pas d’ambirion ny de pre¬</l>
        <l>
          <lb/>tentions. Mais à pteſent ie ne me ſoucie ny de l’vn ny de l’autre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; i’epere leur faire voir à leur tour que ie ne les crains gueres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que ie m’en paſſeray fort bien. Ne vous mettez point en peine de</l>
        <l>
          <lb/>moy: Conſeruez-vous, &amp; croyez que le pis qui me puiſſe arriue</l>
        <l>
          <lb/>eſt de rerourner a Rome en eſtat de me paſſert de tous nos ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que toutes ces trauerſes ne font autre mal à noſtre famille, que de</l>
        <l>
          <lb/>retarder le mariage de nes Niepces. Ie ſuis,</l>
        <l>
          <lb/>De Paris ceS. Decembre168.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre tres-humble ſeruiteur &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tres-obeifſant fils I. Mazarin..</l>
        <l>
          <lb/>alltlolſlloolotlootltelololt¬</l>
        <l>
          <lb/>LETTRE DV ROT A V D’VC D E MONBAZON PAIR</l>
        <l>
          <lb/>de France, Goaerneur &amp; Lieurenan General pour ſa ajeſté en la</l>
        <l>
          <lb/>ille de Paris é&amp; ſle de France.</l>
        <l>
          On Couſi, Cette Lettre eſt pour vous faire ſç̧auois, par</l>
        <l>
          <lb/>l’aduis de la Reyne Regente, Madame ma Mere, comme ie</l>
        <l>
          <lb/>me trouue ob’igeé auec vn exréme déplaiſir aà parir cette nuict meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me de ma bonne Ville de Paris, pour éuiter les pernicieux effects de</l>
        <l>
          <lb/>la mauuaiſe volonté d’aucuns Officiers de ma Cour de Par lement de</l>
        <l>
          <lb/>Patis, qui a paſſé ſi auant, qu’ils ont ptis iatelligence auec les En¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis declarez de cét Eſtat, &amp; en ſuitte ont conſpiré de ſe ſaiſir de</l>
        <l>
          <lb/>ma Perſonne, apres auoir entrepris, comme ils on fait en plulſieurs</l>
        <l>
          <lb/>choſes, ſur mon authorité, &amp; ſur celle que les Roys mes Predeceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurs ont bien voulu comnmuniquer à mes autres Cours Souuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, dequoy is deſire que vous donniez part a mes Fidelles Subiets</l>
        <l>
          <lb/>de ma bonne Ville de Paris, en artendant que ie vous faſſe ſçauoir</l>
        <l>
          <lb/>ma reſolution ſur ees occurrences: Que cependant vous ayez a vous</l>
        <l>
          <lb/>employer ſelon l’aur horité de voſtre charge, à ce qu’il n’arriue rien</l>
        <l>
          <lb/>en madite Ville, qui ſoit prejudiciable a mon ſeruice, n’y au repos</l>
        <l>
          <lb/>d’icelle, &amp; que vous aſſeuriez les Preuoſt des Marehands &amp; Eſche¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>’¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬yp</l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>uins, &amp; prineipaux Habitans, que demeurans, comme ils ont fait</l>
        <l>
          <lb/>de leur part iuſqu’a preſent, dans le deuoir de bons &amp; fidelles Sub¬</l>
        <l>
          <lb/>jets, ils receuront de Nous la continuation de tout bon &amp; fauora¬</l>
        <l>
          <lb/>rable trairement: Et ſur ce, le prie Dieu qu’il vous ait, mon Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſin, en ſa ſaincte &amp; digne garde..</l>
        <l>
          <lb/>Eſerite à̀ Patis, ce einquieéme iour de Ianuier é649. Signé,</l>
        <l>
          <lb/>LOVIS. Et plus bas, DE GVENE GAVD.</l>
        <l>
          <lb/>Et à la ſuſcription eſt eſcrit: A mon Couſin le Duc de Monba¬</l>
        <l>
          <lb/>zon, Pair de France, Gouuerneur, &amp; mon Lieutenant General ea</l>
        <l>
          <lb/>ma bonne Ville de Paris &amp; l’Iſle de France.</l>
        <l>
          <lb/>lolollotioltototlolotootol0</l>
        <l>
          <lb/>LETTRE DV  O A ’X PR EVOST DES MARCHANDS</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Eſcheuins de la ille de Pars.</l>
        <l>
          <lb/>DE PAR LE ROY.</l>
        <l>
          <lb/>Res chers &amp; bien-amez, eſtans obligez aueec vn tres- ſenſibe</l>
        <l>
          <lb/>deplaiſir de partir de noſtre bonne Ville de. Paris cette nuict</l>
        <l>
          <lb/>meſme, pour ne pas demeurer expoſez aux pernicieux deſſeius</l>
        <l>
          <lb/>d’aucuns Ofſiciers de noſtre Cour de Parlement de Paris, leſquels</l>
        <l>
          <lb/>ayant intelligence auecl es ennemis ideclarez de nose Eſtat,apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir atrenteé contre notre authorité en diuerſesmanieres, &amp; abu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé longuement de noſtre bonté, ſe ſont portez iuſques à conlpires</l>
        <l>
          <lb/>de ſe ſaiſir de noſtre propre perſonne: Nous auons bien voulu, de</l>
        <l>
          <lb/>l’auis de la Reyne Regente, noſtre tres-honoreée Dame &amp; Mere,</l>
        <l>
          <lb/>vous donner part de noltre reſoluion, &amp; vous ordonnet, comme</l>
        <l>
          <lb/>nous faiſons rres expreſſeémeot, de vous employor ontout ce qui</l>
        <l>
          <lb/>dependta de vous, pour empeſcher qu’il ’arriue rien en noſtrediue</l>
        <l>
          <lb/>Ville qui puiſſe en alterer le repos, n’y preiudicier à noſtre ſeruice,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous aſſeurer que comme nous eſperonsque ous les Bourgois</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Habians d’icelle, contiuueront auec vous dans le deuoir de</l>
        <l>
          <lb/>bons &amp; fidelles Snbiets, ainſi qu’ils ot fait iuſques aà preſent, auſi</l>
        <l>
          <lb/>ils receuront de Nous route lorte de bon &amp; fauorable traistemens,</l>
        <l>
          <lb/>nous reſeruant de vous faire ſçauoir dans peu de iours, les ſuirtes de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre reſolution, &amp; cependant nous confians en voſtre fideliré &amp;</l>
        <l>
          <lb/>affection à noſtre ſeuice, naous ne vous ſerons lapreſente plus lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gue</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>gue ny plus expreſſe. Donné à Paris, le cinquieme lanuier mil ſix</l>
        <l>
          <lb/>ens quarante neuf. Signé, LOVIS</l>
        <l>
          <lb/>DE GVENEGAVD.</l>
        <l>
          <lb/>Et plus bas,</l>
        <l>
          <lb/>E à la ſuſcription eſt eſcit, A nos tres chers &amp; bien amez les</l>
        <l>
          <lb/>Peuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de noſtre bonne Ville de</l>
        <l>
          <lb/>Paris.</l>
        <l>
          <lb/>otoolodltoooolbi o</l>
        <l>
          <lb/>Eusſſooeeosi &amp;oeiei oiledoieqooy quat</l>
        <l>
          <lb/>oe ’e’A  </l>
        <l>
          <lb/>ETTE DE SoON ALTESSE ROIALELE, ArX PRVOST</l>
        <l>
          <lb/>des ſarchands &amp; E ſcheuins de la ille de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>A  Eſieurs, La dépeſehe du Roy vous aura lformé du moi</l>
        <l>
          <lb/>qu’a eu ſa daſeſte pout ſotit de Panis: Ces meſmea canſes</l>
        <l>
          <lb/>’ont porte a luy donner ce conſeil, reconnoiſſant par l’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uis qu on a eu qu’vne plus longue demeure fuſt deuenueé preiudicia¬</l>
        <l>
          <lb/>ble à la ſeurere de ſa Perſonne. Vous auez donné dans les occaſions</l>
        <l>
          <lb/>paſſees des preuues ſi partieculieres de voſtre fidelité́ au ſeruice du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, dont il aeſté tres ſatisfait, que ie ne doure pas que vous ne les</l>
        <l>
          <lb/>conrinuye2 &amp; augmentiez, ſi faire ſe peut, en cete importante</l>
        <l>
          <lb/>rencomrre. C’eſt dequoy ie ſuis bien perſuade, &amp; dont i’ay fait aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurer Leurts Maieſte, ſoyez le auſſi de mon affection &amp; que ie ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ray touſiours,</l>
        <l>
          <lb/>Signeé,</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre bien bon amy</l>
        <l>
          <lb/>GASTON.</l>
        <l>
          <lb/>Et à coſté eſt eſcrit, A Paris le cinquíme Ianuier 1649¬</l>
        <l>
          <lb/>E à la ſuſcription, A Meſieurs les Preuoſt des Machands &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Eſcheuins de la Ville de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>qtt ldotlltteloltlllotot</l>
        <l>
          <lb/>AVTRE LETTRE DVROT AVX PREVOST DES</l>
        <l>
          <lb/>Marchauds, ſcheums &amp; abitans de ladte ille de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>DE PAR LE ROY.</l>
        <l>
          <lb/>Res- ehers &amp; bien amez, Nous vous fiſmes hier ſç̧auoir les</l>
        <l>
          <lb/>raiſons qui nous ont obligé à ſorrir de Paris: Maintenant nous</l>
        <l>
          <lb/>vous faiſons cete Letre, de l’aduis de la Reyne Regente Noſtre</l>
        <l>
          <lb/>tres-honorée Dame &amp; Mere, pour vous dire que nous auons com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandé à noſtre Cour de Parlement de Paris, de transferer ſa ſeance</l>
        <l>
          <lb/>en noſtre Ville de Monrargis, auee deffenſes de faire aucune fn</l>
        <l>
          <lb/>ction de Iuges dans ladite Ville de Paris, &amp; à nos’Subiets de les re¬</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre, ainſi que vous l’apprendrez plus partieulierement par</l>
        <l>
          <lb/>les Lettres Parentes que nous en auons fait expedier, dont nous</l>
        <l>
          <lb/>en auons bien voulu-enuoyer coppie, ne doutant pas que vous ne</l>
        <l>
          <lb/>nous rendiez, auec tous les Bourgeois &amp; Habitans de noſtredite</l>
        <l>
          <lb/>Ville, l’obeiſſance que vous nous deuez: Ce qui nous donnera ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>iet d’y retourner plus promptement, ne iugeant pas à propos de le</l>
        <l>
          <lb/>faire, que noſtredite Cour n’en ſoit ſortie: Et vous aſleurant que</l>
        <l>
          <lb/>nous deitons vous donner de plus en plus des témoignages de l’af¬</l>
        <l>
          <lb/>fſection &amp; de l’amour que nous auons pour noſtredite Ville, N’</l>
        <l>
          <lb/>faite donc faute: CAR tel eſt noſtre plaiſir. Donné a Sainct Ger.¬</l>
        <l>
          <lb/>-main en Laye, leſixiéme iour de Ianuiet6 49. Signé, LOVI S.</l>
        <l>
          <lb/>DE GVENE GAVD.</l>
        <l>
          <lb/>Et plus bas,</l>
        <l>
          <lb/>Et deſſus eſt eſcrit, A nos tres chets &amp; en amez les Preuoſt</l>
        <l>
          <lb/>des Mar chanls, Eſcheuins &amp; Habitans de noſtre bonne Ville de</l>
        <l>
          <lb/>Paris.</l>
        <l>
          <lb/>looottooloottoltlottloottfotlio¬</l>
        <l>
          <lb/>9  7 </l>
        <l>
          <lb/>y   ¬   ¬</l>
        <l>
          <lb/>LETTRE DE ONSIERLE PRI N CE</l>
        <l>
          <lb/>à omſieur de AConbazon.</l>
        <l>
          <lb/>ONSIEVR,</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez appris par la Lettre du Roy, les raiſons qui ont</l>
        <l>
          <lb/>obligé Sa Maieſté à̀ prendre la reſolution de ſorrit de Paris, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à moy de la luy conſeiller, ayant eſté bien informé du danger ou ſa</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>Perſonne ſe trouuoit expoſé́e pat vn plus long ſeiour. Ie ne doute</l>
        <l>
          <lb/>point qu’en ce rencontre vous ne donniez des marques de oſtre af¬</l>
        <l>
          <lb/>fecion ordinaire au ſeruice du Roy: Ce qui vous lera d’aurant plus</l>
        <l>
          <lb/>aiſé que vous trouuerez, ie m’aſſeure, les Habitans de Paris en la</l>
        <l>
          <lb/>meſme diſpoſition où ils ont rouſiours eſte, de rendre au Roy toute</l>
        <l>
          <lb/>ſorte d’obeiſſance &amp; de fidelité́. Sur ce ie ſuis,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur,</l>
        <l>
          <lb/>Signé,</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre bien humble ſeruiteur,</l>
        <l>
          <lb/>LOVIS DE BOVRBON.</l>
        <l>
          <lb/>A eoſté, Le 6. Ianuier 1 é6 49.</l>
        <l>
          <lb/>Et a la ſuſcriprion eſt eſcrit:, A Monſieur le Duc de Monbazon,</l>
        <l>
          <lb/>Pair de France, Gouuerneur pour le Roy de l’Iſle de France, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>la Ville de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>otatttttloilelototototodltlldlot.</l>
        <l>
          <lb/>Autre ettre de onſieur le Prince àLefieurs les Preuoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Aarchamds &amp; Eſcheuins de la ille de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>ESSIEVS,</l>
        <l>
          <lb/>Vous aurez eſté informez par la dé́peſche du Roy, de ce</l>
        <l>
          qui a obligeé Sa Maieſté à̀ ſortir de Paris: Les meſmes raiſons</l>
        <l>
          <lb/>m’ont porté aà luy donner le conſeil, reconnoiſſant qu’vn plus long</l>
        <l>
          <lb/>ſeiourt euſt eſté aſſeurément preiudiciable à la ſeureté de ſa Per ſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne. Vous auez donné par le paſſe tant de preuues de voſtre fidelité</l>
        <l>
          <lb/>au ſeruice du Roy, &amp; Sa Maieſté en eſt ſi ſaisfaire, que ie ne doute</l>
        <l>
          <lb/>point que vous ne les continuyez en ce rencontre &amp; me donniez</l>
        <l>
          <lb/>moyen de vous faire paroiſtre que ie ſuis,</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre rres-affectionné́ à vous faire ſeruice,</l>
        <l>
          <lb/>Meſfſieurs,</l>
        <l>
          <lb/>LOVIS DE BOVRBON.</l>
        <l>
          <lb/>Signé,</l>
        <l>
          <lb/>Et a coſté, e 6. Ianuier 1649.</l>
        <l>
          <lb/>Er a la ſuſeripion eſt eſcrit, A Meſſieurs, Meſſieurs les Preuoſt</l>
        <l>
          <lb/>des Marchands &amp; Eſcheuins de la Ville de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>ttotolo loobololotlltlol’ tootoolel</l>
        <l>
          <lb/>Declaration du Roy ſur le ſuiet de ſa ſortie de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de Nauarre:</l>
        <l>
          <lb/>LL A tous ceux qui ces preſentes Letres verront, Salut. Les aſ¬</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ll:</l>
        <l>
          <lb/>-e¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>-e</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>ſleuanees que nous auoi donnees noſre Cout de Parlement deP</l>
        <l>
          <lb/>lis ous l oaene leu Ceonde noſe eaoue eile uninoe oueu</l>
        <l>
          <lb/>lelſnennles des Cuomo pnes ue non inin ni  ounne de</l>
        <l>
          <lb/>au l o eunaninn qui nuon eſ e onenes nleun e nrneeſes</l>
        <l>
          <lb/>le popoiiou de a Cnbre de Souna lous ſui euoeleen</l>
        <l>
          <lb/>lie donne ſuiet de eonſenit à ce que l’on auoit deſire de Nou</l>
        <l>
          <lb/>dais depuis peu nous auoo veu des ee cds rou conurires au pe</l>
        <l>
          <lb/>leſle es non unoient eſue ſi ſodemnelenmen pnones d&amp; one iole</l>
        <l>
          <lb/>Con de ademene eſtoit d’autant plus obligee d’obſeues elioie¬</l>
        <l>
          <lb/>lenn, qoe le ueſooea &amp; roeſinee qu’ele oous dort l deuoit</l>
        <l>
          <lb/>np ſelui dl ne rlineorenodae qu nonus pni donie r ns onre e</l>
        <l>
          <lb/>l l toos nons eu grand plaſit de ſnure les conſeils que lon</l>
        <l>
          <lb/>nne ue eu ne reires po reron oe on deſonleu rne l oun le</l>
        <l>
          <lb/>Jl detne duns noilre Enats E bien que lu fome que l on auot</l>
        <l>
          <lb/>ue us pi enepeienet ds eonemi a e une loe ie oe e</l>
        <l>
          <lb/>ees eanmoinus lamout que ous oon ponmnosPeoupe nousa</l>
        <l>
          <lb/>ſ r ie le le nuanis preede que l’en ouoi en qutleſe</l>
        <l>
          <lb/>l e uionne dlis ̀ oeſent que oous onus ſani loun e u</l>
        <l>
          <lb/>nuunnueien eu ie uiea lenie eine li nſlnnerunen n e</l>
        <l>
          <lb/>eule uneu ne coun de p de en ee ene e ee nlneler</l>
        <l>
          <lb/>oenoe peoe enee ne elnie re paſneiun leneni ei enoeneuie</l>
        <l>
          <lb/>enee s er n uis le ſ nu loie neple onour ean pnielon ele</l>
        <l>
          <lb/>ade e leeſi eree ino ees nie enr eſe eoe e ilenee</l>
        <l>
          <lb/>oeeies u i elhe arnns que ouene uus le eſunmnenr</l>
        <l>
          <lb/>one e e oeae olre eoloie es onr e onſl ne ee r e</l>
        <l>
          <lb/>ou inu oeae do nrea ious oaminuenoon e one nlen le nre</l>
        <l>
          <lb/>aoe uol une ne eſdenres eon en ieir ne le ene ei ee</l>
        <l>
          <lb/>le ee un u eron eoue d ſiond un n pe plunr ene</l>
        <l>
          <lb/>unenr iuneunu ien n o uie ios onen ſnun ſe eoe nue</l>
        <l>
          <lb/>nonr e i e uie eu en nounns ernonr pniſr e enſere ee</l>
        <l>
          <lb/>le oue e u ee e arenerus de conſenmu a voriee oeta uel</l>
        <l>
          <lb/>euelueai un eor rue de lu ne de unu oie eu dene u et</l>
        <l>
          <lb/>ne euen e nrni e neoie ieogouone uei e noe eſ enle et</l>
        <l>
          <lb/>anins  e naſiue coun de nailernn lai i in le edl ne</l>
        <l>
          <lb/>Do e ei ſon pous l olen de nota aleos ou auon ems noe</l>
        <l>
          <lb/>3  i reene osirernilionus deneuemaue oouareeuions &amp; du</l>
        <l>
          <lb/>lonene oues n noſine eſpeone deſone que le reuenn oninire</l>
        <l>
          <lb/>ee e et pnunues s e nus penoes en reod  ieme an nion leſ</l>
        <l>
          <lb/>eins ne ponons reieeuoir peſeement, puin quuu ne dour</l>
        <l>
          <lb/>uent</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>uent eſtre payez que dans des termes fort eſloignez. Ce qui nous</l>
        <l>
          <lb/>auoit donné ſuiet d’enuoyer vne Declaration à noſtre Chambre des</l>
        <l>
          <lb/>Comptes, pour authoriſer la remiſe que nous ſerions obligez de fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re à ceux qui ſeroient des aduances de nos reuenus, pour ſubuenir</l>
        <l>
          <lb/>aux depenſes preſentes de noſtre Eſtat. Cependant noſtredire Cour</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement s’eſt non ſeulement oppoſée à la verification de certe</l>
        <l>
          <lb/>Declaration, mais meſmes quelques particuliers de cette Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnie ont ſollieite les Oficiers de nos Comptes de la reſuſer. Ainſi</l>
        <l>
          <lb/>Ion connoiſt aiſément les mauuais deſſeins qu’ils ont d’empeſcher</l>
        <l>
          <lb/>que nous n’ayons aucun ſecours dans les neceſſitez publicques, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont telles, que s’il n’y eſt promptement remedié, nous n’auons</l>
        <l>
          <lb/>point moyen de payer nos Gens de Guerre, n’y d’entretenir les Gar¬</l>
        <l>
          <lb/>Eiſons des places les plus importantes de noſtre Royaume: De ſorte</l>
        <l>
          <lb/>que nous ſerions enfin reduits a telle exttémié, que nous ne pour¬</l>
        <l>
          <lb/>rions reſiſter à la puiſſance de nos ennemis, qui rrouuans noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Royaume ouuert, ſans forees pour oppoſer à̀ leurs armes, y feroiene</l>
        <l>
          <lb/>tout le progrez qu’ils entreprendroient. Il eſt vray que lors que nous</l>
        <l>
          <lb/>nous repreſentons la conduite de noſtredire Cour de Parlemens,</l>
        <l>
          <lb/>nous ne ſçaurions voir qu’auee indignation, que des Officiers qui</l>
        <l>
          <lb/>n’ont autre puiſſance que celle que nous leur auons donnée, l’em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployenr aà la ruine de noſtre aurhorité, &amp; que ceux qui ont receu tant</l>
        <l>
          <lb/>de graces de Nus, au lieu d’en auoir la reconnoiſſance, par vne in¬</l>
        <l>
          <lb/>gratitude qui n’a point d’exemple, rrauaillent auec deſſein formé, à</l>
        <l>
          <lb/>porter noſſre Eſtat dans vne ruine aſſeurée. Nous aurions grand ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>iet de craindre que Dieu ne nous fiſt reſſentir les effects de la colere,</l>
        <l>
          <lb/>en rerirant les graces &amp; les benedictions qu’il a verſées ſi heureuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſur noſtre egne, que’nous pouuons dire, qu’il n’y a point eu</l>
        <l>
          <lb/>dans les ſiecles paſſez vne adminiſtration plus glorieuſe &amp; plus heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſe que celle de noſtre Minorité, ſi nous ne nous ſeruions de la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance qu’il nous a donnée pour la conſeruation de noſtre Eftat,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; imirant les Roys nos Predeceſſeuts, nous ne nous oppoſions aux</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſes de noſtre Cour de Parlement, qui s’eſleuant au deſſus du</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir que nous luy auons donné, ſe rend indigne de celuy de la</l>
        <l>
          <lb/>Magiſtrature, dont les Roys nos Predeceſſeurs &amp; Nous les auons</l>
        <l>
          <lb/>honorez. Nous ſç̧auons bien que les plus ſages de la Compagnie</l>
        <l>
          <lb/>ſont emportez par le plus grand nombre de ceux qui agiſſent pas</l>
        <l>
          <lb/>des inthereſts particuliers, qui ne ſont que trop cognus. Nous ſom¬</l>
        <l>
          <lb/>es bien iufor mez des pratiques &amp; des intelligẽces qu’ils ont entre¬</l>
        <l>
          <lb/>nus auec nos Enemis, &amp; des mauuais deſſeins qu’ils ont u de</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>erre--eeeee¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>ſaire arreſter noſtre Perſonne, publian auee artifice, pour perſua¬</l>
        <l>
          <lb/>der le Hbirans de noſtre bonne V lle de Paris, que nos conſeruons</l>
        <l>
          <lb/>touſiours vn reſſentiment des mouuemens deruiers, auec deſſein de</l>
        <l>
          <lb/>leur en faire porter la peine, &amp; qu’il n’y a que ce ſeul myen de s’en</l>
        <l>
          <lb/>garantit. Dieu nous eſt a témoin combien nous ſommes eſloignez</l>
        <l>
          <lb/>de ces penſées, &amp; qu’au contraire nous ne r rauaillons que pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruer le repos &amp; la tranquilité dans noſtre bonne Ville de Paris, n’i¬</l>
        <l>
          <lb/>gnorant pas que ce quis’eſt paſſé dans ces dernieres occaſions, n’a</l>
        <l>
          <lb/>eſté que l’effet de l’amour que leſdits Hbitans ont pour Nous, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’arreſter le cours des pernicieux deſſeins des fatieux qui n’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>que trop cognus. Auſſi pouuons nous dire que non ſeulement nous</l>
        <l>
          <lb/>ſommes eſloignez de ces ſentimens, mais auſſi que nous les auons</l>
        <l>
          <lb/>en horreur. Nous l’auons aſſez remoigné, &amp; nous le ferons de plus</l>
        <l>
          <lb/>en plus cognoiſtre par les graces qu’ils receuront de Nous. Ainſi</l>
        <l>
          <lb/>l’on n’a rien oublié pour corrompre la fidelité de nos Subiers, iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques la meſme que d’intimider nos fidelles Offieiers du Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>leur donoant des aduis que le peuple les mal-traitreroit s’ils pre¬</l>
        <l>
          <lb/>noient les bonnes reſolutions pour le bien de noſtre ſeruice. Toutes</l>
        <l>
          <lb/>ces conſiderations nous ont fait reſoudre à nous retirer, voyant</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y auoit point de ſeureté́ pour noſtre Perſonne au milieu de</l>
        <l>
          <lb/>tous ces factieux, n’y de liberté dans noſtre Cour de Parlement pour</l>
        <l>
          <lb/>nos fidelles Officiers. Cependant nous auons conſioereé combien il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit important de ne pas laiſſer en noſtre abſence noſtredire Cour</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement de Paris tenit ſa ſeance en ladite Ville, ayant auee</l>
        <l>
          <lb/>raiſon grand ſuiet de eroire que ſi en noſtre preſence les factieux</l>
        <l>
          <lb/>ont oſé reſiſter à̀ nos commandemens ſi iuſtes, &amp; rramer de ſi per¬</l>
        <l>
          <lb/>nicieux deſſeins contre noſtre Perſonne &amp; le bien de noſtre Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>qu’en noſtre abſence ils prendroient l’oceaſion de former de nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelles pratiques pout corrompre la fideliré de nos bons Offieiers &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Subiers, &amp; exciter des mouuemens que nous aurions peine a eſtouf¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer, ſi nous ne les preuenions promptement. C’eſt auec vn extré¬</l>
        <l>
          <lb/>me déplaiſir que nous nous voyons forcez d’auoir recours à ces</l>
        <l>
          <lb/>remedes, ſans leſquels nous preuoyons la perte affeurée de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>authorité, qui ſeroit bien-toſt ſuiuie de celle de noſtre Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Nous auons differé autant que nous auons pû, &amp; nous n’auons</l>
        <l>
          <lb/>obmis aucun moyen pour ramener ees mauuais eſprits das leur</l>
        <l>
          <lb/>deuoir, iuſques à relaſcher beaucoup de noſtre authorité: Mais</l>
        <l>
          <lb/>apres que nous auons reconnu que noſtre patience ne ſeruoit qu’a</l>
        <l>
          <lb/>les fortifier dans leuts mauuuais deſſeins, Nous nous ſommes en</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>i reſolus de nous ſeruir de l’hauthorité que Dieu nous a donńe</l>
        <l>
          <lb/>pour la conſeruation de noſtre Eſtat. A CES C AVS E S, apres</l>
        <l>
          <lb/>auir declareé que noſtre intrention eſt de conſeruer toutes les graces</l>
        <l>
          <lb/>que nous anons faires à nos Subiets &amp; Officiers par nos Declara¬</l>
        <l>
          <lb/>gioos dernieres, &amp; particulierement à̀ noſtte bonne ville de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que nous n’entendons en façon quelconque les diminuer; D E</l>
        <l>
          <lb/>L’ADVIS de la Reyne Regente noſtre tres-honorée Dame &amp; Mere</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre tres cher &amp; tres-amé Oncle le Duc d’Orleans, de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>tres-cher &amp; tres- amé Couſin le Princé de Condé, &amp; de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>certaine ſcience, pleine puiſſance &amp; authorité́ Royale, Nous auons</l>
        <l>
          <lb/>or donné &amp; ordonnons, voulons &amp; nous plaiſt que dans vingt quatre</l>
        <l>
          <lb/>heures du iour des preſentes, tous les Officiers de noſttedite Cour</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement ayent à ſortir de noſtredite ville de Paris, &amp; que dans</l>
        <l>
          <lb/>quinzaine apres ils ayent a ſe rendre en noſtre Ville de Montargis,</l>
        <l>
          <lb/>en laquelle nous anons de noſtre meſme puiſſance &amp; aurhoritré,</l>
        <l>
          <lb/>transferé le ſiege de noſtredite Cour de Par lement, pour y rendre</l>
        <l>
          <lb/>la luſtice à nos Subiets, &amp; y faire les fonctions de leurs charges tant</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi longuement qu’il nous plaita, Et à̀ faute de ſortir par noſdits</l>
        <l>
          <lb/>Officiers dans les vingr quatre heures, &amp; de ſe rendre dans ledit</l>
        <l>
          <lb/>emps de quinzaine en noſtredite ville de Montargis, NO V S les</l>
        <l>
          <lb/>auons dés a pteſent declaré &amp; declarons Criminels de leze Majeſté,</l>
        <l>
          <lb/>Ordonné &amp; ordonnons qu’il ſera procedé contre eux comme rebel¬</l>
        <l>
          <lb/>les &amp; deſobeiſſans à nos commandemens, par confiſeation de</l>
        <l>
          <lb/>corps &amp; de biens, Leur faiſant deffenſes tres expreſſes de faire au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun acte de leur Iuriſdiction, ny de continuer la fonction de leurs</l>
        <l>
          <lb/>charges en noſtredite ville de Paris, &amp; à rous nos ſubiets de les re.</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre pour Iuges, ny de leur obeir, a peine d’eſtre procedé</l>
        <l>
          <lb/>eontre eux comme tebelles &amp; deſobeiſſans a nos commandemens:</l>
        <l>
          <lb/>CAR TEL eſt noſtre plaiſit. En teſmoin dequoy nons auons</l>
        <l>
          <lb/>fair mettre &amp; appoſer noſtre ſeel à ces preſentes. DONNE à ſainét</l>
        <l>
          <lb/>Ger main en Laye le ſixieſme iour de Ianuier l’an de grace mil ſix</l>
        <l>
          <lb/>cens quarante neuf, Et de noſtre Regne le ſixieſme.</l>
        <l>
          <lb/>Signé, LOVIS. Et plus bas, Par le ROY, la Reyne Regente</l>
        <l>
          <lb/>ſa Mere preſente, DE GVENEGAV D: Et ſeellé́ ſur double</l>
        <l>
          <lb/>queuë de eire iaulne.</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eeee-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeee¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>lololooloollllolotmtttoototo.</l>
        <l>
          <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES D E PARLEMENT.</l>
        <l>
          <lb/>E iour la Cour, toutes les Chambres aſſemblées ſur l’auis don¬</l>
        <l>
          <lb/>né que le Roy s’eſtoit retite de eete ville de Paris la nuict</l>
        <l>
          <lb/>dernmiete, Ouy les Eſcheuins, preſens les Gens du Roy auſſi ouys en</l>
        <l>
          <lb/>leurs Coneluſions: La mariere miſe en deliberarion, A ordonné &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ordonne, que pour la ſeurere de cette Ville &amp; Fauxbourgs, par l’or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre du Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins, gat des ſeront faites</l>
        <l>
          <lb/>par les Bourgeois d’ieelle, ans de lour que de nuictsEt corps de par¬</l>
        <l>
          <lb/>de mis &amp; poſe la nuict, &amp; chaiſnes tendues ſi beſoin eſt. Fait deften¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes a rouresperſonnes de quelque qualiié &amp; covndition qu’elles ſoient</l>
        <l>
          <lb/>d’enleuer aucune arme ny bagage, &amp; à tous Colonels &amp; Capitaines</l>
        <l>
          <lb/>d’en laiſſer ſortir. Enioint aux Officiets du Roy au Chaſtele tenir</l>
        <l>
          <lb/>Ia main au fait de la Police pour les denrées &amp; marchandiſes. Et ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uant l’Arreſt du 3 Septembre dernier,enioins a tous Gouuerneurs</l>
        <l>
          <lb/>Capitaines, Maire, Eſeheuins Dailuiſts,Seneſehau &amp; leurslaiene</l>
        <l>
          <lb/>ans, des Vles bourgs &amp; Bour gades, Pons &amp; paſaes ving</l>
        <l>
          <lb/>lieue a laronde, &amp; es enuirons de cetredie Ville, laiſſer paſſerli¬</l>
        <l>
          <lb/>brement les Viures &amp; Denreées qui ſeront deſtinées pour apporter</l>
        <l>
          <lb/>en icelle. Leur fait tres expreſſes inhibiions &amp; defenſes de rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit aueunes gatniſons ny logement de Gens de guere leur enioint</l>
        <l>
          <lb/>auſ faire en ſorte que les Vire &amp; Denrées ſoient appotrées en cet</l>
        <l>
          <lb/>edie Ville ſans aucun empeſchement, a cetre fin eſeoter &amp; aſſifter</l>
        <l>
          <lb/>eeusx oquiles apporreront , à peime d’en eſopondrs enleurs ons E</l>
        <l>
          <lb/>leale preſenſ Areſl leu &amp; publie à ſen de Trompe &amp;ery publes</l>
        <l>
          <lb/>fehe es Carefours de eeiredie Ville &amp; Faubourgs, &amp; enuoré</l>
        <l>
          <lb/>viles aueonuiſines pou yeures auſileu pos unidhei</l>
        <l>
          <lb/>q’ anueun n’en pretende cauſe d’ignorance. Fait en Paileent le 6¬</l>
        <l>
          <lb/>Ianuier mil ſix cens quarante neuf.</l>
        <l>
          <lb/>Signé,</l>
        <l>
          <lb/>r  ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬r TJ 1</l>
        <l>
          <lb/>L   L L  .</l>
        <l>
          <lb/>Qtotlolotte</l>
        <l>
          <lb/>llolotlo</l>
        <l>
          <lb/>EXTRAIT DES REGISTRES DV CONSEIL D’ESTAT.</l>
        <l>
          <lb/>E Poy eſant en ſon Conſeil, la Reyne Regene ſaMerep¬</l>
        <l>
          <lb/>L ſente, bien inſorme de l’ Aeſt donné pan la Cous de Panle</l>
        <l>
          <lb/>meat</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>net eſtant de preſent à Paris, portant deffenſes aux Villes ſitué́es</l>
        <l>
          <lb/>à vingr lieuës à la ronde de ladite Ville de Paris, de reeeuoir les</l>
        <l>
          <lb/>Troupes de ſa Majeſlé; Conſiderant combien il importe de ne pas</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrir telles entrepriſes &amp; attentats ſur ſon authorité, par des Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers qui n’ont aueun pouuoir de prendre connoiſſance des ordres</l>
        <l>
          <lb/>de la Guerre, qui font aſſez paroiſtre par vn tel procedé leurs man¬</l>
        <l>
          <lb/>uais deſſeins de ſouſleuer les eſprits des peuples, &amp; de les porterà</l>
        <l>
          <lb/>la ſedirion, leur donnant pretexte de s’oppoſer au volontez deſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſt́: De l’aduis de la Reyne Regente ſa Mere, a cafſeé &amp; annullé́</l>
        <l>
          <lb/>edit Arreſt, comme donné par attentat ſur ſoh anthbrité́ &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>gens n’ayans en ee reg d aocun pouuoir: A fait &amp; fait tres axpreſſes</l>
        <l>
          <lb/>inhibitions &amp; deffenſes aux Officiers, Maires Eſcheuins &amp; Habi¬</l>
        <l>
          <lb/>tans deſdites Villes &amp; autres lieux, de deferer audit Arteſt, ny de</l>
        <l>
          <lb/>permettre qu’il en ſoit fait aucune ſignification: leur enjoint de re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceuoir les gens de Guerre qui leur ſeront enuoyez par la Mjeſté́, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auſdits gens de Guerre de viure en bonne diſcipline &amp; police ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uant les Reglements ſur ce faits, à peine par les Chefs commandans</l>
        <l>
          <lb/>Jeſdites Troupes d’enreſpondre en leurs priuez noms.</l>
        <l>
          <lb/>Ordonne en ore Sadite Maijeſté, que les porteurs dudit Arreſt,</l>
        <l>
          <lb/>ſeront arreſtez, &amp; que le procez leur ſera fait &amp; parfait comme a des</l>
        <l>
          <lb/>ſeditieux.</l>
        <l>
          <lb/>Fait au Conſeil d’Eſtat du Roy, renu à S. Germain en Laye, Sa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté y eſtant, la Reyne Regente ſa Mere preſente, le 7. iour de</l>
        <l>
          <lb/>Ianuier mil ſix cens quarante neuf.</l>
        <l>
          <lb/>Signé DE GVENEG A VD.</l>
        <l>
          <lb/>OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de Nauarre:</l>
        <l>
          <lb/>L Au premier noſtre Huiſſier ou Sergent, Nous te mandons par</l>
        <l>
          <lb/>ces preſentes, ſigné́es de noſtre main, que l’Arreſt ce iourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>donné en noſtre Conſeil d’Eſtat, Nous y eſtant, la Reyne Regente</l>
        <l>
          <lb/>noſtre tres honorée Dame &amp; Mere preſenre, dont l’extraict eſt cy¬</l>
        <l>
          <lb/>attaché ſous le contreſeel de noſtre Chancellerie, par lequel nous</l>
        <l>
          <lb/>anons caſſé &amp; annullé́ l’Arreſt donné par la Cour de Parlement</l>
        <l>
          <lb/>eſtant a preſent a Paris, port ant deffenſes aus Villes ſiuées à vingr¬</l>
        <l>
          <lb/>lieuës à laronde de ladite Ville, de receuoir nos Troupes, Tu ayes à</l>
        <l>
          <lb/>ſignifier aà tous ceux qu’il appartiendra, afin qu’il n’en pretende cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe d’ignorance, &amp; leur faſſe les inhibitions &amp; deffenſes y eontinuës,</l>
        <l>
          <lb/>nſemble rous aurres actes &amp; exploirs neceſſaires, ſans pour ce de¬</l>
        <l>
          <lb/>mander aueunconge, Placet, Viſa, ny Pareatis: Car tel eſt noſtre</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>30</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir. Donń à S. Germain en Laye le 7. lour de lanuler, l’an de</l>
        <l>
          <lb/>grace mil tix cens quarante neuf. Et de noſtre Regne le ſixié¬</l>
        <l>
          <lb/>me. Signe LOVIS. Et plus bas, Par le Roy, la eyne Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſa Mere preſente, DE GVENEGAVD. Et ſeellé ſur</l>
        <l>
          <lb/>ſimple queuë de cire iaulne.</l>
        <l>
          <lb/>ltotooloootooooolololoteloto</l>
        <l>
          <lb/>é&amp;ôỗ éé oeſéôſoo6léôôeé̂</l>
        <l>
          <lb/>21            </l>
        <l>
          <lb/>r  ev    ¬ </l>
        <l>
          <lb/>j </l>
        <l>
          <lb/>T ROISESCE LEE D RO. AX</l>
        <l>
          <lb/>¬  </l>
        <l>
          <lb/>Preuoſt des Marchanmds &amp; Eſcheuins de la</l>
        <l>
          <lb/>ille de Paris</l>
        <l>
          <lb/>DE PAR LE ROY.</l>
        <l>
          <lb/>T Res chers &amp; bien- amez, Vous auez veu par la derniere Let¬</l>
        <l>
          <lb/>tre que nous vous auons eſcrite &amp; par la coppie que nous vous</l>
        <l>
          <lb/>auons enuoyé de noſtre Declaation, porrant lnterdction de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour de Parlement qui eſt a preſent a Paris, qu’elles ſont nos inten¬</l>
        <l>
          <lb/>tions a ſon Eſgard. Et parce que les Gens tenans ladite Cour, au lieu</l>
        <l>
          <lb/>de receuoir auec le reſpect &amp; la ſouſmiſſion res humble qu’ils de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient, le pacquet que nous leur auions fait addreſſer, &amp; que nous</l>
        <l>
          <lb/>leur auions bien voulu enuoyer par le ſieur de l’lſle Lieurenant aux</l>
        <l>
          <lb/>Gardes de noſtre Corps contenant noſtre Declas ation, ont refuſé</l>
        <l>
          <lb/>de le prendre de ſes mains, bien que ledit de l’Iſle leur fuſt preſenté</l>
        <l>
          <lb/>par nos Aduocats &amp; Procureur Generaux en ladite Cour, leur fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant ſcçauoir que c’eſtoit vn pacquet de noſtre part: en ſote qu’il n’y</l>
        <l>
          <lb/>auoit aueun pretexte ny excuſe raiſonnable de ne le pas ouurir, pout</l>
        <l>
          <lb/>y voir qu’elle eſtoit noſtre volonté &amp; s’y conformer.</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui fait cognoiſtre iuſques a quel peinct va le meſpris qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>font de tout ce qui vient de noſtre part ainſ que nos commande¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, &amp; que leut aueuglement n’eſt pas moindre dans leur deſobeiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance preſente, que dans les deliberarions qui l’onr precedée, eſtant</l>
        <l>
          <lb/>de la ciuilié commune de les bien receuoirt de la part des Prinees en</l>
        <l>
          <lb/>rout temps, comme nous faiſons meſmes celles qui viennent de la</l>
        <l>
          <lb/>part des ennemis depuis cette guerre ouuerte. C’eſt pourquoy nue</l>
        <l>
          <lb/>voulant pas ſouffiir la continuation de cette temerité &amp; inſolence</l>
        <l>
          <lb/>qui va augmentant chaque iour, Nous auons reſolu de ne rien ob¬</l>
        <l>
          <lb/>mejtre pour nous faire obeir, employant les voyes conuenables à</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>noſtre authorlté́ pour l’executlon de noſtredite Declaratlon, &amp; tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les forces que Dieu a miſes en noſtre puiſſance pour chaſtier la</l>
        <l>
          <lb/>rebellion de ceux qui oſeront y contreuenir, ayant fait marcher par</l>
        <l>
          <lb/>deça pour cette fin pluſieurs troupes de nos armées. Et comme il ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roirt bien difficile de proceder par les voyes militaires contre les cou¬</l>
        <l>
          <lb/>pables de eette deſobeiſſance, ſans que le peuple de noſtre bonne</l>
        <l>
          <lb/>ville de Paris y ſouffriſt quelque peine &amp; incommodité, ce quenous</l>
        <l>
          <lb/>deſirons d’autant plus éuiter que nous ſçauons tresbien qu’il n’a au¬</l>
        <l>
          <lb/>cune part au mauuais procedé que tiennent preſentement aucuns</l>
        <l>
          <lb/>des Officiers de ladite Cour, non plus qu’a leurs factions &amp; cabales</l>
        <l>
          <lb/>precedentes.</l>
        <l>
          <lb/>Nous vous mandons &amp; enioignons tres-expreſſément par cette</l>
        <l>
          <lb/>Lettre, de l’aduis de la Reyne Regente noſtre tres.- honorée Dame</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Mere, que vous ayez à vous employer par tous moyens à faire que</l>
        <l>
          <lb/>ladite Cour nous rende vne prompte &amp; enriere obeiſſance ſelon la</l>
        <l>
          <lb/>forme &amp; teneur de ladite Declaration, &amp; qu’a faute d’y auoir ſaris¬</l>
        <l>
          <lb/>fait dans le temps porté par icelle, qui eſt preſentement expiré, vous</l>
        <l>
          <lb/>faciez employer les forces &amp; les armes de nos bõs Subiets de noſtre¬</l>
        <l>
          <lb/>dite ville, pour les eontraindte à nous obeyr,en ſorte que nous puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions voir par effect, comme aucuns des autres habitans d’icelle ne</l>
        <l>
          <lb/>trempe à ladite entrepriſe ny à leur rebellion, &amp; que nous puiſſions,</l>
        <l>
          <lb/>ſelon noſtre deſir, retourner au pluſtoſt en noſtredite ville, y repren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre noſtre ſeiour ordinaire, auec la ſeureté &amp; la dignité conuenable,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lelon que le bien de ladite ville &amp; celuy de noſtre Eſtat le requer¬</l>
        <l>
          <lb/>ront: Comme auſſt pour y enrerenir l’abondance de toutes choſes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; y reltablir entierement le commerce. N’y faites donc faute Car</l>
        <l>
          <lb/>tel eſt noſtre plaiſir.DõnéaS. Germain enLaye le 8, iour de lanuiet.</l>
        <l>
          <lb/>1649. Signé, LOVIS. Et plus bas, DE GVENEGAVD.</l>
        <l>
          <lb/>Et au deſſus eſt eſcrit.</l>
        <l>
          <lb/>A nos tres-chers bien Amez les Preuoſt des Marchands, Eſche¬</l>
        <l>
          <lb/>uins &amp; Habitans de noſtre bonne Ville de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>ootoortoolootllootottootlloilolol4</l>
        <l>
          <lb/>EXTRACT DES PECISTRS DE</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>1  s  E</l>
        <l>
          <lb/>Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Ee iour la Cour toutes les Chambres aſſemblées, deliberant</l>
        <l>
          <lb/>L ſur lerecit lait par les Gens du Roy, de ee qu’ils ſe ſont tdanſ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>(</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>3a2</l>
        <l>
          <lb/>portez à Sain tGermain en Laye par deuers le dit Seigneur Roy, &amp;la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne Regente en France, en l’execution de l’Arreſt du iour d’hier,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; du refus de les entendre, &amp; qu’ils ont dit que la Ville eſtoit blo¬</l>
        <l>
          <lb/>quée, A arreſté &amp; Ordonné, que tres humbles Remonſtrances par</l>
        <l>
          <lb/>eſcrit ſeront faites audit Seigneur Roy, &amp; à ladite Dame Reyne Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gente: Et atrendu que le Cardinal Mazarin eſt noroirement l’Au¬</l>
        <l>
          <lb/>thieur de tous les deſordres de l’Eſtat &amp; du mal preſent, l’a declaré &amp;</l>
        <l>
          <lb/>deelare Perturhateur du repos public, Ennemy du Roy &amp; de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, luyenioint ſe retirer de laCour dãs ce iour, &amp; dans la huictaine</l>
        <l>
          <lb/>hors du Royaume, &amp; ledit remps paſſe, E NIOINT à tous les ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>jets du Roy de luy courre ſus.F AIT deffenoſes a toures perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>de le receuoir: Ordonne en ourre qu’il ſera fait leuée de Gens de</l>
        <l>
          <lb/>guerre en cetre Ville en nonbre ſuffiſant: Aeette fin Commiſſion</l>
        <l>
          <lb/>deliurée pour laſeureté de la Ville, tant en dedans que dehots, &amp; eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>corter ceux quiameneront les viures, &amp; faire en ſorte qu’elles ſoiens</l>
        <l>
          <lb/>amenées &amp; apporrées en route ſeureé &amp; liberté. Et ſera le preſent</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt leu, publié &amp; affiché par tour où il appartiendra, a ce qu’aucun</l>
        <l>
          <lb/>n’en prerende cauſe d’ignorance. Enioin au Preuoſt des Mar chands</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Eſcheuins de tenirla main à l’execution. Fait en Parlement le 8.</l>
        <l>
          <lb/>Ianuier 1649. Signé, DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/>E Vendredy haictiéme iour de Ianuier mil ſix cens quarante neuf, l’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>L reſt ecy-deſſas de Noſſeignenrs de la Cour de ’arlement,a eſlé leu &amp; pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon de Trompe &amp; cry publ, ant és Portes Entrées de cette vlle </l>
        <l>
          <lb/>Fauxbourgs de Pars, qu’aax Carrefours &amp; Places publiques de certadite Ville</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Fauxgourgs, par moy Iean Ioſſier, Iuré Crienr ordinasre dn oy n la V’ille</l>
        <l>
          <lb/>Preuofteé &amp; ieomté de Paris, en la preſence de Maillre Iean Finot &amp; Pierre</l>
        <l>
          <lb/>Laurens, Hui ßiers en ladite Cour, accopagné́ de rrois Trompettes, Iean-da</l>
        <l>
          <lb/>Bos, Iacques le Franc, Iurez Trompetes du Rey, &amp; d’ v antre Trompette</l>
        <l>
          <lb/>comis de Didier Ordin, dit Champagne, auſſi Iuré́ Tronperte, &amp; aſfché o</l>
        <l>
          <lb/>beſoina eſté Signé IOSSI E R.</l>
        <l>
          <lb/>lolodlolettdooltleo¬</l>
        <l>
          <lb/>ETAT DeS-bGSTsS E PREEE.</l>
        <l>
          <lb/>E iour la Cour, oures les Chambres aſemblées, delibe¬</l>
        <l>
          <lb/>eant ſur l’execution de ’Areſt du iour d’hyer, en e qul</l>
        <l>
          <lb/>Al econcerne la leuée des Gens de guerre: Apres auoir ouy l</l>
        <l>
          <lb/>recit</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>33</l>
        <l>
          <lb/>ecit d’aucuns des Conſeillers commis qui ſe ſont traſportez</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Hoſtel de Ville. &amp; apres pluſieurs propohitions, meſmes</l>
        <l>
          <lb/>de payer par les Conſeiliers de ladite Cour de la nouuel le crea¬</l>
        <l>
          <lb/>tion faite en l’an 165. dans le temps qu’il plaira ordoner la ſom¬</l>
        <l>
          <lb/>me de trois cens mil liures, pourueu qu’ils iouyſſent &amp; diſp¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent de leurs Offices eux, leurs vefues &amp; heritiers, comme les</l>
        <l>
          <lb/>autres Conſeillers anciens; A ordonné &amp; ordonne, Que la taxe</l>
        <l>
          <lb/>faite lors de la priſe de la ville de Corbie ſera ſuiuie, &amp; que ha¬</l>
        <l>
          <lb/>cun des habitans de cette Ville &amp; Fauxbourgs de Paris, payera</l>
        <l>
          <lb/>preſentement le double de la Taxe, &amp; que leſdits Conſeillers</l>
        <l>
          <lb/>de nouuelle creation, de leur conſentement payeront auſſi dans</l>
        <l>
          <lb/>deux iours la ſomme de trois cens mil liures, moyennant quoy</l>
        <l>
          <lb/>ils iouyront &amp; diſpoſeront de leurſdits Offices, eux, leurs vef¬</l>
        <l>
          <lb/>ues, heritiers &amp; ſucceſſeurs, tout ainſi que les autres Conſeillers</l>
        <l>
          <lb/>aneiens, &amp; ſans qu’il y ait à l’aduenir aucune difterence: Ordon¬</l>
        <l>
          <lb/>ue en outre, qu’il ſera fait emprunt de la ſomme de quatre cens</l>
        <l>
          <lb/>cinquante mil liures; Sçauoir, par les Preſidens &amp; Conſeillers.</l>
        <l>
          <lb/>de la Grand’ Chambre, cinquante rmil liures par les l’reſidens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Conſeillets de chacune Chambre des Enqueſtes, pareille</l>
        <l>
          <lb/>ſomme de cinquante mil liures, qui reuiennent à deux cens cin¬</l>
        <l>
          <lb/>. q4uante mildiures; par les Preſidens &amp; Conſeillers des lequeſtes</l>
        <l>
          <lb/>du Palais, pareille ſomme de cinquante mil liures; &amp; par les</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtres des Requeſtes de l’Hoſlel du Roy la ſomme de cent mil</l>
        <l>
          <lb/>liures. Tous leſquels deniers ſeront inceſſamment misentre les</l>
        <l>
          <lb/>mains de Maiſtre Charles le Preuoſt, Conſeiller du Roy en la¬</l>
        <l>
          <lb/>dite Cour, &amp; le tout employeé́ au payement des Gens de guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re qui ſeront leuez, ſelon &amp; ainſi qu’ii ſera ordonue. Fa1c1</l>
        <l>
          <lb/>en Parlement le neufiéme Ionuier mil uix cens quarante neuf..</l>
        <l>
          <lb/>Signe, DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/>Alolotololoslotdllolo lttololols</l>
        <l>
          <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES D CONS E  </l>
        <l>
          <lb/>de la Cous des -ydes.</l>
        <l>
          <lb/>Du 9. Ianuier mil ſix cens quarante neuf</l>
        <l>
          <lb/>Ce ioaur las Chashres aſſmblées, Monſieur Aselos premier Preſidene</l>
        <l>
          <lb/>aiſant ſon rappor- de ce qui ſe paſſa le our d’hiera S. Garnmai , au ſaiet d</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="44"/>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>ſa Deputation vers le oy &amp; la Reine Regente:  dit que ſaiuanmt l’ordre</l>
        <l>
          <lb/>de la Compagnie il auoit eſlé auec Me ßieurs les Deputez à S. Germain, cà ils</l>
        <l>
          <lb/>furent receus à l’ordinaire, &amp; qu’il fit à̀ leurs Majeſlez la Remonſlrance</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuante.</l>
        <l>
          <lb/>J </l>
        <l>
          <lb/>ZE,</l>
        <l>
          <lb/>Nos viſages, bien differens de ce qu’ils eſtoient autrefois, lors</l>
        <l>
          <lb/>que noſtre Compagnie venoit teſmoignet à voſtre Maieſté, la</l>
        <l>
          <lb/>part qu’elle prenoit à la ſatis faction publique, &amp; aux heureux</l>
        <l>
          <lb/>effects de la bonne conduite, &amp; de la proſperité deuvoſtre Regne;</l>
        <l>
          <lb/>peuuent faire connoiſtre que c’eſt auec beaucoup de regret que</l>
        <l>
          <lb/>nous nous preſentons maintenant aà voſtre Majeſté pour vne au</l>
        <l>
          <lb/>tre occaſion.</l>
        <l>
          <lb/>l ’et point de bon Francois, MADAME, qui ne vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lut auoir vn meilleur obiet de ſes penſees &amp; de ſes diſcours, que</l>
        <l>
          <lb/>les maux la France; &amp; ſi c’eſtoit aſſez de les taire, &amp; d’en détour¬</l>
        <l>
          <lb/>ncr la veuë pou les eſtouffer, nous n’aurions gat de d’auoir vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lu adiouſtet de nouuelles pelnes à la foulé des ſoins qui tiennent</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Majeſté continuel lement occupée pour le bien de l’Eſtat:</l>
        <l>
          <lb/>Mais puis que Dieu nous afflige de ſleaux dont il ne nous def¬</l>
        <l>
          <lb/>fend pas de chercher le remede, &amp; puils que pour guerir vn mal</l>
        <l>
          <lb/>il eſt neceſſaire d’en auoir vne connoiſſance parfaite, eomme</l>
        <l>
          <lb/>V. M. n’a point de plus grande, ny de plus iuſte paſſion que</l>
        <l>
          <lb/>celle du bien public, elle ne trouuera pas mauuais, s’il luy plaiſt,</l>
        <l>
          <lb/>que nous luy ayons rendu compte ces iours paſſez des choſes</l>
        <l>
          <lb/>dont nous croyons qu’elle n’a peu auoir par autre voye toute</l>
        <l>
          <lb/>l’information qu’il ſeroie à deſirer.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne doutons point, Madame, que voſtre aieſté ne ſoit</l>
        <l>
          <lb/>dans le ſentiment de ces grans Princes, que l’hiſtoire a remarqueé</l>
        <l>
          <lb/>auec Eloge, qui ſe plaignoient que n’y ayant rien de plus impor</l>
        <l>
          <lb/>tant pour leur conduite, que la verité; il n’y auoit neant moins</l>
        <l>
          <lb/>dans leur Cour rien de ſi rare qu’elle: &amp; qu’ainfi voſtre aieſté</l>
        <l>
          <lb/>ſouhaitant la poſſeſſion de cet auantage, auſſi neceſſaire qu’il eſt</l>
        <l>
          <lb/>peu commun, ne nous ſçache bon gré d’auoir contribué ce qui a</l>
        <l>
          <lb/>deépendu de nous à luy en faciliter en quelque ſorte l’aquiſition.</l>
        <l>
          <lb/>Si noſtre intereſt particulier eſtoit la regle de nos actions,</l>
        <l>
          <lb/>nous aurions ſuiet de porter nos iuſtes plaintes à voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſté pour beaucoup de choſes qui regardent la dimioutio</l>
        <pb n="45"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>35</l>
        <l>
          <lb/>de nos charges; mais pource que nous auons appris de ros</l>
        <l>
          <lb/>anceſtres à n’auoir point d’autre intereſt que celuy du Roy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, pour lequel nous ſommes touſiours preſts de Sacrifier</l>
        <l>
          <lb/>non ſeulement les intereſts de noſtre Ordre, mais encore nos</l>
        <l>
          <lb/>biens &amp; nos vies; Nous nous cõtenterons de ſupplier tres hum¬</l>
        <l>
          <lb/>blement Voſtre Majeſté de vouloir conſiderer les dansertuſes</l>
        <l>
          <lb/>ſuites que peauent cauſer l’eſloignement du Roy &amp; de Voitre</l>
        <l>
          <lb/>Maieſte de la Capitale Ville du Royaume, &amp; l’approche des</l>
        <l>
          <lb/>gens de guerre..</l>
        <l>
          <lb/>Quandla pieté enemplaire de V oſtre Maieſé &amp; le ele ardeot</l>
        <l>
          <lb/>qu’eiſe a touſiours fait paroiſtre pour la gloire de Dieu, ne luy</l>
        <l>
          <lb/>donneroient pas de l’horreur, comme ils font ſans doute, pour</l>
        <l>
          <lb/>les brigandages, les iucendies, les violemens, les maſſacres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les ſacrileges qu’exercent impuneément ces troupes déreglees: il</l>
        <l>
          <lb/>ne ſepeut que Voſtre Majeſté ne fuſt touchée de compaſſion pour</l>
        <l>
          <lb/>les ſouffrauces de tant d’innocens qui ſont les Victimes de leur</l>
        <l>
          <lb/>fureur. Nous n’oſerions, Madame, parler deuant Voſtre Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>des profanaions execrables à quoy ſe ſont portez par vn dernier</l>
        <l>
          <lb/>efort d’impieté́, quelques- vns de ces gens ſans foy &amp; ſans reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion. La Veneration, qui eſt hereditaire a voſtre Auguſte Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon, auſſi bien qu’à celle de S. Louis, pour le plus ſainct &amp; le plus</l>
        <l>
          <lb/>redoutable de nos myſteres, ne nous permet pas de l’ennuyer</l>
        <l>
          <lb/>d’vn recit qui ne pourroit que luy cauſer vn deſplaiſir mortel, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dont la ſeule penſée eſt capable de faire fremir tous ceux qui ont</l>
        <l>
          <lb/>quelque ſentiment du Chtiſtianiſme.</l>
        <l>
          <lb/>Nous venons donc ſupplier tres-humblement vos Majeſtez</l>
        <l>
          <lb/>de faire ceſſer ces deſordres, &amp; ne refuſer pas à nos ſouhaits, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à ceux de toute la France, leur retour dans cette commune patrie</l>
        <l>
          <lb/>des François, qui ſemble auoit eſté deſtinée du Ciel pour eſtre les</l>
        <l>
          <lb/>delices de nos Roys, auſſi bien que pour faire denes Roys ſes</l>
        <l>
          <lb/>delices: Aſſeurant Vos Majeſtez, Qu’elles y trouueront dans</l>
        <l>
          <lb/>tous les Ordres, &amp; ſur tout dans noſtre Compagnie, vne obeyſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance parfaite, &amp; vne inuiolable fidelité. Noſtre Compagnie a</l>
        <l>
          <lb/>taſchéiuſques icy de leur en donner toutes les preuues. qui luy</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté poſſibles, &amp; ce nous ſera vne nouuelle &amp; tres. ſenſible</l>
        <l>
          <lb/>obligation de nous affermir touſiours de plus en plus dans les</l>
        <l>
          <lb/>meſmes ſentimens, de continuer nos Vœux au Ciel pour la con¬</l>
        <l>
          <lb/>tinua ion de ſes Graces, ſur les perſonnes de Vos Maieſtez.</l>
        <l>
          <lb/>l?</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <pb n="46"/>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
           ¬  ¬  ¬</l>
        <l>
          <lb/>38</l>
        <l>
          <lb/>I N ſaite dequoy mondit Seigneur le premier Prefident a dir, Que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>, ſieur le Chancelier ayant pri la parole par ordre de la Re yne, auois dis</l>
        <l>
          <lb/>n ſabſtance, qu’on n’entendot aurre choſe que des perſonnes qu ſe plaignoiene</l>
        <l>
          <lb/>du mal-heur du temps, &amp; du deſordre des gens de Gu re: mais que perſonne</l>
        <l>
          <lb/>ne parloit de maintenir l’aulorté d Roy au poioc? qu’elle don eſtre. Que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſtoit cete conſſderarion qui auoit poé la eyn ̀ s’efloigner de Paris auec</l>
        <l>
          <lb/>le Roy, afin de cuſoraer ſn Aurharité, comme oldle s’eſlime obligee, &amp; afias</l>
        <l>
          <lb/>d’euite les nmauaais deſſeins du Parlement, qui eſtoit dans ovne de ſoyſſance ma.¬</l>
        <l>
          <lb/>nifeſte; Que touefou Sa Maieſte auoit tant de bonté́, qu’edle pourroir oublies</l>
        <l>
          <lb/>le paße, &amp; pardonaer la ſaute des Officiers de cerre Coompagne là, s’iſs ſe re¬</l>
        <l>
          <lb/>pmettoiens bien toſt dans leur denoir, &amp; qu’en ce cas l Sa Maieſlé ſe porroi?</l>
        <l>
          <lb/>reſoudre à ramener le Roy aà̀ Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Sur quoy ledit ſieur premier Preſidenr a dt, qu’il aoit eſtimé que la Co¬</l>
        <l>
          <lb/>eſpondance qui a efté iaſques icy entre les Compagnmies, l’oblgeoit ̀ replqaer</l>
        <l>
          <lb/>quelue choſe qui eſnoignaſ les bonnmss imtensions du Parlemene, &amp; qui pſ?</l>
        <l>
          <lb/>donner ouuerture ̀ quelque ſorte d’accoommodement dans la ſaſcheuſe  onion¬</l>
        <l>
          <lb/>are où nous voyons les affaires pubques, re qe’i f à peu pres au ermes</l>
        <l>
          <lb/>aiuans.</l>
        <l>
          <lb/>IRE,</l>
        <l>
          <lb/>Entre toutes les Nations, l noſtre a touſiours e certe</l>
        <l>
          <lb/>loüange de cherir vniquement ſon Prince, &amp; d’auoir pour la</l>
        <l>
          <lb/>perſonne ſacrée vne veneration approchanrte de celle que: l’on</l>
        <l>
          <lb/>ipend aux choſes diuines. Cela eſtant, il ne ſe peut que ce ne ſoit</l>
        <l>
          <lb/>à tous les bons François, &amp; principalement aà tous les Offiiers</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Majeſté vn deſplaiſir bien ſentible, que l’on ait ſoup¬</l>
        <l>
          <lb/>çonné qu’il ſoit entré dans l’ame de quelques François honorez</l>
        <l>
          <lb/>duCar actere de la magiſtrature, &amp;attachez plus particulietemét</l>
        <l>
          <lb/>que les autres à cette veneration, vne penſee ſi criminelle, que</l>
        <l>
          <lb/>eelle que l’on impute à quelques Offeiers du Parlement. Cette</l>
        <l>
          <lb/>grande &amp; illuſtreCompagni a ſon intereſt ſi vny à celuy du Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’Eſtat, &amp; a donné́ en toutes rencõ̃tres de ſi glorieuſes mar¬</l>
        <l>
          <lb/>ques du 2ele qu’elle auoit pour le ſouſtien de l’authorité́ Royale,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt difficile de s’imaginer que quelques vns de ceux qui la</l>
        <l>
          <lb/>ompoſent, ſoit capable d’oublier le premier &amp; le plus iuſte de</l>
        <l>
          <lb/>ee deuoirs. Ce zele a paru auec eſclat non ſeulement du temps</l>
        <l>
          <lb/>de nos Peres par ce fameux Arreſt, qui malgré les artifices de</l>
        <l>
          <lb/>nos ennemis, rendit à la loy Salique ſa premiere vigueur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſeruit i fort à la conſeruation de la Couroune dans l’Auguſte</l>
        <l>
          <lb/>maiſon</l>
        <pb n="47"/>
        <l>
          <lb/>39</l>
        <l>
          <lb/>maiſon des Boutbons:maisencore de noſtre temps, par les ſoins</l>
        <l>
          <lb/>que cette Compagnie a pris d’affermir durant les minoritez les.</l>
        <l>
          <lb/>Regences des Reynes Meres. Ainſi, Madame, nous eſperons</l>
        <l>
          <lb/>de celebrer bien toſt la feſte de cet heureux retour de vos Maie¬</l>
        <l>
          <lb/>ftez, ſi neceſſaire pour calmer les perilleux orages dont l’Etat</l>
        <l>
          <lb/>eſt rmenacé, puis qu’il ne faut, pour obtenir ce grand bien, que</l>
        <l>
          <lb/>l’obeyſſance d’vne Compagnie qui ſans doute ſera touſiourstres</l>
        <l>
          <lb/>diſpoſee d’en donner les marques que l’on exigera d’elle dans</l>
        <l>
          <lb/>les formes preſcriptes par les Ordonnances.</l>
        <l>
          <lb/>Moſieu le premier Peſident adit, Qu’apres ce diſcours, Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Chancelier reperaces paroles, ſuiuant les formes preſcriptes par les</l>
        <l>
          <lb/>Otdonnances, cornmse n’approuant pas ces rermes.</l>
        <l>
          <lb/>Sur quoy ledit ſieur premier Preſident a dit qu’il auoit reparty, que le</l>
        <l>
          <lb/>Qrdoonmaaces aaoiént tuſiours eſté les regles des Comapagnies; que Moſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Chancelier ayaut vieilly dans les Copagnies, ſcauit nieux que perſone,</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſloit l’vſge rece de tout tenmps dans ce Ropaume.</l>
        <l>
          <lb/>n ſaire dequoy ledit ſier premsier treſideas a dis qu’l ’eſlor reriré,</l>
        <l>
          <lb/>Et apres qu spndit ſieu preier Preſidet  e fa ledit rapport, Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>orieu ſecond Preſdens, l’ reoercië de la part de la Cour, &amp; lau3 a dit,</l>
        <l>
          <lb/>Muſeur, la Compagnie vous remercie des ſois qee voas aue prs des</l>
        <l>
          <lb/>ffaires pabliques. d ſes inrereſts, &amp; de ſon honear lle vous prie de con¬</l>
        <l>
          <lb/>iauer auec la meſnme affection que vou auoz touſiours reſimoignee pour le ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uaice du Roy &amp; da pablie.</l>
        <l>
          <lb/>Aoſloootoſo doeloolo lllollo</l>
        <l>
          <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES</l>
        <l>
          <lb/>¬7   </l>
        <l>
          <lb/>r   </l>
        <l>
          <lb/>de Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>E iour ſur ce qui a eſtérepreſenté aà laCour toures lesCh.</l>
        <l>
          <lb/>bres aſſenblées, qu’aucuns ennemis du repos public au¬</l>
        <l>
          <lb/>3 Foient publié le iur d’hier, qu’il y auoit diuiſion entre le Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment &amp; les; Officiers de la Ville, &amp; ſous le pretexte de ces fauſſes</l>
        <l>
          <lb/>ſuppoſitions, commençoient d’attrouper du peuple pour fauo¬</l>
        <l>
          <lb/>eiſer leurs mauuais deſſeins: La matiere miſe en deliberat ion, A</l>
        <l>
          <lb/>Arreſté, qu’il ſera informé à la diigẽce du ProcureurGeneral du</l>
        <l>
          <lb/>Roy: Enjoinct aux Preuoſt des Marchands &amp; Efſcheuins decon¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="48"/>
        <l>
          <lb/>40</l>
        <l>
          <lb/>inuer l’exercice &amp; fonction de leurs charges auec la meſmeaffe.</l>
        <l>
          <lb/>ction qu’ils ont tcmoigné cy deuant, dont la Cour eſt tres-ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>faite;, A mis &amp; met leurs perſonnes, familles &amp; biens en la prote¬</l>
        <l>
          <lb/>ction &amp; ſauuegarde de ladite Cour;, Faiſant tres expreſſes inhi¬</l>
        <l>
          <lb/>bitions &amp; deffences à toutes perſonnes de leur méfaireny médire</l>
        <l>
          <lb/>à peine de la vie. FAl T en Parlement le dixiéme lanuier 1é64s9.</l>
        <l>
          <lb/>Signé,</l>
        <l>
          <lb/>711 1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/>lototollolentloſasoottotlelott</l>
        <l>
          <lb/>E TaCT EsS EGS Ta ES D</l>
        <l>
          <lb/>Palement.</l>
        <l>
          <lb/>E our la Cour, toutes les Chambres aſſemblces; Sur l’ad.</l>
        <l>
          <lb/>AA uis qu’en haine de l’Arreſt de la’dite Cour, rendu le 8,</l>
        <l>
          <lb/>de ce mois &amp; an: Le Cardinal Mazarin,pour exercer ſa vengean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce contre ladite Cour &amp; cette Ville de Paris, fait aduancer tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les trouppes qui eſtoient ſur la frontiere, meſmes celles qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient en garniſon dans les places les plus importantes, &amp; tiré</l>
        <l>
          <lb/>le Canon des Citadelles des Villes frontieres, &amp; expoſé par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen toutes les Villes aux ennemis &amp; le Royaume en proye, A</l>
        <l>
          <lb/>ORDONNE’ ET ORDONN E, que ledit Arreſt ſera</l>
        <l>
          <lb/>executé, A fait &amp; fait inhibitions &amp; deffenſes à tous Capitaines</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Soldats d’approcher à vingt lieues pres de cettedite V ille de</l>
        <l>
          <lb/>Paris. Enjoint à ceux qui ſon plus aduancez de ſe retirer ince¬</l>
        <l>
          <lb/>ſamment dans les garniſons des Villes frontieres, &amp; faute de ce,</l>
        <l>
          <lb/>permet &amp; enioiut aux Habitans des Villes, Bourgs &amp; Commu¬</l>
        <l>
          <lb/>nes de s’armer &amp; leur courir ſus, aà cette fin ſonner le toxin. Fait</l>
        <l>
          <lb/>auſſi deffenſes à toutes perſonnes de les retirer &amp; leur fournir au¬</l>
        <l>
          <lb/>cuns viures &amp; munitions, &amp; à tous Capit aines &amp; Gouuerneurs</l>
        <l>
          <lb/>de laiſſer ſortir aucunes garniſons, canons &amp; munirions, à peine</l>
        <l>
          <lb/>contre tous les contreuenans de confiſeation de corps &amp; biens.</l>
        <l>
          <lb/>Et ſera le preſent Arreſt leu, publié &amp; affiché par tous les carre¬</l>
        <l>
          <lb/>fours de cette Ville &amp; Fauxbourgs de Paris, &amp; enuoyé aux autres</l>
        <l>
          <lb/>Viiles, Bourgs &amp; Villages, pour y eſtre pareillement publié &amp;</l>
        <l>
          <lb/>afſfi hé a la diligence du Procureur general. FAITen Parlement</l>
        <l>
          <lb/>le dixiéme l anuier mil ſix cens quarante neuf.</l>
        <l>
          <lb/>DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/>Signé,</l>
        <pb n="49"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a-a ,aaa</l>
        <l>
          <lb/>41</l>
        <l>
          <lb/>XTRAICT DES REGISTRES</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>J ACour, toutes les Chambres aſſembleées, ſuar les aduisà̀</l>
        <l>
          <lb/>LL elle donnez de pouruoir à la ſeureté de la Ville, A OIR¬</l>
        <l>
          <lb/>DONNE ET ORDONNE, Que retranchemens ſeront</l>
        <l>
          <lb/>fairs é́s ’auxbourgs de cette Ville: A cette fin ſeront priſes les</l>
        <l>
          <lb/>terres &amp; heritages neceſſaires és enuirons deſdits HFauxbourgs,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la charge d’indemniſer les particuliers auſquels leſdites ter¬</l>
        <l>
          <lb/>res appartiendront; Enioinct aux Preuoſt des Marchands &amp; Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cheuins de cette Ville,tenir la main à l’execution du preſent Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>ret.F AICTen Parlement le douzieſme Ianuier, mil ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>quarante neuf.</l>
        <l>
          <lb/>Signé,</l>
        <l>
          <lb/>DV TILLET.</l>
        <l>
          CT DES  G1ST RES D</l>
        <l>
          <lb/>Parlemenr.</l>
        <l>
          <lb/>JJ ACour, toutes les Chambres aſſemblees , delberant ſat</l>
        <l>
          <lb/>L l’execution de l’Arreſt du huictieéme de ce mois &amp; an, don¬</l>
        <l>
          <lb/>né contre leCardinal Mazarin, A ordonneé &amp; ordonne, Qutous.</l>
        <l>
          <lb/>les biens meubles &amp; immeubles, &amp; reuenus de ſes benefices, ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront ſaiſis, &amp;’Commiſſaires, Sequeſtres &amp; Gardiens eſtablis-à</l>
        <l>
          <lb/>ceux, à la requeſte du Procureur General du Roy, &amp; diligence</l>
        <l>
          <lb/>de ſes Subſtituts; Et ſerõt les Fermiers, Receueurs &amp; debiteurs des</l>
        <l>
          <lb/>reuenuseſcheus aſſignez en ladite Cour, pour repreſenter leurs</l>
        <l>
          <lb/>Baux, affirmer &amp; vuider leurs mains: Leur fait deffenſes d’en</l>
        <l>
          <lb/>payer aucuns que par l’ordre de laditeCour, àpeine de payer deux</l>
        <l>
          <lb/>fois. Fa 1 cr en Parlement le tr eizieéme lanbier, 1é49.</l>
        <l>
          <lb/>DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/>Signé,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ETrSTTCSVE</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>ENVOEE AVX PRLEMENS DV RAVME.</l>
        <l>
          <lb/>ESSIEVRS,</l>
        <l>
          <lb/>Nous iugeons bien que vous aurez appris par le brui ct</l>
        <l>
          <lb/>l,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="50"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4 2</l>
        <l>
          <lb/>commun, ce que les ſiecles à venir auront peine de croire, Que</l>
        <l>
          <lb/>dans le temps où il y auoit lieu d’eſperer quelques bons eflets de</l>
        <l>
          <lb/>la Declaration que nous auions procurée pour reſtablir l’ordre</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Eſtat, &amp; ſoulager la miſere des Peuples;, le Car dinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin a enleué le Roy de Paris à deux heures apres minuict, &amp; fait</l>
        <l>
          <lb/>inueſtir la Ville, Ce qui a mis l’eſtonnement &amp; la crainte dans¬</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit de tous les gens de bien: Et pour donner pretexte à vne</l>
        <l>
          <lb/>action fi eſtrange, il a fait eſcrire vne Lettre aux Preuoſt des mar¬</l>
        <l>
          <lb/>chans &amp; Eſcheuins, par laquelle il nous accuſe d’auoir eu intelli¬</l>
        <l>
          <lb/>gence auec les Eſtrangers pour leur mettre entre les mains laper¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne du Roy, Qui eſt vne calomnie qui ſe deſtruit aſſez d’elle¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; dont n’auons beſoin de nous iuſtifier, mais de vous in¬</l>
        <l>
          <lb/>formcr, que le deſſein dudit Cardinal Mazarin, n’a autre but, que</l>
        <l>
          <lb/>d’opprimer &amp; aneantirt le Parlement &amp; la Ville de Paris, afin pa</l>
        <l>
          <lb/>vne oppreſſion commune, d’aſſuiettir les autres Prouince du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, &amp; eſtablir ſa tyrannie au poinct de ſe rendre mailre</l>
        <l>
          <lb/>abſolu de ce qui elt le plus conſiderable dans l’Eſtat. Ce qui oſt</l>
        <l>
          <lb/>tellement iniuſte &amp; contraire aux Loix de cette monarchie &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>l’authorit́ Royale, que nous nous promettons que vous vous em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployerez de tout voſtre pouuoirpour empeſchervn ſi pernicieux</l>
        <l>
          <lb/>deſſein. Nous auons pourt ſatisfaire à noſtre deuoir, donné vn</l>
        <l>
          <lb/>Arret pat lequel le Cardinal Maazarin eſt declare Perurbateur</l>
        <l>
          <lb/>du repos pubie ennemy du Roy &amp; de ſon Eftar,afin de deſtron¬</l>
        <l>
          <lb/>per les peuples, qui ſe pourtoient laſer ſutrprendre au ordres</l>
        <l>
          <lb/>q’il donne ſous le nom duRoy duquel il a abuſe depuis plufieurt.</l>
        <l>
          <lb/>amnnee. La Vile de Paris a leue des troupes, &amp; Monſieus le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ede Conty, auec beaueoup de Ptinces, Dues &amp; Pairs oſieiers</l>
        <l>
          <lb/>Ae la Couronne, &amp; autres Perſonnes de condirion, ſont venus au.</l>
        <l>
          <lb/>Parlement declarer qu’ls vouloient ſeruir le Roy aueo nous en</l>
        <l>
          <lb/>-ette oeeaſion, pout atreſter le cours des enttepriſes dudi Card¬</l>
        <l>
          <lb/>a aaria. Nous vous donnons part de ce que nous auons fait</l>
        <l>
          <lb/>iuſques a preſens, &amp; de l’eſtat ou ſlont les choſes Et comme nous</l>
        <l>
          <lb/>n’auons tous qu’vn meſme intereſt &amp; vne meſme intenion pour</l>
        <l>
          <lb/>le ſeruice du Roy, nous eſperons que vos condu ires &amp; les noſtres</l>
        <l>
          <lb/>le rnporeront en ſorre, qu’l paroirn que ſ auons lonus !</l>
        <l>
          <lb/>uefme eſpit. Et oanmeouuons deſla penar les moyens</l>
        <l>
          <lb/>pourt oous deſendre conre vne teleooreſnonsnouone dourons</l>
        <l>
          <lb/>pontoue par oo pudenes, vous ne pouruorea a pluſoſt </l>
        <l>
          <lb/>eitre conſeratiou &amp; à la uoſtre; &amp; qu’ainſi tous enſombleegie</l>
        <l>
          <lb/>ſans</l>
        <pb n="51"/>
        <l>
          <lb/>43</l>
        <l>
          <lb/>ſans d’vn meſme ſentiment nous aſſeurions celle de l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>empeſchant vne guerre ciuile, qui n’auroit pour cauſeque</l>
        <l>
          <lb/>l’ambition d’vn Eſtranger. Nous voulons conſeruer vne par¬</l>
        <l>
          <lb/>faite intelligence auec vous, &amp; demeurons;</l>
        <l>
          <lb/>MESSIEVRS.</l>
        <l>
          <lb/>Vas hons Freres &amp; ams, les Gens tenas</l>
        <l>
          <lb/>Ce à. Ianuies 164.</l>
        <l>
          <lb/>a Cour de Parlemen de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Sighé, DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/>eloottlatelottotlts</l>
        <l>
          <lb/>dtol</l>
        <l>
          <lb/>LETTRE DE L COVR DE ARLEMENT</l>
        <l>
          rs   1</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, emoyéeaur Baiifr, Seneſhax, Maires</l>
        <l>
          <lb/>Eſchenins, &amp; autres Offeciers de ce Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>ESSIEvRS,</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>Bien que nous ne doutions pas que vous ne ſoyez</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuirez des ſoins que la Cour a pris en toutes rencontres, de</l>
        <l>
          <lb/>Ia cõſeruation de l’Eſtat &amp; de ſa fidelité enuers ſe Roy: Neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins comme leCardinal Mazarin enuemi du Royaumetaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>che par toutes ſortes de moyens &amp; par la voye ouuerte des ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, d’opprimer l’authorité du Roy, celle de la Cour &amp; la li¬</l>
        <l>
          <lb/>berté publique, par vne armée auec laquelle il a fait inueſtlt</l>
        <l>
          <lb/>Paris, apres en auoirenleué le oy à deux heures apres mi¬</l>
        <l>
          <lb/>nuict;, Nous vous donnons adnis, &amp; vous enuoyons les Ar.</l>
        <l>
          <lb/>reſts, panl’vn’deſquels il eſt declaré Perturbateur durepos pu¬</l>
        <l>
          <lb/>hie, &amp; par l’autre enjoint aux trouppes de ſe retirer, &amp; a taute</l>
        <l>
          <lb/>-de ce faire aux Communes de courre ſus, afin d’empeſther</l>
        <l>
          <lb/>le petnicieux deſſein dudit Cardinal. Nous vous p ions d’ai¬</l>
        <l>
          <lb/>der de viures &amp; de forces cette grande Ville, dont la ruine cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit en ſuite celle de l’Eſtat, que nous vous conuions de nous</l>
        <l>
          <lb/>aider à conſeruer toute entiere au Roy, afin qu’il connoiſſe vn</l>
        <l>
          <lb/>our ſes bons ſeruirours. Nous ſommes,</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>MESSIEVRS,</l>
        <l>
          <lb/>Vos bons ami, les es ſenaus la Cour de Parleaat de Pars.</l>
        <l>
          <lb/>Signe, DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/>Ce 8 Ianuiet 6¬</l>
        <l>
          <lb/>21...</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>EE¬</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <pb n="52"/>
        <l>
          <lb/>-e</l>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <l>
          <lb/>E XTRAICT DBS REGISTRE 3</l>
        <l>
          <lb/>de Parlemenr.</l>
        <l>
          <lb/>E jour la Cour, toutes les Chambres aſſemblé́e,; daſ;¬</l>
        <l>
          <lb/>Lberant ſur les propoſitions faites au ſujet des affaires</l>
        <l>
          <lb/>preſentes, A Arreſté &amp; Ordonné, Qu’à la requeſte du Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cureur General du Roy, tous les deniers publics qui ſe trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueront deubs par tous Comptables &amp; Fermiers, en quelque</l>
        <l>
          <lb/>ſorte &amp; maniere que ce ſoit, tant en cette ville de Paris, qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>tres villes de ce reſſort: Seront ſaiſis &amp; apporrez en cette ville</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, &amp; mis és coffres de l’Hoſtel de ladite ville, Pout</l>
        <l>
          <lb/>d’iceux deniers eſtre ordonné ainſi qu’il appartiendra: Faict</l>
        <l>
          <lb/>defenſes à tous leſdits Comptables, Fermiers &amp; autres re¬</l>
        <l>
          <lb/>deuables, de payer aucuns deſdits deniers que par l’ordre de</l>
        <l>
          <lb/>ladite Cour. FAc en Parlement le dix- neufiéme Ian¬</l>
        <l>
          <lb/>uier149. Signe, DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/>CONTRIBTION D’VN BOVR¬</l>
        <l>
          <lb/>geous de Para.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ſa cotte-part au ſecours de ſa Patrie.</l>
        <l>
          <lb/>N Bourgeois de Paris, qui n’eſt ny de qualisé, y d’aage ̀ porer les</l>
        <l>
          <lb/>armes, &amp; qui d’ailleurs n’a pas aſſez de biens de ſoriaume pour four¬</l>
        <l>
          <lb/>mir vn homme comme les atres, enaoye ce ſoldar  ſa place. Quoy qu’id</l>
        <l>
          <lb/>ie ſoit armé que de papier &amp; de plme, il pourra paſſer aà la maonſtre, &amp;s</l>
        <l>
          <lb/>rendre quegue ſerice. Nous ne manquons pas d’hommes, Dies mercy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nous auons plus de bras que nos perſecuteurs; Il aſt ſeulemos queſtios</l>
        <l>
          <lb/>de les animer à bien ſaire, &amp; de perſeuaerer conſtammenrt dans la deffenſe</l>
        <l>
          <lb/>d’vne ſi iuſte cauſe, &amp; cetre faeille pourra contribuer, ſi ie ne me rrompe,</l>
        <l>
          <lb/>quelque chſe à vn ſi bon eſſct.</l>
        <l>
          <lb/>A MESSIEVRSDE LA ILLE,,</l>
        <l>
          <lb/>7 7</l>
        <l>
          <lb/>de Paru.</l>
        <l>
          <lb/>ESSIEVRS,</l>
        <l>
          <lb/>Si vous eſtes nez hommes ſi vous eſtes Chereſtiens</l>
        <pb n="53"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtes François, faites reflexion ſur ce que vous etes. La</l>
        <l>
          <lb/>nature en general vous oblige a voſtre propre conſeruatien:</l>
        <l>
          <lb/>La qualite d’hommes vous incline à la charité́ de vos en fans,</l>
        <l>
          <lb/>de vos femmes, de vos amis, de vos concitoyens, Voſtre Re¬</l>
        <l>
          <lb/>ligion, qui doit marcher la premiere, vous aſtraint à l’entiere</l>
        <l>
          <lb/>ſouſmiſſion &amp; fidel iré que vous auez iurée à Dieu dans voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Bapteſme. La qualité́ de François vous engage à l’amour de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre pays, &amp; à l’obſeruation des mœurs anciennes qui ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté́ pratiquées par vos anceſtres. Si quelque obſtacle ſe pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſente pour vous empeſcher de ſatis faire à ces deuoirs, vous</l>
        <l>
          <lb/>deuez vous roidir au contraire: voſtre conſcience, voſtre hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, &amp; voſtre particuliere vitilité vous y conuient. Eſt-il donc</l>
        <l>
          <lb/>beſoin d’exhortation pour reſueiller en vous des ſentimens</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont ſi iuſtes &amp; ſi naturels ? D’vn million d’hommes qui</l>
        <l>
          <lb/>habitent dans Paris, &amp; qui compoſent cette plus belle ville</l>
        <l>
          <lb/>du monde, il n’y en a pas vn ſeul, s’il n’eſt furieux &amp; inſenſé,</l>
        <l>
          <lb/>qui ne doiue eſtre imbu de ces veritez;, &amp; cependant la laſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cheté de quelque vns eſt ſi grande, qu’ils ſemblent douter s’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont bien fondez à veiller a leur propre conſeruation. Eſcou¬</l>
        <l>
          <lb/>tons au moins la nature qui donne à tous les animaux l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtinct de l’amour propre, &amp; qui nous enſeigne de parer aux</l>
        <l>
          <lb/>bleſſures de la teſte &amp; des autres parties principales, par l’op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſition des bras &amp; des mains, comme nous le voyons en la</l>
        <l>
          <lb/>cheute des petits enfans. Eſcoutons la raiſon en ſuite qui nous</l>
        <l>
          <lb/>dicte &amp; nous conuainc, que nous n’auons ny facultez ny in¬</l>
        <l>
          <lb/>duſtrie que nous ne deuions employer pour noſtre ſalut, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour le bien pub!ic. C’eſt pour cela que nous auons choiſi des</l>
        <l>
          <lb/>Rois &amp; des Patrons afin de nous proteger, de nous regir, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de decider nos querelles. Donne nous des Rois pour nous ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre iuſtice, ainſi que les autres peuples en ont; diſoient les</l>
        <l>
          <lb/>Iſraëlires à Moyſe. Ils ne ſent point faits pour nous tyranni¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer, &amp; pour abuſer de noſtre obeyſſance; &amp; ceux qui taſ hent</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtendre leurs pouuoirs au delà des bornes legit imes, ce</l>
        <l>
          <lb/>ſont des peſles de la ſocieté ciuile, &amp; les plus pernicieux enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis que ies Roys meſmes puiſſent auoir, puis qu’ils procu¬</l>
        <l>
          <lb/>rent leur maledicton &amp; leur damnation. Or nous en au ons</l>
        <l>
          <lb/>vn, Dieu mercy, qui eſt encore dans l’innocence de ſon Ba¬</l>
        <l>
          <lb/>pteſe, &amp; qui ne nous a iamais fait de mal. Dieu le conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ue, Dieu l’illumine, plaiſe à Dieu del’inſtruire par ſes inſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>l1!</l>
        <pb n="54"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>46</l>
        <l>
          <lb/>rations immediates; car on a malheureuſement pourueu à</l>
        <l>
          <lb/>ſon education, en y commettant vn homme execrable, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt cauſe de tous les troubles preſens. C’eſt à ce monſtre au¬</l>
        <l>
          <lb/>quel nous auons a faire, &amp; contre lequel nos cœurs &amp; tous</l>
        <l>
          <lb/>nos reſſentimens doiuent eſtre armez &amp; ſouſteuez, ln maieſta¬</l>
        <l>
          <lb/>tis reos, &amp; publicos hoſtes omoi hoomiles.. lamais il n’y euſt vne</l>
        <l>
          <lb/>querelle plus iuſte. Nos peres ont veu des guerres ciuiles qui</l>
        <l>
          <lb/>ont partialiſé la France l’eſpace de trente ou quarante ans,</l>
        <l>
          <lb/>mais il y auoit vn grand ſuiet, c’eſtoit celuy de la Religion:</l>
        <l>
          <lb/>car d’vn coſtéion ſouſtenoit la bonne, &amp; d’autre part on en</l>
        <l>
          <lb/>pretendoit vne meilleure. L’ambition des Grands ſe ietta par¬</l>
        <l>
          <lb/>my ces troubles, comme le Diable fait parmy les tonnerres:</l>
        <l>
          <lb/>mais au fonds plaſieurs millions d’hommes diametralement</l>
        <l>
          <lb/>oppoſez croyoient bien faire  dans cette creance abandon¬</l>
        <l>
          <lb/>noient les ſentimens &amp; obligarions de parenté, pour adherer</l>
        <l>
          <lb/>au party qu’ils penſoient iuſte; de là vindrent toutes ces lar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, &amp; toutes ces deſolations. La guerre ciuile qui s’eſt el¬</l>
        <l>
          <lb/>meuë depuis trois iours, n’eſt point de cette qualité: ellen’et</l>
        <l>
          <lb/>point problematique:  ne faut point affembler de Concile</l>
        <l>
          <lb/>pour en decider h controuerſe. Les Ieſuires &amp; la Sorbonne</l>
        <l>
          <lb/>ſont d’accord ſur cet article. Que l’on porte iuger ce diffe¬</l>
        <l>
          <lb/>rend aux Scythes, &amp; aux nations les plus barbares, il n’y en</l>
        <l>
          <lb/>a pas vne qul ne determine facilement, que t’eſt vne brutalité</l>
        <l>
          <lb/>inſupportabile d’abandonner tout vn Royaume à la conduite?</l>
        <l>
          <lb/>d’on Eſtranger: premierernent pour le deshonneur qui rejallit</l>
        <l>
          <lb/>ſur la nation qui ſe commet ainſi, de n’auoir pas produit vr</l>
        <l>
          <lb/>Sujet capable de la conduire; &amp; ſecondement pour l’incon¬</l>
        <l>
          <lb/>uenient qui en arriue, lors que cet Eſtranger ſe retirant par</l>
        <l>
          <lb/>meſcontentement, ou par diſgrace, il eſt en pouuoir de liurer</l>
        <l>
          <lb/>les fortereſſes de l’Eſtat, &amp; de trahir tout ſon ſecret. Que ſi</l>
        <l>
          <lb/>cet indigne Mintſtre auec l’incapacité de ſa naiſſance, eſt en¬</l>
        <l>
          <lb/>core diffame d’vne reputation execrable: n’eſt ce pas vn hor¬</l>
        <l>
          <lb/>reur &amp; vn aueuglement terrible de le prepoſer à l’edacation</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Roy de dix ans? Les cent mille mouſquets qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>maintenant allumez dans la ville de Paris, peuuent-ils faire</l>
        <l>
          <lb/>aſſez de feu, pour purger &amp; expier vne telle infamie. Grand!</l>
        <l>
          <lb/>Dieu qui par vne conuenable Iuſtice proportionnez vos ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geances à nos crimes, il faut qu’ils ſoient bien extreſmes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>bien ſcandaleux, puis que vous les puniſſez par des flagella.</l>
        <l>
          <lb/>tions</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="55"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>tions ſi ignominieuſes, &amp; que vous abbatez les François</l>
        <l>
          <lb/>deuant le plus vil animal qui ſe ſoit iamais formé des excre¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de la plus abominable volupté. La famine, la peſte, la</l>
        <l>
          <lb/>guerre ſont bien impitoyables ; mais ces accidens la n’enta¬</l>
        <l>
          <lb/>ment point l’honneur des hommes, &amp; les natiõs qui en lont</l>
        <l>
          <lb/>affligées, n’en ſont pas fleſtries. Mais de ſouffrir l’empire</l>
        <l>
          <lb/>d’vne creature ſi indigne, c’eſt vne idolatrie pareille à celle</l>
        <l>
          <lb/>de l’adoration des Chiens &amp; des Crocodilles, c’eſt vne pro</l>
        <l>
          <lb/>ſtitution auſſi ſcandaleuſe que celles des Sorciers, qui ſe pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ſternent deuant vn Bouc. Auoiions la debre: C’eſt vne ta¬</l>
        <l>
          <lb/>che qui ne ſe pourroit iamais effacer du nom François, ſi</l>
        <l>
          <lb/>J’hiſtoire equitable, qui nous en fera le teproche, n’ajouſtoit</l>
        <l>
          <lb/>lncontinent le deſaueu que le Prince de Conty vient de fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re au nom de tous les bons François, de n’auoit iamais con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenty à cette infamie. Reſte à Meſſieurs du Parlement aſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtez de ces grands chefs de Guerre qui ſe ſont declarez, de</l>
        <l>
          <lb/>trauailler ſans relaſcue à l’acheuement de cette loüable en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepriſe, &amp; de ne ſe pas contenter de purger la France de la</l>
        <l>
          <lb/>contagion de cette peſte, mais de pouruoir à l’aduenir, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne s’en forme plus de ſemblables, &amp; que ces monſtres de</l>
        <l>
          <lb/>Fauoris nous deuiennent auſſi odieux que les Baſilics &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Serpens. Pour cet effect il faudroit exterminer ces perfides</l>
        <l>
          <lb/>flatteurs qui les enuironnent, &amp; qui ſe proſtituent à des ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uitudes ſi infames: car ce ſont eux qui les ſoufflent &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>les enflent, &amp; qui les porteut à cet or gueil e ffroyable, &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>cette eminence qui les esbloüit. Car ſi ce laſhe Courr i¬</l>
        <l>
          <lb/>ſan, qui ne vaut rien, n’en faiſoit accroire à l’ambirieux Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtre: ſi le bouffon pour le diuertir, ſi le paraſite, ſi le ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>ceur d’hemorroides ne vomiſſoit l’ordure de ſa bouche</l>
        <l>
          <lb/>contre le viſage de l’homme de bien pour le denigrer: Le</l>
        <l>
          <lb/>calomniateur n’oſeroit iamais l’attaquer de droit tfil, &amp; luy</l>
        <l>
          <lb/>rompre en viſiere. Mais quand leplaiſant a fait leprologue,</l>
        <l>
          <lb/>le malin fait la fauſſe accuſation, &amp; le bourreau fait la cata¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrophe. Apres cela le tyran de Fauory, pour qui ſe ioue la</l>
        <l>
          <lb/>fanglante tragedie, paye liberalement les acteurs, &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>baille les habits de ceux qu’ils ont ioüez, calomniez, &amp; deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>poüillez. Apres les Flatteurs viennent en ordre de malice les</l>
        <l>
          <lb/>Maletoſtiers qui les tiennent par la main, &amp;qui ne les perdét</l>
        <l>
          <lb/>point de veuë: Ills font table de bourſe commune, &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>M</l>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="56"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>8S</l>
        <l>
          <lb/>leus feſtins ils mangent leurs biſques deſtrempées dans le</l>
        <l>
          <lb/>ſang du peuple.C’eſt la qu’ils font leurs belles alliances, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>là qu’ils traittent leurs mariages, &amp; qu’ils aecoplent cent</l>
        <l>
          <lb/>miſle eſcus, fuſs ẽt- ils ramaſſez du plus vilain eſgouſt du ma</l>
        <l>
          <lb/>rais, auec vne nobleſſe qui ſe croid auſſi ancienne que celle</l>
        <l>
          <lb/>du Duc de Sae. Fœcunda caulpe ſecula nuptias prinmm nquinaaére.</l>
        <l>
          <lb/>De la vient qu’il eſt impoſſible d’auoit iuſlice du Partiſan, à</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de l’alliance qu’il prend auec les gens de cõdition, auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels ces vilains cancres s’attachent par les liaiſons &amp; les fi¬</l>
        <l>
          <lb/>bres des intereſts qui les engagent. Et ce qui nous deſeſpere,</l>
        <l>
          <lb/>’eſt que deſormais il n’y a plus de famille qui ne ſoit enueni¬</l>
        <l>
          <lb/>ée &amp; corrompuë de cette lepre; de ſorte qu’il eſt preſque</l>
        <l>
          <lb/>impoſſible de purifier &amp; deliuret la France de ce mal vniuer¬</l>
        <l>
          <lb/>ſel ſi ce n’eſt par vn grand coup du Ciel, &amp; par vne criſe de la</l>
        <l>
          <lb/>qualite de celle qui ſe preſente. Eſprits courageux que Dieu</l>
        <l>
          <lb/>aviſiblemeét excitez pour le ſalut de cet Eſlat, preſeruerez en</l>
        <l>
          <lb/>os bõnes reſolutions, &amp; ne perdez poinr l’occaſlon qul vous</l>
        <l>
          <lb/>eſt offerte. Les iours de crlſe doiuent eſtre punctuellement</l>
        <l>
          <lb/>obſeruez. Iuſques à preſent vous auez bien traitté ce peſant</l>
        <l>
          <lb/>corps malade: mais gardez vous de l’indulgence poltronne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne vous contente pas de retrancher cette carnoſité eſtrã¬</l>
        <l>
          <lb/>gere, qui a forme l’apoſtume: coupez &amp; bruſlez cout ce u</l>
        <l>
          <lb/>paroii autour de pourry &amp; de gangrene Il faut donner luſ¬</l>
        <l>
          <lb/>en e ns nir ieeiuenrrneoele de eoneet</l>
        <l>
          <lb/>ſans figure. Reſpec&amp;t a nos Princes, puis que noſtre Eſtat eſ?</l>
        <l>
          <lb/>aiſi elabiy. Maledioion &amp; chaſtiment exemplaire ſur les</l>
        <l>
          <lb/>auares &amp; les perfides Miniſtres. Mais ſans diſcourir &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>perdre temps, accourons ainſi que le -aocoon de Vrileà</l>
        <l>
          <lb/>os deu chers Enfans que ces deux Serpens veulent ſuffo¬</l>
        <l>
          <lb/>quer: car non ſeulement ils vont eſtoufer les Enſans , a</l>
        <l>
          <lb/>, n deia enueloppe les pPrinces de la plus haute taile: spi¬</l>
        <l>
          <lb/>riſque lic aon ingenribuu,  iam ſoprant capie, &amp; ceruleibuu adris N</l>
        <l>
          <lb/>ous rHaſehez pas, Meſſieurs, ne vous ennuyezpas pour la</l>
        <l>
          <lb/>fatigue de quelques iours. Et vous Magiſtrats populaires n¬</l>
        <l>
          <lb/>us deſ vniſſez pas de ces grands Senateurs. Vous ſeruez</l>
        <l>
          <lb/>De &amp; voſtre patrie, &amp; vous immortaliſez vos noms. A vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre genereuſe couduite voila que tant de braues Seigneu¬</l>
        <l>
          <lb/>oianet conmtribuerleur ſageſſe, &amp;e leut valeur Vocy la plu</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <pb n="57"/>
        <l>
          <lb/>4S</l>
        <l>
          <lb/>grande companle d’hommes qui ſoit ſur la face de la terre,</l>
        <l>
          <lb/>qui vous prele la main. Voila dix mille Religieux qui pouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent leurs prieres au Ciel aà voſtre intention: toutes les villes</l>
        <l>
          <lb/>de France conſpiren à voſtre deſſein. Les trois Eſtate du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume couuiennent auec vous en vn meſme ſuffrage.</l>
        <l>
          <lb/>Nous reuerons tous vn meſme Souuerain, ainſi que nous</l>
        <l>
          <lb/>adorons vn meſe Dieu. Vos deux Prelats luſtifient l’equilté</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la neceſſité de voſtre deffence Apres cela nous auons tout</l>
        <l>
          <lb/>ſuiet d’eſperer que la Diuine Bonteé par vne grace ſinguliere,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par vne ſouueraine miſericorde calmera bien toſt toute</l>
        <l>
          <lb/>cette tempeſte, laquelle il a permis ſe ſouſleuer pour nous</l>
        <l>
          <lb/>reſueiller de noſtre oubliance, &amp; nous remettre en haleine &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en affection de noſtre propre ſalut.</l>
        <l>
          <lb/>lo-lolt0</l>
        <l>
          <lb/>olllolollllelo¬</l>
        <l>
          <lb/>2 FACTVM, SERVAANT AV PROCE</l>
        <l>
          <lb/>Crjuainel fait au Candinal Mazarin, touchant ſesin¬</l>
        <l>
          <lb/>teligences auec les Eſtrangers ennemu de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>PREMIERE PARTIE.</l>
        <l>
          <lb/>ILy a apparence &amp; probabilité́ que le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>lene ueſene neonle enune le eſenene nonrner.</l>
        <l>
          <lb/>efté poſſible, au détriment de cet Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Pour cet effet, il a depuis deux ans malicieuſement &amp; pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ditoiremét atreſlé le cours des proſperitez des armes du oy.</l>
        <l>
          <lb/>Apres les priſes de Courtray, Dunquerque &amp; Furne, qul</l>
        <l>
          <lb/>arriuerent en 6 6.il fit caſſer &amp;retrncher plus de centCom¬</l>
        <l>
          <lb/>agnies de Caualerie, &amp; perir celles qui reſterent ſans leur</l>
        <l>
          <lb/>donner pendant le quartier d’hyuer ny paye ny fourrage, bien</l>
        <l>
          <lb/>que la guerre duraſt touſiours, &amp; qu’on la deuſt continuer à</l>
        <l>
          <lb/>la prohaine campage.</l>
        <l>
          <lb/>Il aſſeuroit cependant que la paix ſe feroit, &amp; neantmoins</l>
        <l>
          <lb/>l entret nit ſecrette correfſpodances auec les Miniſtres du</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil d’Eſpagne, &amp; auec le Marquis de Caſtelrodrigo, Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerneur duPay s bas, enuers lequel il s’eſtoit engagé deés Rome</l>
        <l>
          <lb/>où leditCaltelrodrigoa eſté Ambaſſadeudu Roy d’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="58"/>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>N’ayant ny fait la paix, ny prepaté́ d’armé́e pour la cam¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne de 16é47. &amp; ayant par ce moyen donné lieu à l’Archi¬</l>
        <l>
          <lb/>duc Leopold d’aſſieger Armentieres; cette place durant au</l>
        <l>
          <lb/>dela de ſon attente &amp; de ſon deſir, il blaſmoit à la Cour le</l>
        <l>
          <lb/>ſieur du Pleſſis-Belliere de tenir ſi long temps, &amp; s’opiniaſtrer</l>
        <l>
          <lb/>dans vne place qui deuoit eſtre priſe.</l>
        <l>
          <lb/>La neceſſité, ou pluſtoſt la honte, &amp; les cris de toute la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ayant auec preſſe fait mettre vne armée ſur pied, elle de¬</l>
        <l>
          <lb/>uint par ſa reſolution ſuffrſante pour arreſter les progrez des</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, leſquels ne pouuoient rien entreprendre tant qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auroient l’armeée du Roy en preſence de la leur.</l>
        <l>
          <lb/>Pour donner moyen à celle des ennemis de decamper auec</l>
        <l>
          <lb/>ſeureté, &amp; aller former le ſiege de Landrecies, qu’on auoit ex¬</l>
        <l>
          <lb/>pres deſgarny d’hommes, le Cardinal s’en alla d’Amiens à</l>
        <l>
          <lb/>Dourlans, ſous pretexte des meſ-intelligences qui eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>entre les Mareſchaux de Gaſſion &amp; de Ranzau, Generaux de</l>
        <l>
          <lb/>l’armée du Roy;, il les fit venir à Dourlans, non ponr les met.</l>
        <l>
          <lb/>tre bien enſemble, mais à deſſein de leur faire employer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>perdre trois iours de temps, tant pour aller &amp; s’en retourner,</l>
        <l>
          <lb/>que pour leur ſeiour, comme ils firent.</l>
        <l>
          <lb/>Soudain apres leur depart, l’armée de l’Archiduc decampa</l>
        <l>
          <lb/>d’aupres de Lens, &amp; fut inueſtir &amp; aſſieger Landrecies: ces</l>
        <l>
          <lb/>Mareſclhaux de France arriuez à leur camp accoururent à ce</l>
        <l>
          <lb/>ſiege auec leur arḿe, &amp; reſolurent de faire vn effort pour</l>
        <l>
          <lb/>ietter des gens dans la place, dequoy elle manquoit ſeulemt:</l>
        <l>
          <lb/>eſtant des plus fortes du Pays-bas. Cet effect iugé &amp; tenu</l>
        <l>
          <lb/>pour infaillible par le conſeil de l’armee, il fut abſolument</l>
        <l>
          <lb/>de ffendu de la Cour par ordre ſecret apporté par Langlee, en</l>
        <l>
          <lb/>ſorte que ces deux Generaux furent obligez d’abandonner</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi bonne &amp; importante Place, qu’ils pouuoient &amp; vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loient ſauuer, ſe retirerent &amp; prindrent chacun leurs troupes</l>
        <l>
          <lb/>qui leur eſtoient ſeparément deſtinées, &amp; furent aſſieger cha¬</l>
        <l>
          <lb/>cun vne place;, le Mareſchal de Gaſſion la Baſſee, &amp; le Mareſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chal de Ranzau Dixmude, qu’ils prirent &amp; fortifierent.</l>
        <l>
          <lb/>Sur ces differentes pertes &amp; gains, la Cour qui auoit quit¬</l>
        <l>
          <lb/>é Paris aux premiers aduis de la marche des ennemis, pour</l>
        <l>
          <lb/>uepas ouyr les reproches de n’auoir ordonné les recreuës, ny</l>
        <l>
          <lb/>leué aucunes troupes, s’enreuint de Picardie à Paris, &amp; toſt</l>
        <l>
          <lb/>apres s’en alla à Fantaine-bleau.</l>
        <l>
          <lb/>L’Archi¬</l>
        <pb n="59"/>
        <l>
          <lb/>49</l>
        <l>
          <lb/>L’Archiduc enuoya au mois d’Octobre aſſieger Dixmud</l>
        <l>
          <lb/>auec cinq mille deux cens hommes, tant Caualerie qu’Infanteé¬</l>
        <l>
          <lb/>e le ſieur de Clanleu auoit eſté mis dedans pour la deffendre</l>
        <l>
          <lb/>auec deux mille hnuict cens hommes, entre leſquels eſtoit le</l>
        <l>
          <lb/>Regiment de Piedmont, bien que les aſſiegez ſe mocquaſſent</l>
        <l>
          <lb/>des aſſiegeans par la ſeule comparaiſon des vns aux autres, ou¬</l>
        <l>
          <lb/>re la bonté de la Place: le Mareſchal de Ranzau s’approcha</l>
        <l>
          <lb/>non tantpour la ſecourir, que pour en leuer le ſiege, comme</l>
        <l>
          <lb/>il auroit apparemment fait, ſans l’aduis de la loudaine &amp; l?</l>
        <l>
          <lb/>pinée reddition de la Place, dont la capitulation fut à cette fin</l>
        <l>
          <lb/>faite incontinent apres l’arriuée de la Cour du ſieur de Comin¬</l>
        <l>
          <lb/>ges, qui en port les ordres, ſans que les ennemis euſſent gai¬</l>
        <l>
          <lb/>gné aucuns dehors, ny le peuſſent faire dé deux mois.</l>
        <l>
          <lb/>Clanleu ne fut pas mis en priſon, mais bien a couuert dans</l>
        <l>
          <lb/>la Ciradelle d’Amiens, afin que les cris &amp; les reproches que luy</l>
        <l>
          <lb/>faiſoient deſia vne infinité de perſonnes de tous ſexes &amp; con¬</l>
        <l>
          <lb/>ditions, pout la honteuſe playe qui venoit d’eſtre faite dana</l>
        <l>
          <lb/>Dixmude àl’Etat &amp; à la reputation des armes du Roy, ne luy</l>
        <l>
          <lb/>fiſlent perdre patience, &amp; declarer pour ſa décharge les ordres</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit eus de faire ce qu’il auoit fait: il fut bien traité</l>
        <l>
          <lb/>dans la Citadelle d’Amiens, en ſortit comme il y eſtoit entré,</l>
        <l>
          <lb/>baue Caualier &amp; bon François.</l>
        <l>
          <lb/>Ces mauuaiſes intelhgences des Mareſchaux de Gaſſion &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Ranau eſtant ſi publiques, que non ſeulement les Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers, mais tous les ſoldats de leur armée es en blaſmoient,</l>
        <l>
          <lb/>le Mareſchal de Gaſſion declara pluſieurs fois &amp; formelle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, que le Cardinal Mazarin non ſeulement les fomentoit,</l>
        <l>
          <lb/>mais les ordonnoit pour deſlruire toutes les bonnes diſpoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tions qu’il y auoit pour les proſperitez de la France, laquelle</l>
        <l>
          <lb/>il’vendoit à̀ l Eſpagne: le Mareſchnal de Ranzau qui ſuiuoit les</l>
        <l>
          <lb/>ordres de ce grand Miniſtre, ſe laiſſa quelquesfois entendre</l>
        <l>
          <lb/>en cette conformité, peſtant contre ſoy-meſme d’eſtre forcé à</l>
        <l>
          <lb/>faire l guerre tout autrement qu’il n’auoit appris, &amp; qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe deuoir faire.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant cette Campagne de 1647. le Prince de Condé fut</l>
        <l>
          <lb/>enuoyé en Catalogne, pour y conquerir toute l Eſpagne, non</l>
        <l>
          <lb/>ſelon l’apparence, mais ſelon l’eſperance que le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin luy en donnoit, lequel auſfi fin &amp; meſchant, que le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce eſtgenereux &amp; yvaillant, luy ayant perſuadé cét employ, luy</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 4</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="60"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>-----fr-</l>
        <l>
          <lb/>561</l>
        <l>
          <lb/>t aecroire que la porte de toutes les conqueſtes ſouhaitables,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la gloire a laquelle ce Prince a touſiours viſé, eſtoit Le¬</l>
        <l>
          <lb/>ida; Qu’il falloit aller droità cette Place, ſans s’amuſer ail¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs, quelques bonnes diſpofitions &amp; apparences de meil¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs ſuccez qu’il y puſt auoir.</l>
        <l>
          <lb/>Cela reſolu entre le Prince &amp; le Cardinal, afin que ce ſecret</l>
        <l>
          <lb/>de deux le fuſt parfaitement, &amp; ne puſt eſtte découuert que par</l>
        <l>
          <lb/>l’vn d’eux. Il ſe trouua pourtant dans Lerida vne armeée preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>que auſſi forte que celle de ce Prince, ſans qu’il y euſt des</l>
        <l>
          <lb/>troupes dans aucune des autres places que le Roy C t’olique</l>
        <l>
          <lb/>a dans la Catalogne, qui les peuſſent deffendre ſi elles euſſent</l>
        <l>
          <lb/>eſté attaquées, parce qu’on ſçauoit bien en Eſpgne qu elles</l>
        <l>
          <lb/>ne le ſeroient pas, &amp; qu’on ne deuoit s’attacher qu’a Lerid,</l>
        <l>
          <lb/>que ce Prince aſſiegea vaillamment, la conſider prudemmet</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’ayant bien reconnuë, &amp; pluſieurs autres choles, enſeuble</l>
        <l>
          <lb/>qu’il pourroit dire, s’en retira heureuſement, ſans tomber</l>
        <l>
          <lb/>dans le piege qu’on luy auoit tendu.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les choſes que le Cardinal luy auoit d’illeurspro¬</l>
        <l>
          <lb/>miſes, luy manquerent en la plusgrande partie, &amp; e Prince</l>
        <l>
          <lb/>fut oblige d’y ſuppleéei par ſa valeur &amp; ſon bon-heur, &amp; d’ha¬</l>
        <l>
          <lb/>zarder à toutes occaſions vne perſonne ſi cherie de la France,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi redoutée de l’Eſgne, bien que ſes principux Oſſiciers</l>
        <l>
          <lb/>luy repreſentaſſent pluſieurs fois que s’il eſtoit neceſſ:ire de</l>
        <l>
          <lb/>s’expoſer aux perils de la guerre, il n’eſtoit pas juſte de le faire</l>
        <l>
          <lb/>à ceux de la trahiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte d’Harcour, plein de vie &amp; d’honnenr, peut !i¬</l>
        <l>
          <lb/>re ce qu’il apprit quand il neprit pas Lerida, qu’il auoit aſſie¬</l>
        <l>
          <lb/>geé l’année auparauant: Il ſouuienlra de ce que les Catalans</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſont plaints, &amp; les Caſtillans vantez, la douleur &amp; la joye</l>
        <l>
          <lb/>exalant de groſſes veritez dans leurs excez, en manifeſterent.</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtranges en Catalogne.</l>
        <l>
          <lb/>La Campagne de 1647. finiſſant auec la vie du Mareſchal</l>
        <l>
          <lb/>de Gaſſion, toute ſon Armée auec la Erance teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnerent vn grand regret de la mort de ce Heros: L’Armée</l>
        <l>
          <lb/>ennemie &amp; l Eſpagne auſſi en enrent beaucoup de ioye, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>grand ſuiet. La Cour, qui eſtoit alors aà̀ Fontainebleau, en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ces deux prtis &amp; p ſſions, ſe declara neutre, ſur l’aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rance que le Cardinal Mazarin donnoit que c’eſtoit vn grand</l>
        <l>
          <lb/>bien que cét homme ſut mort, en quoy il ſoit vray,</l>
        <pb n="61"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Si</l>
        <l>
          <lb/>entendoit parler à l’Eſpagne, a laquelle il ne ſouhaittoit pas</l>
        <l>
          <lb/>plus de mal, que de bien a l France.</l>
        <l>
          <lb/>’ qes mouuemens de Naples eſtans ſuruenus, &amp; venus au</l>
        <l>
          <lb/>pon quetout le mon e a ſçeu, le Cardinml Marin los a ſi</l>
        <l>
          <lb/>ſagement &amp; ſi prudemment entretenus, qu’ils ſe ſont dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ment eoſmez, ſans autre etuſion de ſang ny mort, que cele</l>
        <l>
          <lb/>ue lun foy &amp; la conſeiene des Eſpaenols ont depuis fuit fie</l>
        <l>
          <lb/>t leurs oourreaux. Le telament que Oeuro Anneſe ſit</l>
        <l>
          <lb/>Iur l’eſchaſaut auant qu’on luy coupaſt lateea par rradition</l>
        <l>
          <lb/>pſe pur toute lEurope, ain que tout le monle ſseut le l</l>
        <l>
          <lb/>au lauiſoit au Carinni Maeinin, qui l’aydoit a ſi toien &amp; ſ</l>
        <l>
          <lb/>reennement mourir, apres auoir donné la pix à tout le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume de Naples, Le Due de Guiſe fut pris par mnlheur, et</l>
        <l>
          <lb/>eten pnr recommandation &amp; ſera relaſhequand il plaira à</l>
        <l>
          <lb/>e, ſors u pourta dire ce qu’il a ſceu cy-deuant, &amp; ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>penſc d ptit maintennt.</l>
        <l>
          <lb/>mnogue de os. etant ſur le poinct de ſe commen</l>
        <l>
          <lb/>er, le Prnee de Con lé́ eut le commandement de l’Armeée du</l>
        <l>
          <lb/>Pys bas, qui ſut ſelon ſon deſir compoſee en la plus grane</l>
        <l>
          <lb/>parrie des Oni iers &amp; destroupes quil demanda En ormans</l>
        <l>
          <lb/>etteArmée, &amp; meditant ſes effets, ce Prince &amp; les Mareſchaux</l>
        <l>
          <lb/>de la Meleraye &amp; de Grammont, qui deuoient agr ſous lu,</l>
        <l>
          <lb/>ugerent que la plus importante diuerſion qui ſe puſt faire des</l>
        <l>
          <lb/>forees ennemies, pour donner plus de lieu &amp; de faciite a tou¬</l>
        <l>
          <lb/>es les entrepriſes de l’armée du Roy, eſtoit de ietter aurant</l>
        <l>
          <lb/>dhommes dans Courtray, que les Eſpgnols auoient fait l’an¬</l>
        <l>
          <lb/>ńe precedente dans Lerid, qui eſtoit vne petite armée, afin</l>
        <l>
          <lb/>que ſi ette Place eſtoit aſfiegée part l’armée de l’Archidu;</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle s’y ruinaſlt,par la forte reſitance qu’ly auroit;ou ſiel¬</l>
        <l>
          <lb/>n’etoit ps aſſiegée que le Gouuerneur puſt rauager la</l>
        <l>
          <lb/>campngne auec vn Camp volant qu’il pouuoit tirer de c¬</l>
        <l>
          <lb/>ae, a laiſſnt ſuffiſamment garnie pour ſa gar de ordinaire</l>
        <l>
          <lb/>hors de ſiege.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant les mois de Ianuier, Feurier &amp; Mars de ladite an¬</l>
        <l>
          <lb/>née mil ſix cens quarante huict le ſieur de Villequier con¬</l>
        <l>
          <lb/>duiſit dans Courtray auec heur &amp; valeur pluſieurs Conuois de</l>
        <l>
          <lb/>munitions de guerre &amp; de bouche, &amp; d’hommes, leſquels ſous</l>
        <l>
          <lb/>eſeur le Ralle, expert aux fortifcations, trauaillerenttel</l>
        <l>
          <lb/>ment à celles de cea importante Place, qu’elle fut renlue des</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬ -¬¬..¬</l>
        <pb n="62"/>
        <l>
          <lb/>S2</l>
        <l>
          <lb/>plus fortesdu Payrbas, auee la Citadelle reguliere que le Ma</l>
        <l>
          <lb/>reſchal de Gaſſiony auoit commencé́e.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur de Paluau ayant eſté fait Gouuerneur de Courtray,</l>
        <l>
          <lb/>comme vn autre Toras, ſe promettoit dans vn autre Cazal,</l>
        <l>
          <lb/>gaigner vn baſton de Mareſchal de France: Mais il en ſortit ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>crettement auant le ſiege, en tira &amp; amena ſans aucun peril</l>
        <l>
          <lb/>plus de deux mil hommes au Prince de Condé; qui n’en auoit</l>
        <l>
          <lb/>ny deſir ny beſoin, lequel eſtant eſtonné de Ia nouueauteé de ce</l>
        <l>
          <lb/>renfort, &amp;conſequemment de l’affoibliſſement de Conrtray:</l>
        <l>
          <lb/>Paluau dit qu’il ſcauoit bience qu’il faiſoit.Et en effet il prut</l>
        <l>
          <lb/>bien toſt apres que ce grand exploict etoit doublement eri¬</l>
        <l>
          <lb/>toire, puis qu’il contenoit beyſſance enuers le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin, &amp; ſacrifice aux Eſpagnols de Courtray, &amp; du reſte de la.</l>
        <l>
          <lb/>garniſon, compoſée de vaillans Fra nçois &amp; Suiſſes, qui furent</l>
        <l>
          <lb/>vne ſanglante victimeà la cuauté des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>La perte de Courtray fut vn nouuel aiguiſlon au deſir de la</l>
        <l>
          <lb/>priſe d’Ipre. Le Prince deCondeé qui l’aſſiegeoit ln preſſe ſi fort,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il la prend auant que les ennemis la peuſſent ſecourir. S’en</l>
        <l>
          <lb/>eſtant rendu maiſtre;il en donne ſous le bon plaiſir du Roy, le</l>
        <l>
          <lb/>Gouuernement aà celuy qu’il en iugea tres-digne. Le ſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Chaſtillon ue fut pas agreable au Cardinal Mazarin pour la</l>
        <l>
          <lb/>garder &amp; deffendre, ainſi que le ſieur de Paluau, auquel il la</l>
        <l>
          <lb/>fallut conſigner, puis qu’l n’auoit ps rendu Courtray, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’on aſſeuroit de luy que s’il eſtoit eneore dedans auee cinq</l>
        <l>
          <lb/>ou ſix mil hommes, que elle ne ſeroit pas au pouuoir des en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin conſola facilement toute la Cour de</l>
        <l>
          <lb/>a perte de Courtray, bien que les Eſpagnols l’euſſent voulu</l>
        <l>
          <lb/>eſchanger auecAire &amp; Sainct Omer, leurs ſeuls reſtes du Com¬</l>
        <l>
          <lb/>té d’Artois a cauſe de la priſe d’YVpre, la plus importante Ville</l>
        <l>
          <lb/>du Comté de Flandres, deux fois plus grande, plus riche, plus</l>
        <l>
          <lb/>marchande &amp; plus peuplé́e que Courtray:mais il n’a pas trou¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ué a propos de la fortifer, pour ne deſpenſer de l’argent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour ne trauailler pour les ennemis, ainſi qu’il auoit fait à̀.</l>
        <l>
          <lb/>Courtray: ce qui a eſté eſfimé &amp; approuué, ne pouuant</l>
        <l>
          <lb/>meſ-aduenir de cete Place, puiſque le ſieur de Paluau la gar¬</l>
        <l>
          <lb/>de, &amp; la deffend de la Cour ou il eſt, &amp; que le Cardinal eſt ſa</l>
        <l>
          <lb/>caution.</l>
        <l>
          <lb/>Apres que ces deux Places eurent de diſferente facon chan¬</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <pb n="63"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>é de naiſtres, les deux Araées farent lons temps  ’en</l>
        <l>
          <lb/>Pobſeruer. Celle des ennemis s’entretenoit le mieux qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit. Celle du Prince de Conde ſe dehandoit &amp; diſipois</l>
        <l>
          <lb/>ſaute de quelque petite paye, dequoy le Cardinal Mazar u</l>
        <l>
          <lb/>’eſtoirt pas marry: Ce Prince fut contraint do venir luy meſ</l>
        <l>
          <lb/>me repreſenter la ſouffrance de tant de braues Offiers &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aunres Soldats, pour leur faire donner des almens. Il fut di¬</l>
        <l>
          <lb/>qnement careſſe, &amp; feſtiné par le Carina Maaarin. Mais</l>
        <l>
          <lb/>ablige de s’en retourner aue cette reſolution, de voir pl</l>
        <l>
          <lb/>oſtperir ſoa A mée par le fer de l’ennemy, que par la rsge</l>
        <l>
          <lb/>de la faim. Le Prince de Condé cherche l’occaſion d’vne Ba¬</l>
        <l>
          <lb/>taille, le Cdinal Mazarin l’approuue, puiſque ce Prince</l>
        <l>
          <lb/>auoit à y courir autant de peril qu’aucun Officier ny Soldat</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Armeée. La Bataille ſe donne pres de Lens, &amp; ſe gaigne</l>
        <l>
          <lb/>par le Pin ce de Conde, ſans y auoir eſĺgraces à̀ Deu ny tué</l>
        <l>
          <lb/>ny peis, eomme les enmemis enanoient des pronmeſes ou des</l>
        <l>
          <lb/>propoſirions par eſcrit, dequoy le Cardina! da arin eur</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup de confuſioa &amp; de deſplaiſir, qu’il dſiomula judi¬</l>
        <l>
          <lb/>cieuſement, pour faire ſemblant d’en rendre graces à Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dans l’action meſme, ou à la ſortie, faire enleuer les Sena¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs qui y auoient eſté́ inuitez.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu qui auoit patie mment ſouffert tant de trahiſons</l>
        <l>
          <lb/>faites à la rance, ne voulut pas ſouffrir celle-là, en laque!le</l>
        <l>
          <lb/>on auoit reſolu de violer le Sainct Temple dedié à ſa ſacrée</l>
        <l>
          <lb/>Mere: publia ſoudain par la voix de ſon peuple la violence</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’injuſtice que le Cardinal Mazarin faiſoit faire, &amp; fi re¬</l>
        <l>
          <lb/>clamer hautement les perſonnes e mpriſonnées. Le Ca dinl</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin les fit genereu ſement relacher pour l’amour uu</l>
        <l>
          <lb/>trouble, non pour la crainte de ſa perſonne ny de ſes teſos,</l>
        <l>
          <lb/>puiſque pour l’vn il auoit cent cheuax dans ſon eſeurie, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſellez &amp; bridez, attendirent vingt quatre heures durant ſa</l>
        <l>
          <lb/>fuite? Et pour l’autre les balots eſtoient faits, &amp; les mulets</l>
        <l>
          <lb/>chargez. Tout fut calmé graces au bon Dieu, ſauf le cœur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’eſprit du Cardinal Mazarin, lequel ſçachant la conſter¬</l>
        <l>
          <lb/>nation des ennemis, par la grande pere qu’ils auoient faise</l>
        <l>
          <lb/>en la bataille de Lens, pour ne leur manquer en leur beſoin,</l>
        <l>
          <lb/>voulut manquer à celuy de l’Armée du Roy: &amp; hors lapriſe</l>
        <l>
          <lb/>de Furne, ne voulut que le Prince de Condé́ en fit d’autre,</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’il n’y euſt Place dans le Pays bas, qui ne creut tom¬</l>
        <l>
          <lb/>Q</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="64"/>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>ber és mains du vainqueur, s’i! la vouloilt attaquer.</l>
        <l>
          <lb/>Pur monſtner l’affection qu’il portoit au Prince de Condé,</l>
        <l>
          <lb/>ou aux intereſts des Eſpagnole, il le r’appella à la Cour, afin</l>
        <l>
          <lb/>que cetuycy ne fit plus de gaimny les autres de perte, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>les leurs &amp; les fruicts d’ne ſi grande &amp; ſi auantageuſe vi¬</l>
        <l>
          <lb/>toire, ſe trouuaſſent cuelllis dans le naeſme iour de la Batai¬</l>
        <l>
          <lb/>le.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condé reuenu à la Cout, le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>aſche de le broüiller &amp; mettre mal auec le Duc d’Orleaas,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; s’offroit ſeparément à l’vu &amp; à l’autre pour apparamment</l>
        <l>
          <lb/>les perdre tous deux s’il euſt pû: Mais ce ſang Royal qui bouſt</l>
        <l>
          <lb/>dans leurs vaines, ſe calma pluſtoſt &amp; plus facilement qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſperoit &amp; ne deſiroit.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis il a débauché ce genereux Prince pour le faire mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſement perit;mais Dieu le preſeruera comme il a fait</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les embuſches qu’il luy a tenduës, &amp; luy fera con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre ſes fourbes &amp; malices pour le laiſſer chaſtier au</l>
        <l>
          <lb/>Royaume qu’il a infamement pillé &amp; proditoirement yea¬</l>
        <l>
          <lb/>du.</l>
        <l>
          <lb/>Cela eſtant reſerué au temps &amp; à la ioſtice diulne &amp; hu¬</l>
        <l>
          <lb/>maine:R eſte à cotter d’autres apparences ou probabilitez, de</l>
        <l>
          <lb/>l’intelligence du Cardinal Mazarin auec les Eſpagnols.</l>
        <l>
          <lb/>Au commencement de la Campagne de ’anńe mil ſix</l>
        <l>
          <lb/>eens quarante ſix il enuoya aſſieger Orbitello en Toſcane,</l>
        <l>
          <lb/>place forte du Roy d’Eſpagne, auec deux armées de terre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de mer, deſquelles le commandement fut donné au Prince</l>
        <l>
          <lb/>Thomas de Sauoye, alternatiuement vaillant &amp; heureu,</l>
        <l>
          <lb/>lequel s’eſtant comporé auec la premiere qualiré ſeulement,</l>
        <l>
          <lb/>il ne reü̈ſfit pas en ce ſiege ſelon la detniere, &amp; apres grand</l>
        <l>
          <lb/>perte leleua honorablement, &amp; ſe retira ſeuremeot ;, le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin s’eu picque, comme ſi Orbitello eut eſté pour</l>
        <l>
          <lb/>luy, &amp; en la place du Prinace Thormas enuoye ſur la colle de</l>
        <l>
          <lb/>Tſcane le Mareſchal de la Melleraye, auec de tres bons Of¬</l>
        <l>
          <lb/>ficiers, &amp; autres deux armées de terre &amp; de mer, pour y bri¬</l>
        <l>
          <lb/>re des conqueſtes, Piombno&amp; Portolongone furent ptis,</l>
        <l>
          <lb/>manis&amp; fortifiez auec plus de couſt &amp; de deſpence, que tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les placs e France n’en ont conſommé depuis la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>ſi d’auanture tout l’argent qui a de ce Royaume paſſé en Ita¬</l>
        <l>
          <lb/>lie par les ordres du Carnal Mazariu y a eſté eployé.</l>
        <pb n="65"/>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>35</l>
        <l>
          <lb/>Ces deux places n’ont pas eſté attaqué́es par les Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnols, bien que le recouuremenat leur ſoit d’vne haure impor¬</l>
        <l>
          <lb/>ane, le Cardinal Mazarin a voulu acheter pour ſoy Piom¬</l>
        <l>
          <lb/>bino du Prince Ludouiſio proprietaire, qui s’en eſt mocqué</l>
        <l>
          <lb/>encore qu’il en ſoit deſpouillé, le Roy d’Eſpague eſt interue¬</l>
        <l>
          <lb/>nu dans ce marcheé, a pris los droits du Prince Ludouifio, lu</l>
        <l>
          <lb/>a baillé en eſchange la Principauté́ de Salerne, &amp; autres fiefs</l>
        <l>
          <lb/>au Royaume de Naples, pour fauuriſer le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>de cette Principauté de Piombino, qui a eſté infeodé́e par</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire à la Couronne d’Eſpagne, de laquelle elle eſtoit te¬</l>
        <l>
          <lb/>nue en foy &amp; hommags par le dernier Poſſeſſeur. Le temps</l>
        <l>
          <lb/>fera voir ce qui en artuera, &amp; à qui ces forteteſſes demeure¬</l>
        <l>
          <lb/>ront.</l>
        <l>
          <lb/>Les effets de nos armées nauals depuis la conqueſte de</l>
        <l>
          <lb/>ces deux places, font connoiſtre preſque à tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>l’Intenation ou le iugement dece grand Miniſtre, les ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mans &amp; les diſcours des Officiers de ces armées, tant des Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pitaines des vaiſſeaux, que des galeres &amp; de tous leurs Pilo¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, eſtoient qu’ils partoient toufiours quand il n’eſto’t plus</l>
        <l>
          <lb/>cemps de partir, &amp; alloient touſiouns où ils ne deuoient pas</l>
        <l>
          <lb/>allerles plus ſages concluoient à ce que ce Miniſtre n’ente¬</l>
        <l>
          <lb/>doit rien à gouuerner vn Eſtar: mais les plus clairvoyans</l>
        <l>
          <lb/>concluoient à ce qu’ils’entendoit auec les ennemis, &amp; les vns</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les autres deploroient de voir ce Royaume ſi miſerable¬</l>
        <l>
          <lb/>ment venlu &amp; ttahy la reputation d’vn grand Roy, &amp; d’vne</l>
        <l>
          <lb/>belliqueuſe nation ſi uilainement diffamée, &amp; tant de braue</l>
        <l>
          <lb/>nobleſſe expoſee à la boucheris par vn eſtrager Ialien Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnuoliſé enney capieal du nom François.</l>
        <l>
          <lb/>Si nos armées de rer fuſſent allées en Catalegne pour y</l>
        <l>
          <lb/>appuyer les deſſeins qu’on auoit dans cete Prouince, ſans</l>
        <l>
          <lb/>leſquelles ils ne ſe peuuent eſclorre Nous y aurions fait d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres conqueſtes, &amp; tiré́ le reſte des Catalans de la ſeruirude</l>
        <l>
          <lb/>Caſtllane en laquelle ils ſont, mais tous les bons deſſeinsde</l>
        <l>
          <lb/>ſuccez apparens &amp; probables, qui luy ont eſlé propoſez, n’ont</l>
        <l>
          <lb/>iamais eſté gouſtez ny ſuiuis par luy, &amp; ce reſmoignagepeut</l>
        <l>
          <lb/>eſtre hautement rendu parinfiié de gens de bien &amp; de con¬</l>
        <l>
          <lb/>dition qui luy ont fait des ptepoſitions conſiderables, &amp; don¬</l>
        <l>
          <lb/>né des aduis importans, le tout ainement.</l>
        <l>
          <lb/>Cette belle Prouince de Caalogne creut que la France, à</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="66"/>
        <l>
          <lb/>56</l>
        <l>
          <lb/>laquelle elle ſe trouue vnie &amp; incorporée, l’alloit demembrer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ietrer dans ſon ancien eſclauage, pour eſtre tous ces nob’es</l>
        <l>
          <lb/>&amp; genereux Caalans expoſez a la barbare vengeance des</l>
        <l>
          <lb/>Eſpagnols, comme ils la praiquent à Naples, lors que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal de Saincte Cecile ftere du Mazarin, fut enoyeé Vlce¬</l>
        <l>
          <lb/>roy dans cette Prouince, voyant ces deux fteres, l’vn fol ridi¬</l>
        <l>
          <lb/>cule, &amp; l’autre méchant execrable; ils s’écrioient publiqu¬</l>
        <l>
          <lb/>ment: ha pauure France ! ha pauure Catalogne l ſous quelles</l>
        <l>
          <lb/>conduites eſtes -vous tombeé́es la peur &amp; la honte que le Car.</l>
        <l>
          <lb/>dinal de Saincte Cecile eut de ces plajntes publiques, le porta</l>
        <l>
          <lb/>à ſe retirer &amp; ſortir de cette Prouince ſans ordre, &amp; de s’en</l>
        <l>
          <lb/>venir à la Cour, contre l’ordre qu’il auoit de n’y pas venir.</l>
        <l>
          <lb/>L’impertinent deſſein qu’il a eu de faire paſſer &amp; perdre</l>
        <l>
          <lb/>cette derniere Campagne à l’Armée du Roy deuant vne Pla:</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; d’engager encore le Duc de Modene au ſiege de Cre¬</l>
        <l>
          <lb/>mone, ville du Milanois, qui ne ſe deœuoit, i pousoit prendre;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quand bien elle eur eſté priſe, ne ſe deuoit ny pouuoit gar¬</l>
        <l>
          <lb/>der faict iuger da moins pai l’éuenement quel eſt ſon eprit</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſon ame pour le bien &amp; pour l’honneur de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a pas vn eſtranger qui ne ſçache que le Royaune de</l>
        <l>
          <lb/>France eſt le plus peuplé de l’Vniuers, &amp; que cete Naton</l>
        <l>
          <lb/>eſtant auſſi propre pour les armes qu’aucune autre, les homes</l>
        <l>
          <lb/>y ſont iépuiſables pout la guerre, les François ayans p-ur</l>
        <l>
          <lb/>Ieur Roy &amp; pour leur Patrie l’aff: ction que Dieu, la Naure</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la Loy ordonnent à tous leurs Suiets: le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit faire tous les ans des leué́es d’hommes eſtrangers en</l>
        <l>
          <lb/>Pologne,en Allemagne, en Eſcoſſe, en ngleterre, &amp; en I¬</l>
        <l>
          <lb/>landois, deſquels il n’y auoit aucun qui ne reuint en France à</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup plus que quatre Francç̧ois n’auroient couſté; ceatte</l>
        <l>
          <lb/>œconomie eſtoit ſelon la peneration de plus habiles gens,</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir pretexe de faire ſortir de l’argent de France, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir vne armée d’eitrangers qui fut plus a luy qu’au</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ny au Royaume, y ayant cinq ou ſix Regimens, ant de</l>
        <l>
          <lb/>Caualerie que d’Infanterie, ſous le nom deMazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Il careſſa ſi fert le ſieur d’Er lac, ouuerneur de Briſac pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant le ſeiout qu’il fir à la Cout apres la bataille de Lens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>raſcha de le ſonde: ſi ſubilement ſur le delaiſſement de cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te Place que ce ſile uuerneur ́galement François &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Suiſſe, a loupe</l>
        <l>
          <lb/>on </l>
        <l>
          <lb/>’eſt laiſſé́ entendre, que le</l>
        <l>
          <lb/>2 ¬</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal</l>
        <pb n="67"/>
        <l>
          <lb/>ardinalMazarin voulut auoir cette fcrtereſſe pou: luy meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me-ou pour le Roy d’Eſpagne, pour la liaiſon de la HFranehe</l>
        <l>
          <lb/>Coté auec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Su ſſe, luy don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner vn paſſage ſur le Rhin plus aſſeureé.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la paixtant des traitez particuliers qui ont eſté fais,</l>
        <l>
          <lb/>que ceux qui roſtent encore aà faire, le Duc de Longueuille &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Comte d’Auaux pouuant dre ce qu’ils en ſcç̧auent, pour</l>
        <l>
          <lb/>ouoir eſté ſi long-temps amuſez à Munſter &amp; ce rince &amp;;ce</l>
        <l>
          <lb/>Seigneur pouuant &amp; denant eftre creus, on ne dira ſur ce ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>iet ſinon que le Cardinal Mazarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe que la paix ne s’eſt pas vniuerſellement faite, que le traité</l>
        <l>
          <lb/>de Bauiere s’eſt rompu, &amp; que celuy de Hollande s’eſt execu¬</l>
        <l>
          <lb/>é, les Hollandois ayant franchement dit que ſi la France les</l>
        <l>
          <lb/>vouloit touſiours auoir pour alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>eut pluroſt d’autres Gouuerneurs &amp; Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb/>On fait grãd bruir de pluſieurs mnillic ns volez à cotte Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne par le Cardinal Mazarin, &amp; tra nſportez hors du Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>aume, le ſieur d’Emery qui ſechau ffe à ſon aiſe le dos tourné</l>
        <l>
          <lb/>au feu qu’il a malignement allumé dans le Royaume, pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uant fournit les preuues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon</l>
        <l>
          <lb/>procez, l’on s’en remettraà luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auan¬</l>
        <l>
          <lb/>age, ſinon qu’il y a grande apparence &amp; probabilité, que le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mozarin s’eſt touſiours entendu auec les Eſpagnols</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de la Ftance, qu’il la veut maintenãit déchirer apres</l>
        <l>
          <lb/>l’auoir écorchee, excitant le Roy contre ſon pauure &amp; fide¬</l>
        <l>
          <lb/>peuple, contre ſa bonne &amp; puiſſante Ville de baris, contre vo¬</l>
        <l>
          <lb/>tte &amp; affectionneé barlement, voire contre tous les Ofſficiers</l>
        <l>
          <lb/>du Roy aume lequel il veut eobraſer d’vn feu de guerre ciui¬</l>
        <l>
          <lb/>le, &amp; ſe refugier &amp; ſauuer en Eſpagne pour eſtre recompené</l>
        <l>
          <lb/>de ſes ſeruices &amp; de cét iacendie.</l>
        <l>
          <lb/>tlnol oeete lololol ttote ¬.</l>
        <l>
          <lb/>DIS C0VRS D’ESTATPESENTE’</l>
        <l>
          <lb/>addae Reyne egete.</l>
        <l>
          <lb/>ADAME, Nous ne penſons iamais à ce qui nous</l>
        <l>
          <lb/>tte quand la Proſperité nous aneugle, &amp; le charrme</l>
        <l>
          <lb/>que nous y trouuons nous diuertit tous autres obiets; Nous</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="68"/>
        <l>
          <lb/>A I.</l>
        <l>
          <lb/>g8</l>
        <l>
          <lb/>ne prerons plaiſir qu’à regarder les leuues de delices qui</l>
        <l>
          <lb/>coulent deuant nos yeux, &amp; ne voulons pas preſumer que la</l>
        <l>
          <lb/>ſource en puiſſe tarir, chacun ſe peſuade que les temps n’ont</l>
        <l>
          <lb/>point de viciſſitudes pour luy, &amp; que la Fortune qui a trompé</l>
        <l>
          <lb/>les autres ne luy ſç̧auroit eſtre infidele. La Faueur ſe rit des</l>
        <l>
          <lb/>exemples, &amp; les plns ſanglans tournent rouſiours dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſprit à la confuſion de ceux que le malheur a ſurpris en meſ</l>
        <l>
          <lb/>me poinct, Quand l’Auhorité eſt montée ſur ſon trô̂ne, elle</l>
        <l>
          <lb/>void cout ſous les pieds &amp; s’magine que tous les cœurs l’ado¬</l>
        <l>
          <lb/>rent ou de gré ou de force, comme les langues des fltreurs</l>
        <l>
          <lb/>qui l’enuironnent: Voſtre Maieſté en a rant fait d’experien</l>
        <l>
          <lb/>ce, Madame, que nous ne ſç̧aurlons croire qu’elle ait eſté pre¬</l>
        <l>
          <lb/>uenuë en ce rencontre par faute de connoiſance, &amp; que ſa</l>
        <l>
          <lb/>vertu ſe ſoit dementir elle meſme à credit pour nous fruſtrer</l>
        <l>
          <lb/>de nos eſperances: Nous auons trop veu de marques de ſa</l>
        <l>
          <lb/>pieté pour eſtimer que de ſi belles fleurs ayent pû faire germer</l>
        <l>
          <lb/>des fruits ſi amers, &amp; qu’vn ſi noble edifice ſe toit renuersé</l>
        <l>
          <lb/>ſur de ſi ſolides fondemens ſans vne cauſe eſttangere.Ce ſons.</l>
        <l>
          <lb/>peut-etre nos pechez, Madame, qui nous ont attiré ce chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement, pour nous apprendre que la Pru dence humaine n’et.</l>
        <l>
          <lb/>que falie deuant Dieu, &amp; que nous ne deuons eſtablir de</l>
        <l>
          <lb/>confiance qu’en luy: Nous y voyons clairement que ſes ver¬</l>
        <l>
          <lb/>ges ne ſont pas moins neceſſaires que ſa conſolation, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>perſonne ne ſe peut dire fort qu’apres l’eſpreuue. Nous fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons beauconup de vœux dans la tempeſte qui s’éuanoù ſſent</l>
        <l>
          <lb/>2u port, &amp; laiſſons ordinairement des impreſſions de nous</l>
        <l>
          <lb/>dans l’afſl ion qui ſe conuertiſſent en reproche auſſi toſt</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle a changé le face; noſtre eſprit eſt ſi foible, qu’il ne ſert</l>
        <l>
          <lb/>que de ioüet aux vents, &amp; nous rendos ſouuent noſtre Sen¬</l>
        <l>
          <lb/>tence plus ſolemnelle par la coudamnaion d’autruy; Nous</l>
        <l>
          <lb/>ne ſcçaurions nous plaindre de la droicture des intentions de</l>
        <l>
          <lb/>Voſte Maeſté, ny regarder les commenceens de voſtre Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gence ſans y voir reluire de grandes bened:ctions; &amp; nous ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuons comprendrepourquoy elles ſot ſi viſiblemen dé.</l>
        <l>
          <lb/>cheuës, ſinon que nous en ayons pluſtoſt voulu attribuer</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur à̀ la con duite des hommes qu’a Dieu, les moindres</l>
        <l>
          <lb/>manquemens de cette nature enuers luy en attirent d’autres;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Rys douent prendre garde ſur tout à ne s’y laſſer pas</l>
        <l>
          <lb/>ſurprendre, &amp; eſtre plus ialoux de leur deuoir en ce point,</l>
        <pb n="69"/>
        <l>
          ¬</l>
        <l>
          <lb/>393</l>
        <l>
          <lb/>que de tout le reſte des hommes, parce qu’il ne leur a mis le</l>
        <l>
          <lb/>Sceptre en main que pour luy rendre les premiers hommages</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le faire reconnoiſtre à leur exemple entre les Peuples. Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>uenez vous, Madame, de ce qui vous fut dit en 1646. dans vne</l>
        <l>
          <lb/>celebre harangue; Que vous auiez triomphé iuſques- là de</l>
        <l>
          <lb/>vos ennemis, parce que Dieu auoit ptis voſtre cauſe en main,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que ſi vous abandonniez la ſiennevos ennemis triomphe¬</l>
        <l>
          <lb/>roient de vous. Les impies d’vn Eſtat ſont comme vn air cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rompu qui attire la peſte, &amp; la negligence de ceux qui ont</l>
        <l>
          <lb/>droic de la purifier d’vn peché qui ſe reſpend par tout, les in¬</l>
        <l>
          <lb/>nocens y ſont punis pour les coulpables par l’atache que</l>
        <l>
          <lb/>Dieu a mis entre les Roys &amp; les Peuples; mais quand les Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples ont eſté punis pour les pechez des Roys, il ne manque ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais de chaſtier les Roys pour vanger le ſang des Peuples, ſes</l>
        <l>
          <lb/>iugemens ſont des abyſmes que nous ue ſçaurions compren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, &amp; ſa luſtice y regne eternellement. Nous ne croyons pas</l>
        <l>
          <lb/>que vos paroles euſſent voulu trair vos penſées en cette oc¬</l>
        <l>
          <lb/>caſion, ny que vous ne luy euſfiez ofert de l’encens qu’en ap¬</l>
        <l>
          <lb/>parence,pour elluder en voſtre cœut les chaſtimens d’vne im¬</l>
        <l>
          <lb/>pieté́ qui pouuoit arreſter ſon ire; mais nous trouuons que</l>
        <l>
          <lb/>toutes nos affaires ſe ſont decrediées depuis, à veuë d’œil, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que les auantages que nous auions acquis ſont retournez de</l>
        <l>
          <lb/>ſucceſſez en ſucceſſez du coſteé de nos ennemis. Nous refuſa¬</l>
        <l>
          <lb/>mes deſlt ors la Paix que uous pouuions donner heureuſement</l>
        <l>
          <lb/>à toute la Chreſtienté &amp; la retenir glorieuſe pour nous. Les</l>
        <l>
          <lb/>Armes du Roy ſouffrirent incontinent apres vn affrtont de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant Lerida entre des maias qui auoient touſiours eſté victo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieuſes:nous n’eſſayames de le reparer que pout en receuoir</l>
        <l>
          <lb/>vn plus grand; &amp; comme ſi nous euſſions eſté frappez d’aueu¬</l>
        <l>
          <lb/>glement, nous nous arreſtames à des ſpectacles profanes de</l>
        <l>
          <lb/>farces d’enfer &amp; de machines qui ſuoient du ſaog du Peuple,</l>
        <l>
          <lb/>cepedant que nous voyons le frere d’vn Empereur arriué</l>
        <l>
          <lb/>aux Pays bas pour releuer les affaires de la Maiſon d’Auſtri¬</l>
        <l>
          <lb/>che, Nous luy donnaſmes le temps d’attaquer Armentieres</l>
        <l>
          <lb/>qu’l emporta à la face du Roy; Nous ne pûmes empeſcher</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne choiſit encor Landrecies, &amp; ſembloit que vos Mais¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtez ne ſe fuſſent acheminees ſur la frontiere que pour aſſiſter</l>
        <l>
          <lb/>à ſes triomphes;Les Hollandois qui nous auoient tant d’obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gation, ſe ſont ſeparez de nos intereſts; Le Duc de Bauieres a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="70"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>60</l>
        <l>
          <lb/>rouué nos conſeils fi foibles, qu’il s’en eſt loüc, &amp; les Suedois</l>
        <l>
          <lb/>noûre corde ſi mal tendë, qu’ils ſont enfin ſur le poi ct de</l>
        <l>
          <lb/>briſer l’arc auec nous ;L’entrepriſe de Naples a eſté ſi precii.</l>
        <l>
          <lb/>1é́e ou ſi mal digerée, qu’elle n’a ſeruy qu’a rendre le Roy d’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne plus redouable en Itahie auec nos Alliez;Cette Cam.</l>
        <l>
          <lb/>Pagne a ſi triſtement commencé que nous auons perdu</l>
        <l>
          <lb/>Courtray ( qui tenoit toute la Flaudre en eſchec) aà la teſte de</l>
        <l>
          <lb/>la plus puiſſante Armée que nous euſſions encor mis ſur pied,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui n’a pû deſployer le bras pour le ſecourir en faueur de</l>
        <l>
          <lb/>la Citadelle qui nous y faiſoit iour.non plus que ſi elle eut eſté</l>
        <l>
          <lb/>charmée; La priſe d Ypre n’a fait qu’en colorer le den il; Et</l>
        <l>
          <lb/>noſtre deſſein ſur Oſtende; ſi funeſte à nos meilleurs ſoldats,.</l>
        <l>
          <lb/>que le rengreger. Toutes ces ſuites de diſgrace, Madame, nous</l>
        <l>
          <lb/>monſtrent bien qu’il y a quelqueſecret dans nosaffaires, qui</l>
        <l>
          <lb/>nous aſſiege, &amp; qui deſtourne depnuis deux ans le cours de nos</l>
        <l>
          <lb/>proſperitez;Nous ne le pouuons attribuer qu’a Dieu qui les</l>
        <l>
          <lb/>retire &amp; qui les eſlargit quand il luy plaiſt, comme Dieu des</l>
        <l>
          <lb/>Batailles, &amp; qui poiſe tous nos mouuemens dans la balance;</l>
        <l>
          <lb/>Si nous voulons examiner ces ſuccez par le deſtail de la Pru¬</l>
        <l>
          <lb/>dence humaine, nous y rtouuerons des defayts qui ne ſon</l>
        <l>
          <lb/>pas exeuſab'es, &amp; ſans les decider par les euenemens: la ſim.</l>
        <l>
          <lb/>ple aparence nous dé́couuroit aſſez quelle voye aous y de¬</l>
        <l>
          <lb/>uions tenit de reietter la Paix dans vn temps où nous auions.</l>
        <l>
          <lb/>deſia veu que les ſources de l’Eſtat eſpuiſées ne laiſſoient plus</l>
        <l>
          <lb/>de reſouce au oy pour continuer la Guerre qu’en la faiſant</l>
        <l>
          <lb/>à ſes propres Suiet:. Cela ne ſe peut expliquer que par la ia¬</l>
        <l>
          <lb/>Iouſie d’vn Miniſtre, qui croit ne pouuoir regner que parla</l>
        <l>
          <lb/>confuſion &amp; de paſſer outre apr es auoir veu tant de fois &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſprouué que la nece ſſié, qui n’a point de Loy, portoit les</l>
        <l>
          <lb/>Peuples de toutes parts par les Prouinces aux ſouſleuemens.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne pouuons taire qu’il falloit que le Miniſtere y prefe:</l>
        <l>
          <lb/>raſt ſes intereſts patticuliers à̀ ceux du Royaume; de ſorte que</l>
        <l>
          <lb/>nous pouuons dire qu’il n’a point fait de difficulté de nous dé¬</l>
        <l>
          <lb/>pou’ller de nos Alliances pour ſe maintenir, &amp; que par l’i¬</l>
        <l>
          <lb/>guorance ou l’infidelité il nous a reduit enfin à n’auoir poine</l>
        <l>
          <lb/>de ſecours qu’à nous meſme. Apres cela, Madame, ie croy que</l>
        <l>
          <lb/>ous ne trouuerez pas mauuais que nous nous releuions de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre aſſoupiſſem ent, &amp; que ceux qui ſont les plus intereſſez</l>
        <l>
          <lb/>au ſeruice du oy&amp; au bien de l’Eſtat, s’entreettent de vyous</l>
        <l>
          <lb/>en</l>
        <l>
          <lb/>,,s,,  ,,  ¬</l>
        <pb n="71"/>
        <l>
          <lb/>e1</l>
        <l>
          <lb/>n donner aduis, beaucoup d’yeux ont plus de lumiere natu¬</l>
        <l>
          <lb/>relle qu’vn ſeul, &amp; le deuoir naturel des Sujets enuers leur</l>
        <l>
          <lb/>Prince, eſt touſiours moins ſuſpect que le ſeruice d’vn Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger qui ne ſç̧ait pas à peine pat ler ſa langue. Sl nes’eſt û</l>
        <l>
          <lb/>enir d’aucuü̈er tant de fois qu’il ne ſç̧auot pas les maximel</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat; Il n’ya perſonne qui ne l’etl ât incapable de le</l>
        <l>
          <lb/>gouuernet au dedans, quand ſa conduite ne l’auroit pas teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>nognoe: Et s’il s’eſt monttré ſi foible au dehors, o i! n’a ſç̧eu</l>
        <l>
          <lb/>. maineenir ſe prmepales aliances auec ant de lortes eoſ¬</l>
        <l>
          <lb/>derations, nous n’en pouuons dire autre choſe, ſinon qu’il y a</l>
        <l>
          <lb/>graude difference entre les talens d’vn peſtillon d’intrigues,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; e gonuernement d’vne puiſſante Monarchie. Nus ſr</l>
        <l>
          <lb/>uons ben que ſon faſte n’a peu esbloüiir que des y ux debile</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’en diueriſſant la force de nos armes à Orbitelle, Piomt</l>
        <l>
          <lb/>bino, &amp; Protolongone, au lieu de les employer dans cette</l>
        <l>
          <lb/>conjoncture de Caalo n; ce e pouuoit eſtre que pour eſlu¬</l>
        <l>
          <lb/>der nos progrez, ou ſe faire redouter en ltalie, au lieu d’y fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re’redouter la Er ance. Nous re trouuons point de raiſon pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy Il ait afecé de faite de ſonu frere vn Vlceroy de ſi baſſ</l>
        <l>
          <lb/>eſtoffe, &amp; d’vn petit Rteligieux traoeſti dépuistrois iours vn</l>
        <l>
          <lb/>enera d’Arbée, que pout le renuier ſut nos Princes, dont il</l>
        <l>
          <lb/>vent efoufer le lure, &amp; monſtrer contre ſon deſſein, qu’l</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas moins ridicule en ſa vanité q’en ſon adminiſtatiõ.</l>
        <l>
          <lb/>Si nous paſſons ſous ſilence les preuues qu’l ena renduë̈s eu</l>
        <l>
          <lb/>la diſpenſaion de tant de millions leuez par aduance; qui</l>
        <l>
          <lb/>n’ont peu ſi ffire qu’à payer vne demie monſtre pat an à no</l>
        <l>
          <lb/>armées, &amp; les ſonmes immenſes des Cormptans, dont il a ſi</l>
        <l>
          <lb/>mal cultiué nos intelligences;, Conſideres, Madame, que ce</l>
        <l>
          <lb/>n’a eſté que par voſtre reſpet que nous auons toleré ſon mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtere au prejudice de nos loix &amp; que de ſlors que nous pqus</l>
        <l>
          <lb/>ſommes adpperceus qu’il abuſoit d Paui hioié qu Votre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté lul auoit miſe en main, nous auons creu qu’il y alloit</l>
        <l>
          <lb/>dé noſtre deuoir de vous en informer. Nous ſommes con¬</l>
        <l>
          <lb/>traints d’aduoüer, Madame,- qu’au lied’vne Reyne Mere &amp;</l>
        <l>
          <lb/>egenee, nous ne trouuons plus qu’i MiniſſesEſtrangert, qui</l>
        <l>
          <lb/>’eſtaabli inſeniblementan Regent lui taeſm6, &amp; qui di¬</l>
        <l>
          <lb/>oſe à maſque leué de toute freane de l’Eſtar: Nous voyõs</l>
        <l>
          <lb/>qu’il e reſpecte pas ſeulement vuſtre qualité́, ny la repu¬</l>
        <l>
          <lb/>cion de voſtre Regence, qui lui deuroit eſtre ſi chere, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>oade aux pleds, comme ſi ſo ingratiudo auoit pris à taſhe¬</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>,aa -’¬¬,..,,,,,,,,,..,,..2,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,2..., .a2.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="72"/>
        <l>
          <lb/>62</l>
        <l>
          <lb/>de vous faire la premiere iniure., Vous ſcauat z bien, Madame,</l>
        <l>
          <lb/>que cette Monarchie eſt vn ouurage de pluſieuts ſiecles &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs Roys, &amp; que fa dignité ne peut ſouffrir qu’elle ſoit</l>
        <l>
          <lb/>abandonnée à vne ldole de taueur, qui n’en connoiſt pas les</l>
        <l>
          <lb/>fondemens. Voſtre Majeſté, Madame, ne trouuera pas rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnable, que tant de Princes, de Prelats, de Nobleſſe, de</l>
        <l>
          <lb/>Corps celebres, de grandes Villes &amp; de peuples ſe laiſſent con¬</l>
        <l>
          <lb/>duire pieds &amp; poings liez à vn aueugle. qui ne void pas les</l>
        <l>
          <lb/>precipices, ny de mauuaiſe grace qu’ils vous prient tous en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeble d’ouurir les yeux, pour ne pas vous laiſſer vous meſne</l>
        <l>
          <lb/>enuelopper dans ſes tenebres auecle Roy, le Roy anme, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Famille Royale: les extremitez ouù il a reduit le Vaiſſeau d</l>
        <l>
          <lb/>l’authorié Souueraine, de ne pouuoir voguer qu’entre des</l>
        <l>
          <lb/>oſcueils, ſont de dangereuſe conſequence: &amp; il n’y a pas d’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>parence que le meſme Plote qui l’y a engage par faute de</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre ſa route, les puiſſe deſgager apres auoir perdu ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eſtoile: Nous n’ignorons pas, Madame, que vous ne receuiez</l>
        <l>
          <lb/>auec plus de plaiſir, que nous n’y pouuons apporter de zele</l>
        <l>
          <lb/>toutes les ouuertures que nous pourrons faire pour y pour¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir, &amp; que vous ne narquiez pour vn inſigne deſordre de ſes</l>
        <l>
          <lb/>ſentimens dans la Religlon, le baniſſement &amp; la priſon des</l>
        <l>
          <lb/>Predicateurs, qui ne preſchent pas à ſa mode, ou qui recon¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent desprieres publiques qui ne lui plaiſent pas : Mais</l>
        <l>
          <lb/>nous ſupplions voſtre Maieſté, de regarder ſut tout ſi ce n’et</l>
        <l>
          <lb/>point lui qui a le premier fauorisé la cauſe des impies, dont</l>
        <l>
          <lb/>nous ſont prouenus tant de malheurs, &amp; de vousſouuenique</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ne ſcçauroit benir les conſeils de ceux qui combattent</l>
        <l>
          <lb/>contre ſa gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Conmtinatio,</l>
        <l>
          <lb/>AD A ME,</l>
        <l>
          <lb/>Les reflexions que nous auons faites le mois paſſeé ſur les</l>
        <l>
          <lb/>affaires de l’Eſtat, n’ont point changé de face deuat Dieu, qui</l>
        <l>
          <lb/>en auoit tous les ſuccez preſens, &amp; qui a reſolu de toure eter¬</l>
        <l>
          <lb/>nité ce qu’il en veut determiner le jourd’hui, tous nos moméës</l>
        <l>
          <lb/>ſont comptez deuant lui comme les heures du iour: &amp; il ne</l>
        <l>
          <lb/>Iui en eſchappe pas vn auquel il nae donne le poids Il eſt vray</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ploye à tous nos mouuemens, bien queſes conſeils de¬</l>
        <l>
          <lb/>eurent touſiours:mais ſes voyes ſont ſi differentes de celles</l>
        <pb n="73"/>
        <l>
          <lb/>63j</l>
        <l>
          <lb/>des hõnes, qu’il nous menace bien ſouuent par la proſperité</l>
        <l>
          <lb/>Ilſonde nos cœurs &amp; nos raiſons de tous coſtez, pour nous</l>
        <l>
          <lb/>faire eſprouuer à nous meſme, &amp; nous releue ou nous endur¬</l>
        <l>
          <lb/>cit, ſelon que nous nous rendõs dignes ou coulpables. QuUand</l>
        <l>
          <lb/>nAus conuert iſſons les graces que nous receuons de ſa miſeri¬</l>
        <l>
          <lb/>corde en irgratitude, il les conuertit en peché, &amp; tous nos</l>
        <l>
          <lb/>triomphes en fumee:Nous auons dequoy le benir auec voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſlé, de l’heureux ſuccez des armes en Flandres: &amp;nous ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçaurions y conſiderer la conioncture du temps &amp; des affaires</l>
        <l>
          <lb/>ſans y adirer de nouueau les miracles viſibles de ſa protecti6̃</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt aux grandes occaſions qu’il declare ſa puiſſance, &amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>coups de beſoin qu’il ſubuient à ceux qui u’auoient plus de</l>
        <l>
          <lb/>reſource qu’en lui. Vous no’ permettrez de dire, Madameque</l>
        <l>
          <lb/>los petits ne ſont pas noins à lui que les grands, &amp; de remar¬</l>
        <l>
          <lb/>quer par le ſoin qu’il a pris de leur ſalut en cette extremité, que</l>
        <l>
          <lb/>œtte Victoire eſt veritablement la bataille du peuple. Car s’il</l>
        <l>
          <lb/>euſt fallu que nous l’eufſions perduë auec tant de confuſiors</l>
        <l>
          <lb/>inteſtinoes, à quelle deſolation eut- il eſté reduit dans l’eſten¬</l>
        <l>
          <lb/>duë des trois Prouinces entieres,&amp; peut-eſûtre dauant age? Ou</l>
        <l>
          <lb/>quel remede preſent y euſſiez-vous peu apportet Voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſté ſçait bien que ce ſont les peuples qui font lesRoys, &amp;no</l>
        <l>
          <lb/>pas les Roys les peuples, &amp; que Dieu les a donnez les vns aux</l>
        <l>
          <lb/>autres pour ſe maintenir reſpectiuement par l’obeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la charité ſous l’ordre que ſa Prouidence leur a preſcrit. Vous</l>
        <l>
          <lb/>teuez la place du Roy comme Mere dans voſtre Regence, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nous deuez tenir place de Pere pour luy dans voſtre admini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtration, les intereſts du Roy &amp; des peuples ſont inſeparables,</l>
        <l>
          <lb/>comme ceux de l’ame &amp; du corps, dont l’vn ne peut eſtre bleſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé que l’utre ne ſouffre: ce que vous ferez pour le peuple,</l>
        <l>
          <lb/>vous le ferez pour voſtre Fils. Si vous nourriſſez ſon cœur en</l>
        <l>
          <lb/>l’amour de ſes ſuiets, vous edifiez ſa Couronne, &amp; ſi vous le</l>
        <l>
          <lb/>mettez en proye aux langnues des flatteors qui vous enuiron;</l>
        <l>
          <lb/>nent, vous en deſtruiſez les fondemens, le plus inuiolable</l>
        <l>
          <lb/>rempart du Roy eſt le cœur de ſes ſuiets, qui ſe fortifie de l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour de leur ſouuerain. Et S. Louys qui les gouuetnoit en</l>
        <l>
          <lb/>Agneau les de ffendoit en Lyon: la Iuſtice eſt cette chaiſne</l>
        <l>
          <lb/>qui les le encore plus eſtroitement, &amp; il eſt impoſſible que le</l>
        <l>
          <lb/>Prince ne regne heureuſement, qui balance toutes ſes atios</l>
        <l>
          <lb/>entre ce qu’il veut &amp; ce qu’il doitparce que la moderatlon et</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="74"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬   s, o,,,, s  r    ¬</l>
        <l>
          <lb/>é64</l>
        <l>
          <lb/>lepremier teſmoin de la force de ſon eſprit, &amp; que le iuge</l>
        <l>
          <lb/>ment qu’il ne veut pas abandonner à ſa paſſion, y marque</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſprit de Dieus Nous nous ſerions eſtonnez que vous euſſiez</l>
        <l>
          <lb/>fait crime d’vne bien-ſeance contre des Capitaines des Gar.</l>
        <l>
          <lb/>des du Corps du Roy de i fidelle eſpreuue, pour recompenſer</l>
        <l>
          <lb/>de leurs deſpouilles le meſpris que de nouueaux apoſtez font</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre authorité, ſi nous n’eſtimions que vous auez eſtéſur¬</l>
        <l>
          <lb/>priſe en ce changement, &amp; que ce n’eſt pas voſtre- int ention</l>
        <l>
          <lb/>de commettre vn gage ſi precieux en depoſt à des partlſans</l>
        <l>
          <lb/>alienezCar ſi les premiers n’õ̃t eſté chaſſez que ſoupretexte</l>
        <l>
          <lb/>de ne vous auoir pas obey dans vn rencontre où̀ le reſpect de</l>
        <l>
          <lb/>leurs compagnons, &amp; de l’ordre de leur ſeruice leur pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>fournir d’excuſe: De quelle eau ſe pourront lauer ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>vous ont refuſé la meſme obeyſſance, &amp; qui n’ont accepré</l>
        <l>
          <lb/>cette charge que par le commandement d’vn EſlrangerCet¬</l>
        <l>
          <lb/>te manque tiendroit lieu de ſoupçonente les meins d’vn A¬</l>
        <l>
          <lb/>ge à bien dire: &amp; quand Voſtre Maieſté commaderoit à tous</l>
        <l>
          <lb/>les Aſtres, elle ne ſçauroit retenir ſur ce poinct la defiance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la peur de tant de millions d’ames qui y ſont intereſſes, La</l>
        <l>
          <lb/>France ne peut voir ſon Roy Mineur deſpoiillé de ſes an iens</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiteurs ſans fremir, &amp; le voir à la diſcretion d’vn Homme</l>
        <l>
          <lb/>né ſubiect d’Eſpague, qui commande aioſi dans ſes Gardes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui double a meſme temps les ſienes ſans en aprehender de</l>
        <l>
          <lb/>ſiniſtres éuenemens Son orgueil nous ébranle l’eſprit ſurces</l>
        <l>
          <lb/>mauuais preſages, &amp; nous ne ſçauriõs ous ſouuenir qu’auee</l>
        <l>
          <lb/>des trances de crainte dans l’ame, que nous auons veu le Roy</l>
        <l>
          <lb/>ſur les degrez de la Sainte Chappelle découuert auec tous les</l>
        <l>
          <lb/>Princes qui eſtoiẽt autour de luy, &amp; ce pretedu Miniſtre au</l>
        <l>
          <lb/>pres de ſa persõn au milieu de cette aſsblée le chapeau ſui</l>
        <l>
          <lb/>la teſte comue vne ſtauëLes dernieres douleurs augméẽtene</l>
        <l>
          <lb/>touſiours les premieres, Madame, &amp; le trait d’infideliré́ qu’il</l>
        <l>
          <lb/>nous a peint au vifdans le T Deums de cette nouuelle Victoirs</l>
        <l>
          <lb/>ſur les ennemis de l’Eſtat n’en a point de plus dagereunx qu</l>
        <l>
          <lb/>luy,s’il ne fait point de difficulté de cõuertir les actiõs de gra</l>
        <l>
          <lb/>ces publiques en ſacrilege, ſous pretexte de maintenir l’aa¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité Royale; Quelle confiancepouuõs- nous prendre en ſes</l>
        <l>
          <lb/>deportemés, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’a</l>
        <l>
          <lb/>puyer, que de violer la fy publique cõtre les plus fidels ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>eus du R, que peut- il deuenir entreſes ais qu’n fan</l>
        <l>
          <lb/>toſme</l>
        <pb n="75"/>
        <l>
          <lb/>65</l>
        <l>
          <lb/>toſme. L’aurhorité́ R oyale eſt ſi legitime d’elle- meſme qu’elle ne</l>
        <l>
          <lb/>eut pecher: mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
        <l>
          <lb/>lent changer de face, Et ceux là ſont ſes veritables adorateurs, qui</l>
        <l>
          <lb/>vous remonſtrent que ſa force conſifte en ſon Innocence &amp; en fa</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là que ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy qui a fondé les Empires les garde, &amp; non point par des maxi¬</l>
        <l>
          <lb/>aes impies, &amp; d’impies qui ne ceſſent de les eſbranler iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>e qu’elles les ayent renuerſées. Voſlre Majeſté le voit auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy, Madame, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ces conſeils ne nous</l>
        <l>
          <lb/>ayent rendu ce Te Deums plus ſuneſte qu’à nos ennemis. Si nous en</l>
        <l>
          <lb/>conſiderons le ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis</l>
        <l>
          <lb/>ſur la Religion en noſtre diſcours, nous y verrons comme les inte</l>
        <l>
          <lb/>reſts des innocens y ont eſté demeſlez d’auec ceux du coulpable, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y verrez la fa¬</l>
        <l>
          <lb/>talité de ſon iniuſtice dans le ſecret des iugemens d’enhaut, &amp; iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques à quel periſ il en auoit engagé l’honneur de voſtre Regence,</l>
        <l>
          <lb/>ſi Dieu ne s’y fuſt viſiblement oppoſé. Mais en fin nous eſperons,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, que ce ſera de cette affectuion que V oſtre Majeſté tirera</l>
        <l>
          <lb/>deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; non pas de ces</l>
        <l>
          <lb/>faux luiſans qui ne nous eſclairent que pour nous conduire dans</l>
        <l>
          <lb/>les precipices.</l>
        <l>
          <lb/>tooll</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lodlottlutttltotl</l>
        <l>
          <lb/>LA-LIBERT E DE LA FRA NCE, E T</l>
        <l>
          <lb/>l’aneantiſſement des iniſtres eſtrangers.</l>
        <l>
          <lb/>rV’Eſt maintenant, infortunée France, que le Ciel prend pitié</l>
        <l>
          <lb/>de tes maux; Qu’il te veut deliurer de l’oppreſſion, ſous la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle tu gemis depuis vn ſi long temps, ſi tu ſçais profiter dos</l>
        <l>
          <lb/>moyens qu’il te donne: Garde toy bien de laiſſer eſchapper vne ſi</l>
        <l>
          <lb/>belle occaſion, &amp; de perdre le nom, duquel les priuileges ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté anneantis.</l>
        <l>
          <lb/>L’apprehenſion que i’ay, que ta foibleſſe net’empeſche de pren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre cœur, m’oblige pour te donner courage, de te repreſenter le</l>
        <l>
          <lb/>malheureux eſtat auquel ſont tes enfans. Ie m’aſſeure que leurs cris</l>
        <l>
          <lb/>pitoyables te ferout reuenir de cette letargie, ou iateupy ploa¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="76"/>
        <l>
          <lb/>66</l>
        <l>
          <lb/>gé́e. Sus, ſus, reprens vn peu haleine, pour ouyr les iuſtes remon¬</l>
        <l>
          <lb/>ilrances de tant de bons François qu’vne teſte eſtrangere a reduits à</l>
        <l>
          <lb/>l’extŕme? Son nem ne t’eſt que trop connu, ſans que ie le repete;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi pourtant tu veux que ie le nomme, ie te diray qu’on l’appellé</l>
        <l>
          <lb/>Tyran, &amp; peut eſtre venu de ceux de la Sicile; dont voicy les maxi¬</l>
        <l>
          <lb/>mes: Empriſonner les Grands qui ainent le publie, de peur qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>nes’eſleuent contre ſa tyrannie: Bannit les gens de bion, pout e</l>
        <l>
          <lb/>peſchet qu’ils ne faſſent connoiſtre au peuple tous ſes vices: Meſ</l>
        <l>
          <lb/>priſer les vertueux, afin que la vertu ne puiſſe eſtre connuë: Rlnet</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement, craignãt qu’il ne preuienne tous ſes mauuais deſſeins:</l>
        <l>
          <lb/>Auoir des eſpions dans toutes les Prouinces, pour luy donner auis</l>
        <l>
          <lb/>de tout ce qui ſe paſſe: Semer la ialouſie entre les Princes, afin qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſe defient les vns des autres, &amp; qu’il n’y en ait aucun qui entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/>he ſa nuine: Piller les bons François,pour leur oſter les fotces, ſous</l>
        <l>
          <lb/>pretexte de les employer contre leurs ennemis: Rendré la guetre</l>
        <l>
          <lb/>immortel le, pour ſe rendre à iamais neceſſaire: Eſpouſer le partyde</l>
        <l>
          <lb/>quelque meſcontent, pour eſtablir vn traiſtre: Souſtenir cetre dam¬</l>
        <l>
          <lb/>nable peſte de Partiſans, qui ſe gorgent de la ſubſtance des Peuples,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lequl puis apres les ſait ſeruir de proye à ſon inſatiable auarice.</l>
        <l>
          <lb/>Voila, ma chere Patrie, le vray Pourtrait de la Tyrannie, ie veux</l>
        <l>
          <lb/>dire de celuy qui t’opprime: mais voicy les cris de tes Peuples, qui</l>
        <l>
          <lb/>demandent vengeance. Car que penſes-tu qu’ils ſe puiſſent imagi¬</l>
        <l>
          <lb/>ner ſe voyans ainſi deſolez par des gens infames? Se voyans, di-ie,</l>
        <l>
          <lb/>eſcorcher aux yeux de ceux qui les deuroient defendre? Auec quel</l>
        <l>
          <lb/>cœur peuuent-ils entendre parler de leurs acquiſitions, qui ſe font</l>
        <l>
          <lb/>de leurs ruines? Comment peuuent-ils ſouffrir leurs voleries publi¬</l>
        <l>
          <lb/>ques, ſous l’authorité d’vn Roy qui les ignore? Et comment ſe peut</l>
        <l>
          <lb/>il ſaire qu’vne racaille de gens que l’on connoiſt aſfez, font baſtir</l>
        <l>
          <lb/>auiourd huy desPalais plus ſuperbes que ceuxdesGrãds Seigneurs,</l>
        <l>
          <lb/>applanir des montagnes, &amp; combler des valées, cômes’ils eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>les Maiſtres de la Terre ? De quel œil crois-tu, pauure France, que</l>
        <l>
          <lb/>ta Nobleſſe, voye l’orgueil de leur maiſons, la pompe de leur ha¬</l>
        <l>
          <lb/>bits, l’inſolence de leur train, la vanité de leur depenſe, &amp; leur reue¬</l>
        <l>
          <lb/>nus qui eſgalent ceux de nos premiers Roys? Ce pendant elle ieuſ.</l>
        <l>
          <lb/>ne, les chaſleaux ruinez, ſans auoir dequoy les releuer, ſes tetres en¬</l>
        <l>
          <lb/>gagées pour auoir dequoy viure: C’eſt pourquoy elle dit à preſent</l>
        <l>
          <lb/>auecraiſon; ou eſtoient donc ces gens la, en ces memorables iour¬</l>
        <l>
          <lb/>nées, eſquelles i’ay vetſé tant de ſang pour ta conſeruation? Faut-il</l>
        <l>
          <lb/>que ie ſois oubliée apres tãt de ſeruices, &amp;que cos Fihancies iouy¬</l>
        <pb n="77"/>
        <l>
          <lb/>S5</l>
        <l>
          <lb/>ſent du repos que i’auois meritée O ennemis, ue ie me repens bien</l>
        <l>
          <lb/>de vous auoir defaits! Que puiſiez vous deuenir plus puiſſans que</l>
        <l>
          <lb/>amais vous ne fuſtes, vous donnant à combattre des gens ſi redou¬</l>
        <l>
          <lb/>tables.</l>
        <l>
          <lb/>pourrois-tu bien, trop debonnaire France, demeurer inſenſible</l>
        <l>
          <lb/>aprestant de miſeres,ayant les moyens de les pouuoir finir? Il ne</l>
        <l>
          <lb/>ſaut pas que tu en cherche d’autres, que l’eſtabliſſementd vneChã¬</l>
        <l>
          <lb/>bre de Iuſtice, pour preſſer ces eſponges remplies de ton ſang? Tu</l>
        <l>
          <lb/>as encore aſſe de Fahbrices &amp; des Catons dedans tes Parlemens qui</l>
        <l>
          <lb/>la compoſeront? lls ont aſſez de pouuoir pout empeſcher qu’on ne</l>
        <l>
          <lb/>nous traite plus ny en chiens, ny en aſnes, pour nous apprendre à</l>
        <l>
          <lb/>parler à force de nous battre, comme l’aſneſſe de Balaam: Ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ne nous eſt point aduenu, pour nous eſtre vantez de porter l’Image</l>
        <l>
          <lb/>de quelque diuinité, cé me à l’aſne de Lucian, mais pour nous eſtre</l>
        <l>
          <lb/>laiſſez tromper à des renards, tels que celuy d’ſope. Tu n’as pas</l>
        <l>
          <lb/>fait comme cette chievre d’Alciar, laquelle ne ſe coõtentoit pas d’al.</l>
        <l>
          <lb/>laitt vn ſeul louueteau, tu en as nourry plufieurs, qui deuorent tes</l>
        <l>
          <lb/>leuples? Veux-turompre tes fers, &amp; mettre en liberté tant de mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux eſclaues? Il ne faut qu’eſloigner des Miniſtres odieux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſur tout l’eſtranget, comme ont fait autrefois pluſieurs de tes Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narques, entre autres, Chi lderic premier de ce nom,lequel au com¬</l>
        <l>
          <lb/>mencement de ſon regne ſe laiſſoit gouuerner par des gẽs de neant,</l>
        <l>
          <lb/>que les François chaſſerent, ce qui l’eſtonna tellement qu’il ſortit</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume, mais quelque temps apres ayant eſté rappelleé, ll prit</l>
        <l>
          <lb/>des Conſeillers, par les conſels deſquels il regna heureuſement.</l>
        <l>
          <lb/>Tels ont eſté les Roys Chiarles le Sadge eſtãit encore Dauphin, Char¬</l>
        <l>
          <lb/>les VIſon fils, Louis lI. &amp; Charles VII. leſquels furent contraints</l>
        <l>
          <lb/>de ſe deffaire de leurs mauuais Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Les anciens Romains ſe gardoient bien de donner les Offices &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Gouuernement de leur Rpubique aux eſtrangers, ny meſmes à</l>
        <l>
          <lb/>leurs alliez. Ares la iournée de Cannes, en laquelle furent tuez</l>
        <l>
          <lb/>quatre vingts Senateurs: Le reſte du Sen at s’eſtant aſſembleé, il fſuſt</l>
        <l>
          <lb/>propoſé par Marcus Emilius Preteur, qu’il falloit pouruoir aux</l>
        <l>
          <lb/>charges de ceux qui eſtoient morts, &amp; comme Preſident du Se.¬</l>
        <l>
          <lb/>nat s’eſtant leué pour prendre les aduis, Spurius Caruilius dit</l>
        <l>
          <lb/>hautement, qu’on en deuoit eſlire quelques-vns des Latins, qü̈i</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient leurs alliez;, tant que pource que dans Rome il y auoit</l>
        <l>
          <lb/>faute d’hommes, que par cette vnion, la Republique ſeroit plus</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurée, Mais Malius qi opina apres luy fuſt blen d’vn autre</l>
        <pb n="78"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a </l>
        <l>
          <lb/>s68</l>
        <l>
          <lb/>auis, iurant qu’il tueroit de ſa’main le premier des Latins, qui vou¬</l>
        <l>
          <lb/>droit entrer au Senat en cette qualité. Apres luy le Sage Quintus</l>
        <l>
          <lb/>Fabius Maximus dit, qu’il n’auoit iamais veu opiner ſi mal à̀ pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pos, qu’auoit ſait Caruilius;, principalement en vn temps, auquel</l>
        <l>
          <lb/>nous ſommes reduits en vne tres grande extremité́ &amp; que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons beſoin plus que iamais d’auoir des Senateurs fideles; &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>l’on ſç̧ait aſſez qu’on ne peut ſe faire aux Eſtrangers, qui meſurent</l>
        <l>
          <lb/>la Foy par le gain &amp; la perte: &amp; qu’il! fſalloit mettre ſous les pieds</l>
        <l>
          <lb/>l’opinion de Caruilius, afin que les Sabins ne priſſent de là occaſion</l>
        <l>
          <lb/>de remuer, s’ils en auoient le vent: Bref, toute la compagnie fuſt</l>
        <l>
          <lb/>de ce ſentiment, &amp; furent eſleus cent ſeptante ſept Senateurs des</l>
        <l>
          <lb/>Romains, leſquels auparauant auoient fait connoiſtre leur vertu,</l>
        <l>
          <lb/>ſans par trop s’atrreſter à la Nobleſſe du ſang.</l>
        <l>
          <lb/>Iln’y a pas dequoy a’eſtonner, ſi les Romains en ont ainſi vſeé,</l>
        <l>
          <lb/>car meſmes auiourd’huy, il n’y a ſi petite Republique où cela ne ſoit</l>
        <l>
          <lb/>obſerué. Regarde Veniſe, Gennes, &amp; quel ques autres villes de l’Ita.¬</l>
        <l>
          <lb/>lie, qui ſont en Republique? Vois Straſbourg, Nuremberg, Auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>bourg, Francfort, Madebourg, &amp; toutes les villes I mperiales de</l>
        <l>
          <lb/>l’Allemagne, qui ſ gouueroent en Republiques, &amp; les 1g Cantons</l>
        <l>
          <lb/>des Suiſſes; tu trouueras que par tout l’on garde cette Maxi me, de</l>
        <l>
          <lb/>n’admetrtre les eſtrangersaux Offices &amp; aux Charges publiques? Ie</l>
        <l>
          <lb/>veux encor adiouſter icy vn exemple tiré de noſtre Hiſtoire, du</l>
        <l>
          <lb/>temps de la Regence de la Reyne Brune- haut, laquelle eſtoit eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>gere: Elle donna la char ge de Maire du Palais à vn Lombard, ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pellé Proclaide, qu’elle ai moit grandement. Cet eſtranger ſe</l>
        <l>
          <lb/>voy ant eſleuéſi haut, il deuint ſi ſuperbe, qu’il meſpriſoit les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, &amp; leur faiſoit ſouffrir beaucoup d’indignitez, eſtant auſſi de¬</l>
        <l>
          <lb/>uenu fort auare, comme c’eſt le naturel des Lombards, il mangeoit</l>
        <l>
          <lb/>tous rtes peuples. En vn mot, il fiſt tant par ſa mauuaiſe conduite,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il iuſt hay de tous, &amp; la Paix qu’il vouluſt empeſcher entreTheos</l>
        <l>
          <lb/>doric Roy d’Orleans, &amp; Theodoret Roy de Mets, acheua de le per¬</l>
        <l>
          <lb/>dre: Car les Barons des deux Couronnes s’eſtans aſſemblez pous</l>
        <l>
          <lb/>cet effet, ils le firent mourir comme l’ennemy des deux Roys, l</l>
        <l>
          <lb/>Perturbateur du repos public, &amp; autheur de toutes les miſeres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Sieur de Commines dit, qu’il n’y a rien qui ſoit plus odieu</l>
        <l>
          <lb/>au peuple, que quand il voit les grandes Charges, Et quant aux</l>
        <l>
          <lb/>’Charges, on n’a gueres veu qu’on les leur ait donneées, ſinon de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis quelque temps, qu’ils ont trouué les moyens d’auoir les plus</l>
        <l>
          <lb/>grandes, &amp; de plus gtand profit: car anciennement on pe le</l>
        <l>
          <lb/>dou¬</l>
        <pb n="79"/>
        <l>
          <lb/>69</l>
        <l>
          <lb/>onoit qe celles de Capitaines, afin que ſous ces noms là ilsame</l>
        <l>
          <lb/>pafet pius aiſement des hommes de leur pays au ſeruice du Roy;</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour les Benefices, il y a long temps que les Italiens ontten</l>
        <l>
          <lb/>les meilleuts de ton Royaumes, quils ſe fai ſoient conferer par le</l>
        <l>
          <lb/>Pape, auquel tes Roys ’oſoient pas contredire. Si eſtce e</l>
        <l>
          <lb/>tois, que cela donna ocaſionauoy Charles VI de faire vn Edid</l>
        <l>
          <lb/>a an, 6. par lequel il deſrendoit qu’aucuns Penefiees de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Eſats, fuſent donnez aux eſtrangers; ce qu’auparauant &amp; du de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis par pluſieurs Edias des Roy, a ele ſouuient ordonne, leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels Edicts meriteroient bien d’eſtre remis en vſage.</l>
        <l>
          <lb/>C’e maintenant ànous que ie parle, Francois, s’il nous reſte</l>
        <l>
          <lb/>quelque deſir de recouurer noſtte ancienne liberté, &amp; telle que po</l>
        <l>
          <lb/>oys nous ont de tout temps accordée, monſtrons noſtre valeur?</l>
        <l>
          <lb/>S Fous auons encor quelque ſoin de la terre qui nous nourrit, ſai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons le paroi ſtre en cette conionure? Et s’i nous demeure quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que idé́e de ce que nous auons eſté́, reſueillons nos courages Pou</l>
        <l>
          <lb/>dloefaire mos enmemis communs, leſquels ſont en campagne, tien¬</l>
        <l>
          <lb/>nent noſtre Roy priſonnier, &amp; nous menaſſent d’vnetorale ruine?</l>
        <l>
          <lb/>Conſderons vn peu le tort que nous nous faiſons, de ſouffrir que</l>
        <l>
          <lb/>nous ſoyons eſtrangers en noſtre Patrie, &amp; par ce moyen reculez</l>
        <l>
          <lb/>de tous les employs; Car cet Italien qui gouuerne noſtre France,</l>
        <l>
          <lb/>ient pour vraye la Maxime de Machiauel, qu’on ne ſe doit pas fier</l>
        <l>
          <lb/>aux eſtrangers, eſtant tres veritable: Et c’eſt pourquoy, il ne veut</l>
        <l>
          <lb/>auancer que gens de ſa Nation, ou quelques mauuais Francois,qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont façonnez à ſa mode, &amp; qui luy ſeruent comme d’eſclaues, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’inſames Miniſtres de ſes perfidies, de ſes cruautez, de ſes rapines,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ſes autres vices;, mais pour les bons François il les laiſſe en ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riere, parce qu’ils luy ſont eſtrangers, &amp; par conſequent ſuſpects,</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuant ſa methode ordinaire. Ou eſt donc maintenant la genero¬</l>
        <l>
          <lb/>ſité des anciens François, qui ſe faiſoient tant craindre parmy les</l>
        <l>
          <lb/>eſtrangers? Ou eſt la vertu de nos anceſtres, qui a fſait trembler le</l>
        <l>
          <lb/>Leuant, porte la terreur iuſques dedans l’Aſie, &amp; chaſſé les Goths</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Sarrazins de la France, de l’Eſpagne, &amp; de l’Iltalie? ll ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble qu’auiourd’huy nous ne tenions rien de la valeurde nos Peres,</l>
        <l>
          <lb/>en ſouffrant qu’vn eſtranger nous commande, &amp; nous rauale ſi bas,</l>
        <l>
          <lb/>que de nous traiter en eſclaues, &amp; nous mettre ſur le dos des far¬</l>
        <l>
          <lb/>deaux inſupportables. Vrayement c’eſt bien loin de nous faire</l>
        <l>
          <lb/>obeyr eés pays eſtrangers, lors qu’vn ſeul Italien, nous contraint</l>
        <l>
          <lb/>deluy obeyr en noilre propre terre? C’eſt bien mal imiter nos</l>
        <l>
          <lb/>S.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <pb n="80"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7o0</l>
        <l>
          <lb/>Anceſtres, que de nous renre à ceux qu’iſs ont ſi long temips do¬</l>
        <l>
          <lb/>minez? Les François eſtoient eſtimez francs &amp; libres, &amp; mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>nant noſtre ſtupidité, noſtre nonchalance, &amp; noſtre laſcheté, nous</l>
        <l>
          <lb/>font eſclaues d’vne nation la plus laſche du Monde. Nos deuanciers</l>
        <l>
          <lb/>ont tant de fois vaincu les ltaliens en batailles rangé́es, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>nous laiſſons vaincre par vn ſeul qui n’eſt armé que du fuzeau, de</l>
        <l>
          <lb/>la quenoiille &amp; de l’eſcritoire. Ex citons donc en nous la genero¬</l>
        <l>
          <lb/>ſité de nos vaillans Saxons, &amp; faiſons voir que nous ſommes yſſus</l>
        <l>
          <lb/>du ſang de ces braues Ftanç̧ois, qui conquirent tant de nations, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui tant de fois paſſerent ſur le ventre de cette race ltalienne, qui</l>
        <l>
          <lb/>nous veut aſſeruir. Ne laiſſons pas pour quelques Francois qui ont</l>
        <l>
          <lb/>degeneré de deffendre noſtre reputation de fideles, de francs &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>vaillans, laquelle ces Italiens baſtards ont ſouillée par leurs maſſa¬</l>
        <l>
          <lb/>cres, par leurs trahiſons, &amp; par leurs volleries. Allons pour exter¬</l>
        <l>
          <lb/>miner vn Tyran, dont la pourpre eſt teinte de noſlre propre ſang.</l>
        <l>
          <lb/>Courons pour donner le treſpas aà celuy qui veut perdre l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>mais volons s’il ſe peut, de crainte qu’il n’eſchape.</l>
        <l>
          <lb/>doooltotatotloloottoottott</l>
        <l>
          <lb/>LA FRANCE DESOLEE AVXPIEDS DV ROY,</l>
        <l>
          <lb/>Où le Gouuernement Tyrannique de Maarin eſt</l>
        <l>
          <lb/>Nalli fſas Italo tantam ſubuertere gentem. Virg.</l>
        <l>
          <lb/>IRE,</l>
        <l>
          <lb/>ſuccinctement deſcrit.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre naiſſance miraculeuſe &amp; ineſperée m’auoit fait croire</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel fauorable, ayant exaucé mes vœux &amp; mes prieres,</l>
        <l>
          <lb/>vous auoit donné aà moy pour eſtre mon Reſtaurateur, &amp; pour me</l>
        <l>
          <lb/>redonner cette premiere ſplendeur, qui me rendoit la Maiſtreſſe</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les autres Nations.</l>
        <l>
          <lb/>La beauté́ naturelle de voſtre viſage, ſur lequel les Graces, la</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté &amp; l’amour font eſclater leurs plus grandes merueilles;</l>
        <l>
          <lb/>cette bonté pleine de douceur &amp; de tendreſſe, &amp; en vn mot, tout</l>
        <l>
          <lb/>ce bel aſſemblagede perfeſtions, dont vous rauiſſez tous ceux qui</l>
        <pb n="81"/>
        <l>
          <lb/>51</l>
        <l>
          <lb/>yous coniderent, me donnoient des contentemens indicibles, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient comme autant d’auant coureurs, pour m’aſſeurer que ie</l>
        <l>
          <lb/>verrois vn iout mes enfans victorieux &amp; triomphans de tous les</l>
        <l>
          <lb/>peuples de la Terre, ſous la vertu guerriere de voſtre bras, &amp; ſous</l>
        <l>
          <lb/>la douceur de voſtre Sceptre.</l>
        <l>
          <lb/>L’Auguſte Reyne Anne d’Auſtriche Mere &amp; Regente de Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſte, dont la lageſſe &amp; la pieté m’auoit fait conceuoit tant de</l>
        <l>
          <lb/>properitez, me donnoit auſſi des teſmoignages infaillihles, que</l>
        <l>
          <lb/>ie verrois ſous ſa conduite, la fin de mes calamitez, &amp; le commen¬</l>
        <l>
          <lb/>cement de mon repos &amp; de ma felicité. Et lors que ie conſiderois</l>
        <l>
          <lb/>les faueurs admirables, &amp; les benedictions que Dieu luy a ſi abon¬</l>
        <l>
          <lb/>damment departies, en la faiſant naiſtre ſur le throſne d’Eſpagne,</l>
        <l>
          <lb/>pour l’eſleuer ſur celuy de la France, qui eſt le plus haut comble de</l>
        <l>
          <lb/>toutes les puiſſances humaines, pour la rendre Mere bien-heureuſe</l>
        <l>
          <lb/>de Voſtre Majeſté &amp; Regente de Voſtre perſonne &amp; de vos Eſtats:</l>
        <l>
          <lb/>le Ciel l’ay ant fſauoriſée de toutes ces graces, en vn temps auquel</l>
        <l>
          <lb/>i’eſtois viclorieuſe de tous les peuples de l’Europe, &amp; que mes Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neraux, &amp; particulierement les Princes de voſtre ſang rendoient</l>
        <l>
          <lb/>de tous les coſtez vos armes victorieuſes &amp; redoutables. En ſorte</l>
        <l>
          <lb/>que cette bonne Reyne affermiſſant le Sceptre des Fleurs de Lys</l>
        <l>
          <lb/>entre les mains de voſtre Maieſté, pouuoit, comme cette illuſlre</l>
        <l>
          <lb/>vefue Debora, dont parle l’Eſcriture, rendre la iuſtice à l’ombre</l>
        <l>
          <lb/>des palmes &amp; des lauriers, que uos vaillans guerriers cueilloient</l>
        <l>
          <lb/>de tous coſlez.</l>
        <l>
          <lb/>Ie penſois, di-ie, que les re lexions Chreſtiennes, que cette gran¬</l>
        <l>
          <lb/>de Princeſſe feroit ſur tant de faueurs celeſtes, l’obligeroient à en</l>
        <l>
          <lb/>eſtre reconnoiſſante enuers la Diuinité qui les luy auoit departies,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’ayant eiié li ſouuent proſlernée deuant ſes Autels pour obte¬</l>
        <l>
          <lb/>nir par ſes prieres, la Paix generale de la Chreſtienté, lors qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit pas les moyens pour la ſaire; Elle en ietteroit les ſalutai¬</l>
        <l>
          <lb/>res fondements au meſme inant qu’elle en auroit le pouuoir. Et</l>
        <l>
          <lb/>ainſi elle auroit attireé ſur ſa teſle &amp; ſur celle de Voſtre Maieſté, les</l>
        <l>
          <lb/>loüanges &amp; les bene dictions de toutes les nations de la Terre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auroit eſleué ſa gloire au plus haut faiſte du Temple de l’Eterni¬</l>
        <l>
          <lb/>teé; auec les auguſtes tiltres qu’elle ſe ſeroit acquis de Princeſſe de la</l>
        <l>
          <lb/>Paix &amp; Reſlauratriede la Fraoce, Et tirant le plus grand de tous ſes</l>
        <l>
          <lb/>auantages d’eſtre Mere de Voſtre Maieſté. Elle le leroit encore de¬</l>
        <l>
          <lb/>uenuë de tous les peuples qui compoſent cette Monarchie, &amp; ie l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>rois touſiours nommée la Source fecde de tout mon bos. heur.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <pb n="82"/>
        <l>
          <lb/>id1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1ll</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Mais helas! ie ne ſçay quel Aſtre malin enuieu de mes profp¬</l>
        <l>
          <lb/>ritez, a changé mes eſperances, en changeant l’eſprit &amp; les volon¬</l>
        <l>
          <lb/>tez de cette bonne Reyne. Car au lieu de voir fleurir l’Oliue ſous</l>
        <l>
          <lb/>ſa Regence, comme il y auoit ſuiet d’eſperer, i’ay eu le regret</l>
        <l>
          <lb/>de voir ſon authorité &amp; la voſtre par conſequent tomber ſous vn</l>
        <l>
          <lb/>faiſceau de verges de cheſne, qui eſt le ſymbole de la guerre, &amp; ſous</l>
        <l>
          <lb/>la hache cruelle d’vn impitoyable Tyran Sicilien, qui ayant obſedé</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit de cette grande Princeſſe, a changé́ ſes bonnes intentions,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; luy perſuadant que tous ſes ſoins &amp; ſes trauaux ne tendoient qu’à</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer l’authorité Royale &amp; la grandeur de l’Eſtat, il a ſi bien</l>
        <l>
          <lb/>ſceu captiuer ſon cœur, &amp; ſe mettre dans ſon eſtime, qu’elle s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>demiſe de toute ſa Regence entre les mains de ce ruſé &amp; traiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre, que ie puis à preſent nommer auec iuſte raiſon, le</l>
        <l>
          <lb/>flambeau funeſte, qui m’embraze les entrailles: &amp; la Furie in¬</l>
        <l>
          <lb/>fernale, qui ſeme la diſcorde &amp; la diuiſion parmy mes enfans</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont vos ſuiets. C’eſt cet inſolent &amp; ingrat Mazarin, indigne</l>
        <l>
          <lb/>de l’eminente dignité, dont le feu Roy l’a reueſtu, qui m’ayant</l>
        <l>
          <lb/>toute l’obligation de ſa prodigieuſe fortune &amp; de ſa grandeur, s’en</l>
        <l>
          <lb/>ſert à preſent comme vn deſnaturé́ vipere, à̀ me percer le ſlanc, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à me deſchirer le cœur, &amp; à y verſer le plus mortel poiſon que ſa</l>
        <l>
          <lb/>rage puiſſe conceuoir, pour m’arracher cette mourante vie qui</l>
        <l>
          <lb/>me reſte, apres auoir deſia cauſé vne extréme foibleſſe à̀ tous mes</l>
        <l>
          <lb/>membres, en tirant le ſang &amp; la ſubſtance de mes os, pour en gor¬</l>
        <l>
          <lb/>ger ſon inſatiable auarice.</l>
        <l>
          <lb/>Ouy, c’eſt ce perfide &amp; ce malheureux Miniſlre Eſtranger, qui</l>
        <l>
          <lb/>ayant deſpoüillé́ l’humanité, a rendu par ſes conſeils iniques, vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre bonne Mere, en quelque façon coulpable du crime de la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re, encore qu’elle ne l’ait pas allumeé́e, en abuſant, comme il a fait,</l>
        <l>
          <lb/>de ſa trop grande facilité́, &amp; l’obligeant à rompre deux ou trois</l>
        <l>
          <lb/>fois, les doux accords &amp; les amiables traitez d’vne Paix generale,</l>
        <l>
          <lb/>que nos Plenipotentiaires auoient accordée à Munſter, à la gloire</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Couronne, &amp; à celle de tous les François.</l>
        <l>
          <lb/>Et-il poſſible, bon Dieu, que pour nous affſiger, &amp; nous cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſlier de nosiniquitez, vous ayez voulu eſbloüir les yeux de cette</l>
        <l>
          <lb/>ſage Reyne, &amp; luy ayez empeſché de connoiſtre la malice caeheée</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les deſſeins frauduleux de cette Harpie, qui n’a fomenté le trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ble &amp; la diſcorde, que pour auoir vn prerexte apparent, d’exiger</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’amaſſer tous mes treſors, par le moyen de mille malheureux</l>
        <l>
          <lb/>partiſans qui ont eſté ſes fſauoris &amp; ſes ſuppoſts, pour les tranſpor¬</l>
        <l>
          <lb/>ter</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="83"/>
        <l>
          <lb/>oy </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬.¬.-¬-.</l>
        <l>
          <lb/>ter en Italie, &amp; puis ſe mocquer a ſon aiſe de noſtre ſtupidité. Et</l>
        <l>
          <lb/>ſa noire &amp; auide cruauté eſt alleée iuſques à vn tel poinct contre</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Monarchie, qu’on peut dire qu’il auoit fait deſſein de la</l>
        <l>
          <lb/>perdre &amp; de la damner, puis qu’il en a enleué tous les iuſtes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y a ſuſcité́ dix mille execrables parricides, pour la deſtruire</l>
        <l>
          <lb/>de fonds en comble, &amp; nous oſter le dernier Louys; faiſant aſſez</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre par ce moyen, qu’il a touſiours beaucoup plus aimé</l>
        <l>
          <lb/>voſtre figure, que voſtre perſonne, &amp; que ſon horrible auarice</l>
        <l>
          <lb/>(que tous les treſors des lndes ne pourroient raſſaſier,) luy a fait</l>
        <l>
          <lb/>preferer ſon intereſt à la gloire de voſtre Eſtat, &amp; au ſoulagement</l>
        <l>
          <lb/>de vos miſerables Subiets, que ſes rapines ſi ſouuent redoublées</l>
        <l>
          <lb/>ont mis aux derniers abois.</l>
        <l>
          <lb/>Eſtant certain, que ſi cet abominable Corſaire n’euſt eu le na¬</l>
        <l>
          <lb/>turel barbare, &amp; l’ame diabolique, il deuoit conſacrer &amp; em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployer toutes les forces de ſon eſprit, à ſe rendre digne des glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieux aduantages qu’il auoit receus de mon heureuſe &amp; liberale</l>
        <l>
          <lb/>main, en rendant la Regence de la Reyne voſtre mere, &amp; voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Regne les plus floriſſans &amp; les plus eſleuez qui ayent iamais eſté</l>
        <l>
          <lb/>en aucune Monarchie. Mais tout au contraire, il n’a eu que des</l>
        <l>
          <lb/>penſées malignes pour ma ruine, il a entretenu la guerre &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>trouble dans toute la Chreſtienté, il a abattu l’authorité de vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Majeſté, eſloigné les Princes de la part qu’ils doiuent pren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre au maniment des plus grandes affaires de l’Eſtat, il a cho¬</l>
        <l>
          <lb/>qué les Parlements, meſpriſé la Nobleſſe, offenſeé les Eccleſia¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiques, &amp; violeé les priuileges &amp; les libertez de l’Egliſe Galli¬</l>
        <l>
          <lb/>cCane, &amp; ruiné́ entierement le tiers Eſtat: en ſorte qu’on n’a</l>
        <l>
          <lb/>veu ſucceder à mes premiers maux que la ſaim, la peſte, la</l>
        <l>
          <lb/>guerre &amp; le deſeſpoir. Bref, il a rendu beaucoup de mal pour</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup de bien. Et ſon ambition l’ayant aueugleé, il n’a ceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé de commettre pluſieurs violences contre les plus gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien du Royau me; Il a fait empriſonner Monſieur de Beaufort,</l>
        <l>
          <lb/>pource qu’il fut le ſeul de tous nos Princes aſſez genereux pour</l>
        <l>
          <lb/>s’oppoſer à l’inſolente fortune de cet Eſtranger: Et Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Marechal de la Mothe Houdancourt, pour luy rauir le Du¬</l>
        <l>
          <lb/>ehé de Cardonne,’que ce vaillant Seigneur auoit acquis auec</l>
        <l>
          <lb/>tant de valeur &amp; de merite. Monſieur le Preſident Barillon, veit</l>
        <l>
          <lb/>auſſi ſa liberteé opprimée, &amp; ſa vie fut eſteinte au milieu de ſon</l>
        <l>
          <lb/>cours, par les diaboliques pratiques de cet inſulaire Cyclope,</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir parlé auec trop de candeur &amp; trop de vertu de ſes</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.j</l>
        <pb n="84"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>74</l>
        <l>
          <lb/>maluerſations &amp; de ſon peus de merite. Et ſi Dieu n’euſt en fin</l>
        <l>
          <lb/>reſueille le Parlement &amp; le peuple de Paris pour s’oppoſer puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſamment, comme ils ont fait depuis quelque temps, à ſa cruauté,</l>
        <l>
          <lb/>il euſt rempli toutes les priſons qui ſont dans les villes de ce Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>aume, de Preſidents &amp; de Conſeillers, comme il auoit deſia fait</l>
        <l>
          <lb/>de pluſieurs millions de pauures payſans, qui ne pouuoient plus</l>
        <l>
          <lb/>fournir à ſes horribles concuſſions.</l>
        <l>
          <lb/>En vn mot, il n’y a iamais eu monſtre, dragon ny beſte farou¬</l>
        <l>
          <lb/>che, qui ait plus fait de mal &amp; de rauage, &amp; qui pourtant ait eſté</l>
        <l>
          <lb/>plus long temps protegeée. Et dans cet eſtonnement ie ſuis forceé</l>
        <l>
          <lb/>de croire(connoiſſant comme ie ſay le bõ narurel &amp; les ſages in¬</l>
        <l>
          <lb/>tentions de la Reyne) ce que pluſieurs perſonnes d’eſprit diſent,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faut neceſſairement que ce meſchant Miniſtreſe ſoit ſerui de</l>
        <l>
          <lb/>quelques filtres ou carracteres magiques pour enſorceler &amp; aueu¬</l>
        <l>
          <lb/>gler, comme il a fait, l’eſprit de la Reyne &amp; des Princes qu’il ap¬</l>
        <l>
          <lb/>proche. Car s’il n’y auoit quelque choſe de diabolique, il ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>l mpoſſible qu’il euſt ſi long temps duré; eſtant ignorant, mal ha¬</l>
        <l>
          <lb/>bile, laſche, auaricieux &amp; imprudent comene il eſt. Mais ſur tout</l>
        <l>
          <lb/>ie m’en eſtonne, lors que ie conſidere qu’il n’a iamais rien fait</l>
        <l>
          <lb/>qui ſoit tant ſoit peu conſiderable, &amp; que ſes conſeils ny ſa</l>
        <l>
          <lb/>conduite n’ont produit aucune choſe dont la Reine puiſſe tires</l>
        <l>
          <lb/>aucune louange: au contraire les ſiecles à venir s’eſtonneront</l>
        <l>
          <lb/>qu’on l’ait ſouffert ſi long temps, &amp; que cette illaſtre Princeſſe</l>
        <l>
          <lb/>n’ait eſté la premiere à̀ le faire chaſtier, non ſeulement de ſes vo¬</l>
        <l>
          <lb/>leries exceſfiues, &amp; trop apparentes, mais auſſi des choſes qu’il</l>
        <l>
          <lb/>luy a conſeillees de faire, &amp; qui ont ſi mal reuſi à̀ ſa gloire:</l>
        <l>
          <lb/>Et de ce que ſa Majeſté portant la peine &amp; le blaſme de la</l>
        <l>
          <lb/>continuation de la guerre, &amp; des exceſſiues impotions que</l>
        <l>
          <lb/>on a redoublé ſur les peuples, n’en eſt pas tant aymée ny reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pectée, comme elle eſtoit au commencement deſa Regence.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi ſa Majeſté ſaiſoit quelquefois reſlexion ſur toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>choſes, &amp; qu’elle y ſongeaſt vn peu comme il ſeroit neceſſaire;</l>
        <l>
          <lb/>Elle verroit quel preiudice luy apporte la confiance qu’elle a en</l>
        <l>
          <lb/>ce traiſtre, &amp; elle connoiſtroit aſſez facilement qu’il eſt la ſeule</l>
        <l>
          <lb/>cauſe que cette Paix tant ſouhaittée, &amp; ſi neceſſaire à toute la</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtiente, ne ſe fait point ſous ſa Regence, &amp; qu’en fin ſi cela</l>
        <l>
          <lb/>continuse, il luy oſtera là gloire d’eſtre l’ Arehitecte, &amp; l’Arbitre de</l>
        <l>
          <lb/>ce diuin ouurage, qui ſeroit l’acheuement &amp; la perfecaion de la</l>
        <l>
          <lb/>ſtatuë de ſa Majeſte.</l>
        <pb n="85"/>
        <l>
          <lb/>75</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi l’on confidere ſans paſion, &amp; auec les puris &amp; les verita¬</l>
        <l>
          <lb/>bles mouuemens, que doiuent auoir les Chreſtiens &amp; les vrays</l>
        <l>
          <lb/>François, il n’y a perſoane d’entr’eux qui ne confeſſe que ce meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chant Eſtranger s’eſt depuis long temps acquis par ſes acions le</l>
        <l>
          <lb/>iltre infame d’vn Tyran cruel, pluſtoſt que celuy d’vn ſage &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fidele Minitre; Et il eſt aſſez facile de le iuger par les antitheſes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par les contraires oppoſez de l’vn &amp; de l’autre. Vn bon Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>tre aime le bien &amp; la gloire du Prince &amp; de l’Eſlat qui l’ont eſle¬</l>
        <l>
          <lb/>uéau aniaent des principales affaires, cluy-ci n’a aimé le bien</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la gloire de l’vn &amp; de l’autre, que pour le leut rauir &amp; pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>l’approprienr, Le bon Miniſtre taſche de procurer la paix, &amp; celuy</l>
        <l>
          <lb/>ci l’a eſloignee &amp; a touſiors fomenté la guerre; Le bou Miniſtre</l>
        <l>
          <lb/>trauaille inceſſamment au ſoulagement, au repos, &amp; à la felici¬</l>
        <l>
          <lb/>teé des peaples qui luy ſont ommis, celuy au eõtraire l’a uineé &amp;</l>
        <l>
          <lb/>accablé par mille vexations, &amp; l’a reduit à vne miſere &amp; deſola¬</l>
        <l>
          <lb/>tion ſi eatréme, qu’il ne luy reſle plus qu’vne foible voix pour en</l>
        <l>
          <lb/>faire ſes plaintes. Le bon Miniſtre conſeille à fſon Prince de re.</l>
        <l>
          <lb/>compenſer les uvertueux, &amp; de chaſtier les mreſchans ( qui eſt la</l>
        <l>
          <lb/>plus excellente maxime pour faire fleurir les Royaumes;) celuy</l>
        <l>
          <lb/>cy n’a eſleué que des gens de neant, &amp; n’a fauoriſé que ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont remplis, comme luy, de toute ſorte de vices, à ſçauoir les</l>
        <l>
          <lb/>impies, les proſanes, les fourbes, les maltoutiers, &amp; ceux qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de la nature, &amp; qui peruertiſſent, comme luy, l’ordre de</l>
        <l>
          <lb/>toutes coſes: ſans auoir iamais recompenſé les vertueux, les do¬</l>
        <l>
          <lb/>ctes, ny les vaillans; en ſorte que ſous ſon gouuernement la plus</l>
        <l>
          <lb/>grande mar que d’vn homme d’honneur, etoit celle qu’on tiroit</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>de n’eſlre point connu ny aimé́ de ce laſche &amp; ingrat ltalien. Le</l>
        <l>
          <lb/>bon Miniſtre a ſoin de careſſer, &amp; payer ceux qui ſont dans le ſer¬¬</l>
        <l>
          <lb/>uice actuel, daus les armées, ou ailleurs au ſeruice de Voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté; mais celuy-ci a pillé́tout l’argent, &amp; n’a payé́ perſonne, a</l>
        <l>
          <lb/>retranché toutes les penſions, qui ſeruoient d’eſguillon à la ver¬</l>
        <l>
          <lb/>tu, &amp; à meſme fait ſaiſir tous les gages des Officiers, &amp; fait ban¬</l>
        <l>
          <lb/>queroute à tous ceux qui ont eſteé aſſez ſots d’auancer leur argent.</l>
        <l>
          <lb/>Et quant aux careſſes, il n’y a iamais eu homme au monde, qui en</l>
        <l>
          <lb/>aye moins ſait à tous ceux qui ont eu affaire auec luy. Au con¬</l>
        <l>
          <lb/>tcaire il ſe tient touſiours enfermé. Et les Princes, les Ducs &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Pairs, &amp; les Mareſchaux de France, ont eſté ſouuent obligez de</l>
        <l>
          <lb/>piquer le cofſte, &amp; de contreſaire le Dieu erme dans ſon anti¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="86"/>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>76</l>
        <l>
          <lb/>chambre, ſans pouuoir le voir; ou s’il eſt obligé́ de paroiſtre, ce</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt que comme vn eſclair, &amp; auec vn viſage refrongné, &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>contenance ſi interdite &amp; ſi timide, qu’on connoiſt aſſez acile¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que ſes crimes le ſuiuent inceſſamment, &amp; qu’il a l’ame</l>
        <l>
          <lb/>bourrellée par l’apprehenſion qu’il s’eſft donnée, qu’on ne ſe van¬</l>
        <l>
          <lb/>ge ſur ſa perſonne du mal qu’il ſçcait d’auoir fait à tonut le monde.</l>
        <l>
          <lb/>Le bon Miniſtre prefere le plaiſir de ſon Prince au ſien particu¬</l>
        <l>
          <lb/>lier; mais celuy-ci fait ſouuent le contraire. Nous auons veu ſes</l>
        <l>
          <lb/>baſtimens continuez &amp; acheuez, pendant que chacun voit ceux</l>
        <l>
          <lb/>du Louure ahandonnez, &amp; ſeperdre à faute de les faire couurir,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de reparer quelques ouuertures au couuert qui ſe pourrit, à fſau¬</l>
        <l>
          <lb/>te de trois ou quatre cens francs, qu’on eſpargne, cependant que</l>
        <l>
          <lb/>les Finances de Voſtre Majeſté ſont employé́es auec ex cez au luxe</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la bombance deſuperbe &amp; infidele Achitopel. Bref, le bon</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre taſche de purger l’Eſtat de tous les vices qui le peuuent</l>
        <l>
          <lb/>corrompre, &amp; qui ont accouſtumé d’attirer l’ire de Dieu, mais</l>
        <l>
          <lb/>celuy-ci, y a introduit des jeux de hazard, qui nous eſtoient in¬</l>
        <l>
          <lb/>connus. Et les vices contre nature, qui eſtant iadis en tres gr an¬</l>
        <l>
          <lb/>de horreur en ce Royaume, &amp; punis ſans remiſſion, ſont à pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent familiers dans l’vſage, &amp; ceux qui frequentent les Italiens</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont venus à la Cour auec ce monſtre, les mettent à preſent</l>
        <l>
          <lb/>en pratique, &amp; ne ceſſent d’en parler ouuertenment, &amp; d’en ſaire</l>
        <l>
          <lb/>des railleries parmy eux. Ce qui eſt vne choſe horrible deuant</l>
        <l>
          <lb/>Dieu &amp; les hommes, &amp; qui ne peut eſtre reparée &amp; punie que par</l>
        <l>
          <lb/>le feu.</l>
        <l>
          <lb/>Et auec tout cela grand Dieu, voſtre bonteé &amp; voſtre patience</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſi grandes, que vous auez eſleué au deſſus de tous les gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien vn ſi prodigieux &amp; ſi execrable vipere, &amp; voſtre diuine Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>uidence a permis. qu’il receuſt tant de gloire, que d’eſtre le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier Miniftre de ce grand Monarque,aux pieds duquel ie deſplore</l>
        <l>
          <lb/>mon deſaltre auec le ſien: pource que ie vois cette ieune &amp; admi¬</l>
        <l>
          <lb/>rable plante, qui me doit regir, eſtre à preſent gouuernée par des</l>
        <l>
          <lb/>mains ſi impies, &amp; ſi ſacrileges, quei’apprehende qu’el les ne cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rompent les belles qualitez que la nature liberale a eſlargis à ce</l>
        <l>
          <lb/>ieune Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Et ce qui me fait auſi proſterner à vos pieds,SIRE, c’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>ie vous coniure par l’amitié que vous eſtes obligé de me porter,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il vous plaiſe de me pteſenter à la Reyne voſtre Mere, afin que</l>
        <l>
          <lb/>ioignant</l>
        <pb n="87"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬ r rrr ¬ ¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>77</l>
        <l>
          <lb/>ioignant vos prieres à mes tres humbles gemiſſemens, ſon cœur</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe eſtre attendry par l’obiect pitoyable de ma miſere: &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>me voyant maigre, abbatuë, &amp; tourmentée par mes propres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par mes plus chers enfans, qui ſuiuans les ſentimens, &amp; appuyans</l>
        <l>
          <lb/>la Tyrannie de ce diabolique Miniſtre, me donnent à preſent tous</l>
        <l>
          <lb/>les iours des impitoyables coups de dague dans le ſein, &amp; en ti¬</l>
        <l>
          <lb/>rent auec vne rage &amp; fureur deſnaturee mes pauures entrailles,</l>
        <l>
          <lb/>pour en contenter l’auidité des nations eſtrangeres armées à ma</l>
        <l>
          <lb/>ruine; Qu’il vous plaiſe, di-ie, grand Roy, qui auez accouſtumé</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre le ſacré Protecteur des Princes affligez, de me mettre ſous</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ſauue garde, moy qui ſuis voſtre fille, voſtre heritage, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>voſtre plus ferme appuy, nſouffrez pas que ie meure, auparauant</l>
        <l>
          <lb/>que vous auoir rendu auſſi glorieux que vos Anceſtres. Et pour</l>
        <l>
          <lb/>cet effet, priez, ſuppliez, &amp; coniurez voſtre ſacrée Mere de chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer ce malheureux &amp; perfide Miniſtre, qui vous cauſe tant de mal,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui a coniuré ma perte, non ſeulement par la continuelle guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re qu’il entretient par toute la Chreſtienté, mais auſſi par celle</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a cõmencée dans le milieu de voſtre Royaume, en vous en¬</l>
        <l>
          <lb/>leuant de voſtre lit, de voſtre troſne, &amp; du milieu de voſtre bonne</l>
        <l>
          <lb/>ville de Paris, pour vous eſloigner de vos plus fideles ſubiets, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour obliger voſtre Majeſté à eſtre teſmoin oculaire de ſa barba¬</l>
        <l>
          <lb/>rie, &amp; de la felonnie qu’il exerce enuers moy, à qui il a de ſi gran¬</l>
        <l>
          <lb/>des obligations. Et quoy que ce malheureux ſçache que la dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ceur &amp; la clemence ſont les plus grandes qualitez des Roys, il</l>
        <l>
          <lb/>vous apprend tout le contraire, il fait armer voſtre authorité con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre vous meſme &amp; vous rend ſpetateur de la deſnatureée &amp; ingra¬</l>
        <l>
          <lb/>te guerre qu’il fait à voſtre plus Auguſte Parlement, &amp; à̀ voſtre</l>
        <l>
          <lb/>plus belle &amp; plus excellente Ville, à celle qui eſt plus agreable &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le plus noble ſeiour de voſtre Majeſté, à celle qui eſt comme le</l>
        <l>
          <lb/>grand reſſort de tout le Roy aume, &amp; la ruine de laquelleentraiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ne tout le reſte apres ſoy. Ouy, Sire, il a allumé le flambeau de la</l>
        <l>
          <lb/>guerre au milieu de voſlre Palais &amp; de voſtre heritage, &amp; cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant il a la hardieſſe &amp;l’effronterie de paroiſtre deuant voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſlé; il ſaccage la campagne, il deſtruit les Villes, il perd toutes</l>
        <l>
          <lb/>vos conqueſtes, jl vole vos treſors, il met vos champs en friche, il</l>
        <l>
          <lb/>deſole toute la nature, &amp;reuerſe voſtreCouronne &amp; voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Sceptre, &amp; foulant aux pieds le reſpect qu’il vous doit, ſon inſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lence luy fait gourmander vos Princes, &amp; mettre au deſeſpoir</l>
        <l>
          <lb/>tous vos peuples.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="88"/>
        <pb n="89"/>
        <pb n="90"/>
        <pb n="91"/>
        <pb n="92"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
