<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1147_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours sur la députation du parlement à M. le prince de Condé.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14628"/>
          <author ref="isni:" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Johannes</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Discours sur la deputation du Parlement, a Mr le prince de Condé.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Jean‎</forename>
              <surname>Boucher‎</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49777</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49777"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10860</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé‎, Louis de Bourbon‎ (1621-1686 ; prince de‎)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Ono 860</l>
        <l>
          <lb/> -m oe</l>
        <l>
          <lb/>1A</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>   ¬</l>
        <l>
          <lb/>A L  </l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>--ee¬</l>
        <l>
          <lb/>SVR LA DEPVTATION</l>
        <l>
          <lb/>AE</l>
        <l>
          <lb/> T E </l>
        <l>
          <lb/>T 1 D A R</l>
        <l>
          <lb/> r¬ </l>
        <l>
          <lb/>I RMT</l>
        <l>
          <lb/>DV PARLEME N </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>A Mle Prince de Cond&amp;l;</l>
        <l>
          <lb/>r D-i </l>
        <l>
          <lb/>I’AVOIS eA de la peine a adiouſter foy à la nouuelle</l>
        <l>
          <lb/>qu’on m’auoir eſcrire de Paris, que le Parlement auoit de¬</l>
        <l>
          <lb/>puté vers Monſieur le Prince, pour luy teſrmoigner la ioye</l>
        <l>
          <lb/>que la Compagnie auoit de ſon retour, &amp; l’aſſeurer en meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me temps de ſes ſoubmiſſions, &amp; de ſes reſpects: mais cetre</l>
        <l>
          <lb/>nouuelle m’ayant eſté depuis confirmée. I’auouë que i’ay</l>
        <l>
          <lb/>eſté ſaiſi d’eſtonnement, &amp; d’indignation tout enſemble,</l>
        <l>
          <lb/>d’apprendre que cette Compagnie autresfois ſi Auguſte, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſi Genereuſe, ſe ſoit abbaiſſée à̀ vne ſi prodigieuſe làcheté.</l>
        <l>
          <lb/>Car ſans parler qu’il n’y a point d’exemple dans les Regi¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſtres que le Parlement de Paris ayr ianais fait en vne pareil</l>
        <l>
          <lb/>le occaſion, des ſemblables complimens vers des Princes</l>
        <l>
          <lb/>du ſang, qui lont ſuiects du Roy auſſi bien que nous, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſouſmis aux meſmes loix qui nous lient, &amp; n’ont autre</l>
        <l>
          <lb/>aduantage que d’eſtre les premiers Gentils-Hommes du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume; on ne pouuoit point d’ailleurs tireren exemple la</l>
        <l>
          <lb/>Deputation qui auoit eſte faicte vers Monſieur leDuc d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans, lequel eſtant fils de France, Oncle du Roy, &amp; Lieute¬</l>
        <l>
          <lb/>nant General de la Couronne, eſtinfinirnent eſleué au deſſus</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Prince du Sang, &amp; merite partant des honneurs ſingu¬</l>
        <l>
          <lb/>liers, &amp; le Parlement a fait ſans doute vne iniure tres ſeſible</l>
        <l>
          <lb/>aàſon Alteſſe Royalle de luy auoir eſgalé́ vn homme qui ne</l>
        <l>
          <lb/>luy parle que le chapeau à la main.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quand ie fais reflexion ſur les choſes qui ſont paſſées</l>
        <l>
          <lb/>depuis trois mois, quand ie me repreſente deuant les yeux</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>,.-¬-¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>les Images encores toutes’ fraiſches des cruautes horribles</l>
        <l>
          <lb/>quelce Prince a fait exercer, quandie me ré ſouuiens des re¬</l>
        <l>
          <lb/>cits funeſtes qu’on m’a fait, des actes d’hoſtilité́ qu’il a com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandées, de la deſolation des Villies, &amp; des Villages, du vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lement des femmes, &amp; des files, de la profanation des Egli¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſans relpecter le Myſtere Adorable de nos Autels, quand</l>
        <l>
          <lb/>ie treuue  cydepuis tantoſt huict iours que i’y ſuis ariueé, les</l>
        <l>
          <lb/>marques des traictemens Barbares que ce Prince a fait ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>frir a tant de perſonnes innocentes; Mais quand ieſonge au</l>
        <l>
          <lb/>deſſen furieux qu’il auoit entrepris de faire perir par le fer,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par le feu cette grande Ville, la commune patrie de tous</l>
        <l>
          <lb/>Jes Franç̧ois, ie ne puis ſupporter que le Parlement ouquel il</l>
        <l>
          <lb/>doit conte de ſes actiõs &amp; de ſa vie, le ſoit aller trouuer pour</l>
        <l>
          <lb/>luy faire, auec vne baſſeſſe indigne, vne eſpece de remercie¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des maux horribles qu’il a cauſez. N’eſtoit ce pas afin</l>
        <l>
          <lb/>qu’il fut libre de reuenir aà Paris, &amp; qu’on perdiſt le ſouuenir</l>
        <l>
          <lb/>des mouuemens de hayne &amp; d’auerſion qu’on auoit conçeu</l>
        <l>
          <lb/>ſi iuſtemet contre luy Falloit-il encor le receuoir auec pom¬</l>
        <l>
          <lb/>pe dans nos murailles, &amp; qu’il y ſoit entré plus glorieux que</l>
        <l>
          <lb/>’l y fuſt entreé par la bréche? Gar qu’auroit-il fait autre cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe dãs vne victoire ſanglante, que de faire nager ſon cheual,</l>
        <l>
          <lb/>pour vſer de ſes termes, dans le ſang des Pariſiens, &amp; triom¬</l>
        <l>
          <lb/>pher ainſi de nos vies, denos biens, &amp; de nos corps? Mais</l>
        <l>
          <lb/>toutes ces choſes eſtoient ſuietres par leur condition à l E¬</l>
        <l>
          <lb/>pire de la Foreune: nous pouuons perdre auec courage ces</l>
        <l>
          <lb/>faux biens qui nous ſont eſtrangers, &amp; quand l’iniuſtice ou</l>
        <l>
          <lb/>la violence nous les oſtent, nous ne perlons rien qui ſoit à</l>
        <l>
          <lb/>nous, ſelon les ſentimens meſmes des Philoſophes Payens.</l>
        <l>
          <lb/>1l n’y a que l’amour de la patrie &amp; de la liberté auquel il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas permis aux gens de bien de pouuoir renoncer, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn bien qui nous appartient proprement, que l’vſurpation</l>
        <l>
          <lb/>des tyrans ne nous peut rauir; &amp; que la nature &amp; la raiſon qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont les deux puiſſances legitimes auſquelles nous deuons</l>
        <l>
          <lb/>nos premiers reſpects, nous ont confirmé́e, comme vn de¬</l>
        <l>
          <lb/>poſt ſacré qu’elles nous obligent de garder &amp; de deffendre</l>
        <l>
          <lb/>juſques à la mort. Celuy qui par foibleſſe ou par iatereſt</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>pert le deſir de conſeruer ſa iberté, il manque en premier</l>
        <l>
          <lb/>lieu par ſon pernicieux exemple, contre le deuoir qui l’atta¬</l>
        <l>
          <lb/>che à la ſocieté eiuille, il ſe trahit ſoy- meſme, &amp; efface en</l>
        <l>
          <lb/>quelqu ſorte ce rayon d’independance que Dieu a graue</l>
        <l>
          <lb/>dans nos ames en nous formant à̀ ſon Image, de ne recognoi</l>
        <l>
          <lb/>ſtre point de Souuerain ſur la terre en la eonduitte de noſtr</l>
        <l>
          <lb/>raiſon, &amp; de nos penſees.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quand ceux qui ſont eſtablis dans le gouuernement</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Eſtar pour eſtre les protecteurs de la liberteé publique,</l>
        <l>
          <lb/>s’abandonnent tous les premiers aux tyrans qui les veut op¬</l>
        <l>
          <lb/>primer: Qu’elle eſperance peut-il reſter de ſe pouuoir con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruer, ſi ceux qui en doiuent eſtre les plus fermes appuis, la</l>
        <l>
          <lb/>vendent &amp; la trahiſſe? Nous apprenons des Hiſtoires que la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance des Empereurs Romains ne ſeroit iamais monté́e</l>
        <l>
          <lb/>au comble de l’inſolence où elle a eſté, ſi la lâcheré du Senat</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt fortifié par ſes cõ̃plimens infames les progrez de la ty.</l>
        <l>
          <lb/>rannie: Et ſurquoy il eſt important que les Officiers du Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement faſſent vne ſerieuſe reflexion. Ils doiuent prendre</l>
        <l>
          <lb/>garde que leur inſtiution eſtant auſſi ancienne que la Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie, ils ſont les dé poſiraires des loix fondamentales</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, &amp; ſont obligez en leurs conſciences, &amp; par le de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir de leurs charges, de s’oppoſer aux entrepriſes des</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres &amp; des Fauoris, &amp; de renoncer pluſtoſt à leurs</l>
        <l>
          <lb/>dignirez que de ſouffrir que les loix ſoient violdes. Il</l>
        <l>
          <lb/>n’appartient pas à la veriteé à des perſonnes priúes d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>xaner la conduite des Souuerains, mais pour ceux que</l>
        <l>
          <lb/>la neceſſité de leur employ engage de vellerà̀ la ſeureté des</l>
        <l>
          <lb/>peuples. Qu’ils ſe ſouuiennent qu’ils reſpondront deuant</l>
        <l>
          <lb/>Dieu de la negligence qu’ils y apportent, &amp; que routes les</l>
        <l>
          <lb/>oppreſſions qui s’authoriſent par leur tolerance criminelle</l>
        <l>
          <lb/>leur ſeront quelque iour imputé́es. Si le Parlement eut fait</l>
        <l>
          <lb/>quelque reflexion ſur ces deuoirs; il n’auroit pas ſans doute</l>
        <l>
          <lb/>depuré́ vers Mon ſieur le Prince: car puiſque’ces marques</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur ne ſe rendent qu’a la qualité des perſonnes, ou</l>
        <l>
          <lb/>bien aà̀ leur vertu; ll a eſté́ deſia obſerué qu’il n’y auoir point</l>
        <l>
          <lb/>d’exemple qui lobligeaſt aà cette ceremonie, puis qu’on ne</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>l’auoit lamais pratiqúe enuers des Princes du Sang. D’ail¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs, le traittement cruel que Paris a receu de ce Prince, ae</l>
        <l>
          <lb/>luy auaoit pas merité cet honneur. Certes, il n’eſtoit pas iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte qu’il receut des teſmoignages de noſtre amour, &amp; de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre eſtime, pour auoir entrepris de perdre la Ville Capita¬</l>
        <l>
          <lb/>le du Royaume, que l’Hiſtoire marquera ſans doute auec vn</l>
        <l>
          <lb/>reproche eternel contre ſa memoire. Ouy, ce deſſein furieux</l>
        <l>
          <lb/>deſtrit cettehaute reputation qu’il auoitacquiſe, &amp; comme</l>
        <l>
          <lb/>la gloire des batailles gagnées ſe partage auec la conduite</l>
        <l>
          <lb/>des Chefs, la valeur des ſoldats, &amp; auec la fortune qui y pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſide le plus ſouuent, la poſterité iugera ſans doute des</l>
        <l>
          <lb/>moyens &amp; des qualitez de ce Prince, par l’action la plus re¬</l>
        <l>
          <lb/>marquable de ſa vie. Et quand elle verra que pendant la mi¬</l>
        <l>
          <lb/>norité de ſon Roy il a vouiu ruiner Paris, qui eſt non ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>menrt l’ornement, mais l’abregé de tout le Royaume, elle</l>
        <l>
          <lb/>lira auec horreur vne entrepriſe ſi deteſtable, &amp; conſiderera</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince comme vn Monſtre, né pour la ruine &amp; la deſola¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de ſon Pais.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quelle honte ſera-ce au Parlement, dont on ſçait que</l>
        <l>
          <lb/>le ſoing ſe doirt employer à punir les violences publiques,</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir non ſeulement diſſimulé par leur ſilence ce qui ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit encor tolerable pour le bien de la Paix, mais d’auoir ho¬</l>
        <l>
          <lb/>noré l’Autheur de tant de maux d’vne Deputation qui ne</l>
        <l>
          <lb/>luy eſtoit point deuë, quand il ſeroit meſme reuenu tout</l>
        <l>
          <lb/>couuert de Lauricrs gaignés ſur les anciens Ennemis de cet¬</l>
        <l>
          <lb/> te Couronne? n’eſt ce pas decerner leTriomphe à̀ celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>u’a pas eſté le vainqueur? mais le flambeafatal d’vne guer</l>
        <l>
          <lb/>re Ciuille qu’il auait allumé́e, &amp; certe proſtitution ne mar¬</l>
        <l>
          <lb/>que elle pas la foibleſſe d’vn corps qu’il falloit par prudence</l>
        <l>
          <lb/>cacher à ceux qui ne cherchent que l’occaſion d’aobattre ce</l>
        <l>
          <lb/>qui luy reſte d’authoriteé?</l>
        <l>
          <lb/> Les Peuples voiſins louoient autresfois le gouuernement</l>
        <l>
          <lb/>de la Frãce, parce que la puiſſance Royal le, diſoient ils, y eſt</l>
        <l>
          <lb/>rtempereée par l’authoriteé desParlemens, leſquels encor bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils tirent leur pouuoir de celuy que le Roy leur commu¬</l>
        <l>
          <lb/>mique, cout ainſi que les Aſtres empruntent leur lumierede</l>
        <l>
          <lb/>celle</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>e-eeeeeeeeez¬¬</l>
        <l>
          <lb/>celle du Soleil. Neantmoins on peut dire que comnmae les</l>
        <l>
          <lb/>Philoſophes nous enſeignent que les Aſtres ont vne lumie¬</l>
        <l>
          <lb/>re qui leureſt propre, d’autant que la lumiere eſt vne quali¬</l>
        <l>
          <lb/>reé du Ciel. Les Parlemens auſſi, &amp; entre- autre celuy de</l>
        <l>
          <lb/>Paris a vne authoriteé non participée ſelon les loix fonda¬</l>
        <l>
          <lb/>mentales de la Monarchie, ſoit parce qu’il a vn eſtabliſſe.</l>
        <l>
          <lb/>ment auſſi ancien que celuy de la Royauté, ainſi qu’il a eſté</l>
        <l>
          <lb/>deſia obſerué, ſoit enfin que les Roys luy ayent confié</l>
        <l>
          <lb/>comme en depoſt le ſoin &amp; la conſeruation des loix, auſquel¬</l>
        <l>
          <lb/>les ilsont bien voulu eux meſmes s’aſſuiettir à l’exemple de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, qui dans la coanduitte de l’Vniuers, ſelon la penſee d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Pere de l’Egliſe, a commandé vne leule fois pour obeir touû̂¬</l>
        <l>
          <lb/>jours.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi le Parlement doit apporter le temperament ſi ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire aux entrepriſes continuelles des Miniſtres &amp; des Fa¬</l>
        <l>
          <lb/>uoris, qui abuſent de la puiſſance Royale, ne luy peut on</l>
        <l>
          <lb/>pas faire à preſent vn iuſte reproche, qu’il pert par la faute</l>
        <l>
          <lb/>vn aduantage ſi vtile au public, &amp; ſi glorieux à luy meſme?</l>
        <l>
          <lb/>car encor qu’on ne doiue pas peut eſtre approuuer tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a fait depuis vn an, puiſque l’on en reçoit ſipeu de fruit,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il ſoit aſſez manifeſte par l’euenement &amp; la laſcbeteé</l>
        <l>
          <lb/>honteuſe de quelques-vns que ceux qui ont fait le plus d’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>clat dans la Compagnie, n’ont eſté animez que par des inte¬¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts de famille, &amp; par des mouuemens de caprice, ſans au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun deſſein du bien public. Ceux qui eſtoient bien intentio¬</l>
        <l>
          <lb/>nez deuoient ſonger qu’il falloit touſiour faire vne retraitte</l>
        <l>
          <lb/>honorable, &amp; laifſer la terreur, &amp; la crainte à ceux qui les</l>
        <l>
          <lb/>auoient atraquez: que le Parlement n’auoit pas fait ſes der¬</l>
        <l>
          <lb/>niers efforts, afin de retenir &amp; d’empeſcher les Miniſtres de</l>
        <l>
          <lb/>ne rien entreprendre de nouueau à l’aduenir.</l>
        <l>
          <lb/>Et tout au contraire, n’a- t’on pas veu des Conſeillers de</l>
        <l>
          <lb/> la Cour dans l’anti-chambre du Cardinal Mazarin ſe preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer en foule pour luy demander pardon des choſes qui s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoient paſſees, &amp; luy teſmoigner le deſplaiſir qu’il leur re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit d’auoir eſté gens de bien? Ie ne me plains tant de ces</l>
        <l>
          <lb/>actions priueées qui montrent bien à̀ la verité la baſſeſſe de</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>quelques particuliers; mais qu’il ſoit dit que le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>ait denté vers Monſieur le Prnce, que la poſterité́ liſe que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince a receu comphment pour auoir aſſiegé́</l>
        <l>
          <lb/>Pars, deſolé la campagne a dix lieues à̀ la ronde, abandonné</l>
        <l>
          <lb/>aà l’inſolence barbare des ſoldas eſtrangers, non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>rant de femmes innocentes, mais le Sanctuaire meſime du</l>
        <l>
          <lb/>Dieu viuant, qu’on a prophané par des ſacrileges horribles;</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt ce que ie trouue inſupportable à des François, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtans nais libres par leur condition, deuroient pluſtoſt mou¬</l>
        <l>
          <lb/>rir que commettre ces l̂cherez</l>
        <l>
          <lb/>Dauantage, conme les Princes ne ſouffrent ordinairement</l>
        <l>
          <lb/>pour punition de leur excez, que la haine des peuples qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>affligent, qui eſt ſans doute vne punirion plus grande qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ne penſent,s’ils y faiſoient reflexion: Eſtoit-il iuſte, mais</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit-il à propos de rendre aà̀ Monſieur le Prince cét hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur qu’il ne meritoit point? ne falloit il pas qu’il reconnuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>la faute qu’il auoit commſe par les marques de noſtre meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pris &amp; de noſtre auerſion?</l>
        <l>
          <lb/> Mais qui ne ſçait dailleurs les deſſeins mbitieux, que l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prit de ce Prince medite depuis quelque temps, &amp; la deman¬</l>
        <l>
          <lb/>de qu’il auoit faite, &amp; qu’on luy auoit accordeée, des places</l>
        <l>
          <lb/>de Clermont, tenay, &amp; lamets, en Souueraineté, ne fait¬</l>
        <l>
          <lb/>elle pas voir qu’il ſouffce auec quelque impatience la quali¬</l>
        <l>
          <lb/>rteé de Subjet? Tous les Princés, diſoit vn de nos Roys, aſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>rent à l’independance; de là naiſſent tant de remümens &amp;</l>
        <l>
          <lb/>rant de guerres ciuiles que nous eſprouuon; &amp; c’eſt pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy il eſt important de les abbaiſſer, &amp; qu’ils croyent qu’il</l>
        <l>
          <lb/>leur eſt impoſſible de faire reuſſir leurs entrepriſes pernicieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes:Or comme le Parlement de Paris peut ſeul empeſcher les</l>
        <l>
          <lb/>factions naiſſantes; il eſt de ſon deuoir, principalement dans</l>
        <l>
          <lb/>la minorité́ du Roy, de ne plus ſouffrir qu’il s’eſleue quel¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn qui puiſſe faire vn party dans le Royaume, &amp; il doit</l>
        <l>
          <lb/>employer ſes ſoins d’en ruiner tous les pretextes, &amp; les cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes meſmes les plus eſloignées; &amp; par cette raiſon, il eſt de la</l>
        <l>
          <lb/>prudente du Parlement de teſmoigner courage &amp; fermeteé́ à</l>
        <l>
          <lb/>vn Prince, quia fait voir par cette derniere entrepriſe que</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>eareeeez</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>fon eſprit remuant n’en demeurera pas là, &amp; que c’eſt vu</l>
        <l>
          <lb/>leau que Dieu nous prepare pour affliger ce Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Mais la derniere, &amp; la pls importante raiſon pour laquel¬¬</l>
        <l>
          <lb/>le le ’arlement a eûtorr de faire cette Depuration, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>cét eſtrange abhaiſſement qui n’eſtoit pas dailleurs neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſane, confirme en premier lieu les entimens des Peuples,</l>
        <l>
          <lb/>dans le mauuais bruit qu’on a fait courir que les Deputez</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement auoient eſté corrompus dans les negotia¬</l>
        <l>
          <lb/>tions de la Paix, &amp; qu’ils ont plié dans vn temps où̀ il y</l>
        <l>
          <lb/>auoit ſuject deſperer quelque ſoulagement dans les miſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeres publiques, ſoit par l’acheminement de la P’aix gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ralle ui nous eſtoit offerte, ſoit par le changoment du Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſteriat, qui eſtot vn point ſur lequel il ſemble qu’il ne fal¬</l>
        <l>
          <lb/>loit pont conclure. Or comme la fin perpetuelle des Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres a eſté de deſ-vnir les Peuples dans les Parlements, ils</l>
        <l>
          <lb/>ne manquent pas ſans doure de profiter de cette occaſion,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; comme ils ſe perſuadent auoir ſuject d’abbattre leur au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité, &amp; dereſtabhr ce gouuernement abſolu qu’ils ont</l>
        <l>
          <lb/>pratiqueé depuis quelqueannées. le nedoure pas qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>reprennent bien toſt leurs conſeils violens, &amp; que la baſſoſſe</l>
        <l>
          <lb/>de cœur qu’ils ont recognuë par cetre Deputation,ne leur</l>
        <l>
          <lb/>donne eſperance de pouuoir ruyner facilement certe Com¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnie qui les auoit retenu iuſques icy dans les bornes de</l>
        <l>
          <lb/>quelque moderarion.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eſt pas tres difficile de conceuoir ce qu’ils feront, par</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’ils ont deſ ja entrepris: on a veu troisiours apres la pu</l>
        <l>
          <lb/>blication de la Paix vn Arreſt du Conſel d’Enhaut euoquer</l>
        <l>
          <lb/>les appellations comme d’abus, &amp; caſſer vn Arreſt du ’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>lement qui en auoit retenu la cognoſſance. Ona deſ- ja veu</l>
        <l>
          <lb/> les Commiſſions Souueraines de l’Hoſtel reſtablies. Onen¬</l>
        <l>
          <lb/>tend tous les iours les plaintes des cruautés horribles, qu</l>
        <l>
          <lb/>les gens de Guerre commettent dans les pays du Maynue, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’Anjou, &amp; aux enuirons de Sens, pour s’eſtre declarez en</l>
        <l>
          <lb/>faueur de Paris &amp; du Parlement; ce qui eſt manifeſtement</l>
        <l>
          <lb/>violer la derniere Declaration. Et cependant le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>eſt dans le ſilence, &amp; ſouffre vne extreme in gratitude qu’on</l>
        <l>
          <lb/>e-¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>   dſ</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>mal-traite ceux qui ont attiré ſur eux les maux qu’on leur</l>
        <l>
          <lb/>fat endurer pour auoir embraſſeé́ ſa querelle. Il permet que</l>
        <l>
          <lb/>l’on viole à ſesy eux les articles d’vne Paix ſi ſolemnellement</l>
        <l>
          <lb/>iurée, &amp; il ſe perſuade cependant que la tempeſte ne re¬</l>
        <l>
          <lb/>tombera pas deſſus luy, comme ſi les Miniſtres ne conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient pas dans leur cœur vne haine enragé́e contre vne</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie qui eſt capable d’eſtre vn obſtacle perpetuel à</l>
        <l>
          <lb/>leur deſſein, &amp; qui les auroit perdus en cette derniere occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion, ſielle euſt pouſſé auec vigueur le conſeil qu’elleauoit ſi</l>
        <l>
          <lb/>genereuſement projerrté. C’eſt dailleurs vn aueuglement</l>
        <l>
          <lb/>prodigieux, que de s’imaginer que quand la tyrannie des</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres ſera eſtablie, qu’ils ne ſe reſſouuiennent plus que</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement a eù des Princes Generaux d’armée, qui ont</l>
        <l>
          <lb/>commandeé lous ſes Ordres, car outre que s’il faut iuger de</l>
        <l>
          <lb/>l’aduenir par le paſſé, nous auons veu que les Miniſtres ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas ſi ſages pour oublier leurs reſſentimens de vengean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’ls ont deſ ja de la peine de diſſimuler, (ce qui fait voir</l>
        <l>
          <lb/>en paſſant la foibleſſe de leur eſprit, &amp; de leur conduitte d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>tre touchez des paſſions vulgaires) dont celuy qui ſe meſle</l>
        <l>
          <lb/>du gouuernement doit eſtre exempt ſelon les regles de la</l>
        <l>
          <lb/>Politique.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quand les Miniſtres oublieroient le paſſé, ce que ie</l>
        <l>
          <lb/>nc crois pas, c’eſt encor vne remarque fondee ſur des exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ples des hiſtoires anciennes que le gouuernement vioient &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tyrannique, exerce ſes premiers efforts ſur ceux qui luy ſont</l>
        <l>
          <lb/>plus proches, &amp; qui ont plus de droict &amp; de pouuoir de luy</l>
        <l>
          <lb/>reſiſter. La raiſon eſt, que cette ſorte de gouuernement ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>peut eſtablir parfaittement, tant qu’il reſte quelqu’vn qui a</l>
        <l>
          <lb/>droict de reſiſter au progrez du mal, parce que cette puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce illegitime eſt retardé́e ou par la pudeur, ou par la crainte,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ne le deſtruiſe par des entrepriſes trop hardies. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>donc pour cela qu’elle n’a point de ſujet de ſouffrir qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>ait quelque obſtacle qu’on puiſſe oppoſer à ſes excez.</l>
        <l>
          <lb/> Qui peut dourter donc apres cela, qu’en fort peu de temps</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement ne ſoit l’object de la perſecution des Miniſtres,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’ayant deſtaché les peuples, s’il leur eſt poſſible, de l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>-a</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>momrs &amp; de l’vnion parfaite qu’ils ont iuſques- icy gardee</l>
        <l>
          <lb/>auec ceét illuſtre Corps, qu’ils n’en abbattent l’authorité, ou</l>
        <l>
          <lb/>par la preſcription de tous les gens de bien, ou par quelque</l>
        <l>
          <lb/>crearion nouuelle, comme on commence deſia de nous en</l>
        <l>
          <lb/>menaſſer. Que ſi cela arriue, qui ne void qu’l ne reſtera plus</l>
        <l>
          <lb/>de rempart pour la liberté publique? qu’il n’y aura plus d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>ile qui ſoit inuiolable pour conſeruer les innocens, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>opprimer? que les Prouinces ſeront de nouueau expoſées à̀</l>
        <l>
          <lb/>l’auidité́ inſariable des ’artiſans. En vain on reelamera l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité des Loix, elles ſeront tropimpuiſſantes pour ſecou¬</l>
        <l>
          <lb/>rir les foibles, &amp; l’honneur des femmes, la pudiciteé des Vier¬</l>
        <l>
          <lb/>ges, nos biens &amp; nos vies, ſeront la proye du Tyran quirs’é¬</l>
        <l>
          <lb/>leue, &amp; des complices qui fauoriſent ſes deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/>Il nefaut point douter que toutes ces choſes n’arriuent, ſi</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement eſt vne fois opprimeé; Et quand ie ſonge à̀ cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te laicheDeputation; il me ſemble deſia qu’elles sõt arriuées;</l>
        <l>
          <lb/>mais d’aute-part, lors que ie fais reflexion que cette Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>taton n’a pas eſteé l’ouurage de rout le Parlement, que le</l>
        <l>
          <lb/>plus grand nombre y a contredit, &amp; que la plus- part des En¬</l>
        <l>
          <lb/>queſfes, &amp; des deux Chambres des Requeſtes du Palais, ont</l>
        <l>
          <lb/>refuſé genereuſemeot de deputer. Quand ie me reſſouuiens</l>
        <l>
          <lb/>que ce n’a pas tant eſté vne Deputation du Parlement de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, qu’vne Caballe formée de quelques particuliers, eor¬</l>
        <l>
          <lb/>rompus, timides, eſclaues, &amp; deipendans de la Cour, ie ſens</l>
        <l>
          <lb/>mes eſperances renaiſtre, &amp; ie me fortifie dans cetre crean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, qu’il reſte encor des gens de bien dans la Compagnie,</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ont pas flechy le genoüil deuant Baal, &amp; qu’on n’a pas</l>
        <l>
          <lb/>veu à̀ Sainct Germain, aller à l’adoration infame du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal, que le plus grand nombre ayme le public, &amp; ne ſouffri¬</l>
        <l>
          <lb/>ra point que la liberté́ ſoit opprimée. On ne peut pas eur</l>
        <l>
          <lb/>reprocher la Paix qu’ils ont conſenuie, elle eſtoit en quelque</l>
        <l>
          <lb/>facon neceſſaire pour le bien de l’Eſtar &amp; de Paris, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>ne pas tomber dans la puiſſance de quelques Generaux qui</l>
        <l>
          <lb/>ont trahy vne ſi bonne cauſe, par les intelligénces ſecrettes</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont touſiours conſeruée auec la Cour, par le mauuais</l>
        <l>
          <lb/>vſage,pour ne pas dire honteux, ou le larcin de nos deniers,</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>e-</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>&amp;’par la lâcheté d’auoir laiſſé prendre tous nos poſtes ſans</l>
        <l>
          <lb/>reſiſtance.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ne reproche donc point au Parlement vne Paix</l>
        <l>
          <lb/>ul e creue neceſſaire. Il faut que les peuples ſe confient</l>
        <l>
          <lb/>à la protection de cette Compagnie Illuſtre, quieſt diſpoſée</l>
        <l>
          <lb/>plus quejamais de s’oppoſer auee vigueur, aux entrepriſe.</l>
        <l>
          <lb/>des Mniſtres, qui n’a autre but dans ſes conſeils que le ſoula¬</l>
        <l>
          <lb/>gement des peuples, &amp; qui faiſant gloire de meſpriſer ſes</l>
        <l>
          <lb/>propres intereſts, ne ſera point diuertie d’vne ſi iuſte reſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ion, ny par la foibleſſe des Chefs, ny par la corruption des</l>
        <l>
          <lb/>penſionnaires, ny par la crainte de perdre leurs Charges &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leurs emploits C’éſt à quoy le Parlement ſe trouue engagé</l>
        <l>
          <lb/>par le ele du bien publie, par la neceſſité de ſon inſtitution,</l>
        <l>
          <lb/>par l’exemple de ſes predeceſſeurs, &amp; par le deuoir de la di¬</l>
        <l>
          <lb/>guite de la Compagnie qui ſe trouue ſi fort eogagé́e.</l>
        <l>
          <lb/>Et vous, Prince mal heureux, qui eſtiez n’agueres l’object</l>
        <l>
          <lb/>de nos plus cheres affections, &amp; pour qui nous auons fait</l>
        <l>
          <lb/>tant de vœux &amp; rant de prieres, &amp; qui eſtant à preſent le ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>ject de nos haynes les plus mortelles, que nous regardons</l>
        <l>
          <lb/>comme noſtre ennemy irreconciliable, &amp; comme le fleau</l>
        <l>
          <lb/>dont Dieu menaſſe encor ce Royaume; ne tirez point de</l>
        <l>
          <lb/>vanités, s’il vous plaiſt, de cette Deputarion’qui vous flatte,</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt pointvne Deputation du Parlement,puis qu’ellen’a</l>
        <l>
          <lb/>eſté́, ny deliberée, ny arreſtée par l’aduis de la Compagnie,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt vne viſite de quelque particuliers, &amp; qui vous eſt plus</l>
        <l>
          <lb/>iniurieuſe qu’elle ne vous eſt honnorable, puis que la plus</l>
        <l>
          <lb/>ſaine partie du Parlement a reſiſté auec courage ̀ vn abbaiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement ſihonteux, mais ſç̧achez que vous eſtes hay de tous</l>
        <l>
          <lb/>les Franç̧ois, que voſtre nom eſt en abomination danus les</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces, &amp; que les Pariſiens ne vous voyent qu’auec mé.</l>
        <l>
          <lb/>pris, &amp; vne horreur ſecrette qui produira en temps &amp; lie</l>
        <l>
          <lb/>des effets plus eſtranges que vous ne penſez pas. N’eſt-ce</l>
        <l>
          <lb/>point vne punition viſible de Dieu ſur les deſordres de vô̂tre</l>
        <l>
          <lb/>vie, &amp; ces impietés ſacrileges, dont vous eſtes coupable,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ayant pû eſtre arbitre à̀ voſtre rerour de Flandres des</l>
        <l>
          <lb/>differends du Parlement &amp; duMiniſteriat, ayant puû decider</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/> i1</l>
        <l>
          <lb/>glorieuſement vne querelle ſiimportte, par l’authorité́ que</l>
        <l>
          <lb/>le ſuccez de vos armes vous auoit acquiſe dans les eſprits des</l>
        <l>
          <lb/>vns &amp; des autres, vous auez par enaueuglement prodigieux</l>
        <l>
          <lb/>choiſi le plus mauuais party, &amp; au hieu d’aſpirer ad̀ la gloire</l>
        <l>
          <lb/>du liberareur de la France, au lieu-de vous maintenir dans</l>
        <l>
          <lb/>l’ameur des Peuples en procurant quelque addouciſſement</l>
        <l>
          <lb/>à leur miſere, vous auez protregé vn Eſtranger, ſeruy d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrument à ſa vengeance, &amp; entrepris de ruyner voſtre pa¬</l>
        <l>
          <lb/>trie, ſi Dieu n’euſt diſſipé par ſa prouidence la rage &amp; la fu¬</l>
        <l>
          <lb/>reur de vos conſeils. Mais prenez garde qu’il n’exerce encor</l>
        <l>
          <lb/>ſur vous des chaſtimens plus rigoureux, le temps viendra</l>
        <l>
          <lb/>ſans doute, que vous aurez beſon de reclamer la protection</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement que vous auez voulu opprimer, &amp; le premier</l>
        <l>
          <lb/>Fauory nous vẽgera des maux &amp; des cruauteés que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>cauſées. Ce ſera lors que vous implorerez en vain l’ordon.</l>
        <l>
          <lb/>nance de la ſeureré publique que vous auez violée, &amp; ce</l>
        <l>
          <lb/>Peuple innocent que vous auez voulu faire perir par la faim,</l>
        <l>
          <lb/>ſerira de voſtre diſgrace, &amp; eſcoutera auec oye, ou touta</l>
        <l>
          <lb/>moins auec indifference, la nouuelle de voſtre priſon, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>traictement rigoureux que l’on vous fera reſſentir.</l>
        <l>
          <lb/>F IN.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>E3e</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>Ls¬¬</l>
        <l>
          <lb/> ,, ,, ¬</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
