<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1368_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Factum servant au procès criminel fait au cardinal Mazarin, touchant ses intelligences avec les étrangers ennemis de l'État.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14637"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Factum, servant au procez criminel, fait au cardinal Mazarin, touchant ses intelligences avec les estrangers ennemis de l'Estat. Premiere partie.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Arnoul</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48906</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48906"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10942</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>âAA¬ûA A â </l>
        <l>
          <lb/>Ee se E se ae eee e  Sa ée, S S</l>
        <l>
          <lb/>gpgrgpgppgrgrgrgr ép</l>
        <l>
          <lb/>   9   9    T V V V </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>SERVANT AV PROCEZ CRIMINEL,</l>
        <l>
          <lb/>c D</l>
        <l>
          <lb/>¬   y</l>
        <l>
          <lb/>FAIT AV CARDINAL Ma ARN,</l>
        <l>
          <lb/>cant ſes intelligences auec les Eſtrangers</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>PREMIEE PARTIE</l>
        <l>
          <lb/>-y a apparence &amp; probabilité, que le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/> s’eſt rouiiours entendu auec les ſpagnols ennems de</l>
        <l>
          <lb/>ld s e unene on e l eune le e en one e enerunee</l>
        <l>
          <lb/>S qu’il luy a eſte poſſible, au détriment de cet Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>lour ee eee, i a depuis deu s nlieieulermnenr e&amp; prodiroi¬</l>
        <l>
          <lb/>rement arreſteé le cours des proſperitez des Armes du oy.</l>
        <l>
          <lb/>Aprcs les prſes de Courtray, bunxcrque &amp; IFurne, qu arriucrent</l>
        <l>
          <lb/>Sn 6s. il fit caſſer &amp; retranchier plus de cent Compag ies de</l>
        <l>
          <lb/>Caualerie, &amp; pent celles qui relerent, ſans leur doer,nda  le</l>
        <l>
          <lb/>quartier d’tdyuer, ny paye, ny fourrage, biens que la guer uraſt</l>
        <l>
          <lb/>rouſiours, &amp; qu’on ſa deuſt eonti uer a la pr uehane c anpagne</l>
        <l>
          <lb/>II aſſeuroit cependan, que la Paix le leroit &amp;  eunenonientre¬</l>
        <l>
          <lb/>tenoit ſecrette correſpoudane aue les Miltes du Cnſeld.</l>
        <l>
          <lb/>pegpe, &amp; auee le Marquis de aſtelrodgo, Cvuuerneur du l’ays¬</l>
        <l>
          <lb/>bas, euers lequel il s’eſtoit enagé des ome, ou ledit Callei.</l>
        <l>
          <lb/>rodrio a eſte Ambaſſadeur d Rny d Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>N ayant nyfait la Paix, n preparé d Armńe pour la Campane</l>
        <l>
          <lb/>de ae  &amp; avant par ce me yen donoe leu, ’dr ludue ſ eupa</l>
        <l>
          <lb/>d’aſieeer rmantieres, cete l’ dace duraut au deli de ſon arene </l>
        <l>
          <lb/>de ſon aeſir, il blaſnmoit a la Cour le ſieur du Pleſns pe lileure d</l>
        <l>
          <lb/>nir ſi long-temps, &amp; s’opiniaſtrer dans vne Place qui deuoi ſire</l>
        <l>
          <lb/>priſe.</l>
        <l>
          <lb/> -a neceſſité, ou pluſtoſt la honte &amp; les cris de tonte la Irance,</l>
        <l>
          <lb/>ayant auec preſſe fait mettrc vne Armeée ſurpied, elc deuiut par ſa</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>reſolution ſufiſante pour arreſter les progrez des ennemis, leſquels</l>
        <l>
          <lb/>a pouuoieht fied entreprendte, tant qu’ils auroient l’Armée du</l>
        <l>
          <lb/>Roy en preſence de la leur.</l>
        <l>
          <lb/>Pour donnaer moyen à celle des ennemis de décamper auec ſeure¬</l>
        <l>
          <lb/>té, &amp; aller former le ſicge de Landrecies, qu’on auoit exprés dégarny</l>
        <l>
          <lb/>d’homnfos, leCardinas’en alla d’Amiecns à Dourlans, ſous pretexte</l>
        <l>
          <lb/>des meſântellgences ui eſtoient entre les Mareſchaux de Gaſion</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Rahzu, enerdux de l’Atmee du Roy; il les fit venir à Dour¬</l>
        <l>
          <lb/>lans, nonpour les mettre bien enſemble, mas à deſſein de leur fſaire</l>
        <l>
          <lb/>employer &amp; perdre trois iouts de temps, ant pour aller &amp; s’en re¬</l>
        <l>
          <lb/>tourner, que pour-lour ſtjour, comme ls firent.</l>
        <l>
          <lb/>Soudain apres leur depart, l’armee de l’Archiduc décampa d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>preés de Lens, &amp; ut inueſtir &amp; aſſieger Landrecies. Ces Mareſchaux</l>
        <l>
          <lb/>de France arriuez à leur Camp, accoururent à ce ſiege auce leur ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mée, &amp; reſolurent de faire vn effort pour ierter des gens dans la Pla¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, dequoy elle manquoit ſeulement, eſtant des plus fortes du Pays¬</l>
        <l>
          <lb/>bas. Cét cffet iugé &amp; tenu pour infaillble par le conſeil de l’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mée, il fut abſolument defendu de la Cour, par ordre ſe cret apporteé</l>
        <l>
          <lb/>par Langlée; en ſorte que ces deux Generaux furent obligez d’aban¬</l>
        <l>
          <lb/>donner vne ſibonne &amp; importante Place, qu’ils pouuoient &amp; vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loient ſauuer, ſe retirerent &amp; prindrent chacun les troupes qui leur</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient ſeparément deſtneées, &amp; turent aſſieger chacun vne pla¬</l>
        <l>
          <lb/>ce; le Mareſchal de Gaſſion la Baſſée, &amp; le Mareſchal de Ranzau</l>
        <l>
          <lb/>Dixmude, qu’ils prirent &amp; fortifierent.</l>
        <l>
          <lb/> Sur ces differentes pettes &amp; gains, la Cour qui auoit quitteé Paris</l>
        <l>
          <lb/>aux premicrs aduis de lamarche des ennemis,pour ne pas ouir les</l>
        <l>
          <lb/>reproches de n’auoit ordonne les recreues, ny leué aucuncs roupes,</l>
        <l>
          <lb/>s’en reuint de Picardie à Paris, &amp;toſt apress’en alla à Fontainebleau.</l>
        <l>
          <lb/>L’Archiduc enuoya au mois d’Octobre aſſieger Dixmude auec</l>
        <l>
          <lb/>cinq mille deux cens hommes, tant Caualerie qu’Infantecrie: le ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Clanleu auoit eſteé mis dedans pour la defendre auec deux mille</l>
        <l>
          <lb/>huie cens hommes, entre leſquols eſtoit le lRegiment de Piedrmont.</l>
        <l>
          <lb/>Bien que les aſſiegez ſe mocquaſſent des aſſiegeans par la ſeule</l>
        <l>
          <lb/>comparaiſon des vns aux autres, outre la bont́ de la ’lace: le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchalde Ranau s’approcha, non tant pour la ſecourir, que pour</l>
        <l>
          <lb/>en leuer le ſiege, comme il auroit apparemment fait, ſans l’aduis de</l>
        <l>
          <lb/>la ſoudaine &amp; inopine reddition de la Place, dont la capitularion</l>
        <l>
          <lb/>fut aà cette fin faite, incontinent apres l’artiuée de la Cour du ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Cominges, qui en porta les ordres, fans que les ennemis euſſene</l>
        <l>
          <lb/>gaigné aucun dehors, ny le puſſent faire de deux mois.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>Clanleu ne fut pas mis en priſon, mais biẽ à conuert dã̃s la Ciradele</l>
        <l>
          <lb/>d’Amiens, afin que les ens &amp; les reproches que luy faiſoient deſia</l>
        <l>
          <lb/>vne infinité de perſonnecs de tous ſexes &amp; conditions, pour la hon¬</l>
        <l>
          <lb/>teuſe playe qui venoit d’eſtre faite dans Dixmude à l’Eſtat &amp; à la re¬</l>
        <l>
          <lb/>putation des armes du loy, ne luy fiſſent perdre patience, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>clarer pour ſa deſcharge les ordres qu’il auoit eus de faire ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit fait: Il fut bien traitté dans la Citadelle d’Amiens, en ſortit</l>
        <l>
          <lb/>comme l y eſtoit entre, braue Caualier &amp; bon François.</l>
        <l>
          <lb/>Ces mauuaiſes inrelligences des Mareſchaux de Gaſſion &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Ranzau eſtant ſi publiques, que non ſeulement les Officiers, mais</l>
        <l>
          <lb/>tous les ſoldats de leur armée les en blaſmoient, le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Gaſſion declara plſieurs fois &amp; formellement, que le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin non ſeulement les fomentoit, mais les ordonnoit pour deſtrui¬</l>
        <l>
          <lb/>re toutes les bonnes diſpoſitions qu’il y auoit pour les proſperitez de</l>
        <l>
          <lb/>la France, laquelle il vendoit aà̀ l’ſpagne. Le Mareſchal de Ranaan</l>
        <l>
          <lb/> qui ſuiuoit les ordres de ce grand Minſtre, ſe laiſſa quelquefois en¬</l>
        <l>
          <lb/>tendre en cete conformite, peſtant contre ſoy- meſme d’eſtre forcé</l>
        <l>
          <lb/>à faire la guerre tourt autrement qu’il n’auoit appris, &amp; qu’il ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>deuoit faire.</l>
        <l>
          <lb/>l’endaut cette Campagne de 1647. le Prince de Condé fut en¬</l>
        <l>
          <lb/>voyé en Catalogne, pour y conquerir route l’Eſpagne, non ſelon</l>
        <l>
          <lb/>l’aepparence, mais ſelon l’eſperance que le Cardinal Maaarin luy en</l>
        <l>
          <lb/>donnoit, lequel auſſi fin &amp; imeſchant, que le l’rince eſt gencreux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vaillant, luy ayant perſuade cét employ, luy fit accroire, que la porte</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les conqueſtes ſouhaitables, &amp; de la gloire à laquelle ce</l>
        <l>
          <lb/>Prince a touſiours viſé, eſtoit Lerida; Qu’il falloit aller droit à cette</l>
        <l>
          <lb/>Place, ſans s’amuſer alleurs, quelques bonnes diſpoſitions &amp; appa¬</l>
        <l>
          <lb/>rences de meilleurs ſuccez qu’il y pûſt auoir.</l>
        <l>
          <lb/>Cela reſolu entre le Prince &amp; le Cardinal, afin que ce ſecret de</l>
        <l>
          <lb/>deux le fuſt parfaitement, &amp; ne puſt eſtre découuert que par l’n</l>
        <l>
          <lb/>d’eux; Il ſe trouua pourtant dans Lerida vne armée preſque auſi</l>
        <l>
          <lb/>forte que celle de ce Prince, ſans qu’il y euſt de troupes dans au.</l>
        <l>
          <lb/>cune des aurres places que le Roy Catholique a dans là Catalogne,</l>
        <l>
          <lb/>qui les peuſſent deſendre ſi elles euſſent eſté́ attaquées: parce qu’o</l>
        <l>
          <lb/>ſcauoit bien en Eſpagne qu’elles ne le ſeroient pas, &amp; qu’on ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit s attecher qu’a Lerida, que ce Prince aſſiegea vaillamment, la</l>
        <l>
          <lb/>conſidera prudemment ; &amp; l’ayant bienreconnue, &amp; pluſieurs autres</l>
        <l>
          <lb/>choſes enſemble qu’il pourroit dire, s’en retira heureuſement, ſans</l>
        <l>
          <lb/>tomber -dans le piege qu’on luy auoit tendu.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les choſes que le Cardinal luy auoit d’ailleurs promiſes,</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>luy manquerent en la plus grande partie, &amp; ce Prince fut obligé d’y</l>
        <l>
          <lb/>ſuppléer par ſa valeur &amp; ſon bon-heur, &amp; d’hazarder à toutes oca¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions vne perſonne ſi cherie de la rance, &amp; ſi redouréc de l’ſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, bien que ſes principaux oOffi iers luy repreſentaſſent pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>fos, que s’il eſtoit neceſſaire de s’expoſer aux perils de laguerre, il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit pas iuſte de le faire à ceux de la trahiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte d’Harcour, plein de vie &amp; d’honneur, peut dire ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>apprit quand il ne prir pas Lerida, qu’il auoit aſſiegé́ l’année aupara¬</l>
        <l>
          <lb/>uant: Il ſe ſouuiendra de ce que les Catalans ſe ſont plaints, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Caſtillans vantez, la douleur &amp; la ioye exhalant de groſſes venitez</l>
        <l>
          <lb/>dans leurs excez, en manifeſterent d’eſtranges en Catalogne.</l>
        <l>
          <lb/>La Campagne de 16a47. finiſſant aucc la vie du Marcſchal de Gaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion, toute ſon Armée auec la France teſmoignerent vn grand re¬</l>
        <l>
          <lb/>gret de la mort de ce Heros: L’Armée ennerie &amp; l’Eſpagne auſſi en</l>
        <l>
          <lb/>eurent beaucoup de ioye, &amp; grand ſujer. La Cour, qui eſtoit alors à</l>
        <l>
          <lb/>Fontainebleau, entre ces deux partis &amp; paſſions, ſe declara neutrs,</l>
        <l>
          <lb/>ſur l’aſſeurance que le Cardinal Mazarin donnoit, que c’eſtot vn</l>
        <l>
          <lb/>grand bien que cét homme fuſt mort. En quoy il diſoit vray, s’l en¬</l>
        <l>
          <lb/>tendoit parler de l’Eſpagne, à̀ laquelle il ne ſouhaittoit pas plus de</l>
        <l>
          <lb/>mal, que de bien à la France.</l>
        <l>
          <lb/>Les mouuemens de Naples eſtans ſuruenus, &amp; venus au poinct</l>
        <l>
          <lb/>que tout le monde a ſceu, le Cardinal Mazarin les a ſi ſage me nt &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſi prudemment entretenus, qu’ils ſe ſont doucement calmez, ſans</l>
        <l>
          <lb/>autre effuſion de ſang ny mort, que celle que la foy &amp; la conſcie nce</l>
        <l>
          <lb/>des Eſpaguols ont depuis fait faire par leurs bourreaux. Le teſta¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que Gennaro Anneſc fit ſur l’eéchaffaut auant qu’on luy cou¬</l>
        <l>
          <lb/>paſt la teſte, a par tradition paſſé par toute l’Europe, afin que tont le</l>
        <l>
          <lb/>monde ſceuſt le legs qu’il faiſoit au Cardinal Mazarin, qui l’aydoit</l>
        <l>
          <lb/>à ſi bien &amp; ſi chreſtiennement mourir, apres auoir donné la paix aà̀</l>
        <l>
          <lb/>tout le oyaume de Naples. Le Duc de Guiſe pris par mal-heur,</l>
        <l>
          <lb/>eſt retenu par recommendation, &amp; ſera relaſché quad il plai¬</l>
        <l>
          <lb/>ra à Dieu; alors il pourra dire ce qu’il a ſceu cy-deuant, &amp; ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>penſe &amp; patit maintenant.</l>
        <l>
          <lb/>La Campagne de 1648. eſtant ſur le poinct de ſe commencer, le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condé eut le commandement de l’Armée du Pays bas,</l>
        <l>
          <lb/>qui fut ſelon ſon deſir compoſéc en la plus grande partie des Offi¬</l>
        <l>
          <lb/> ciers &amp; des troupes qu’il demanda. Een formant cettc Arḿe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>meditant ſes effets, ce Prince &amp; les Mareſchaux de la Meillerac &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Cramnont, qui deuoient agir ſous luy, iugerent que la plus im</l>
        <l>
          <lb/>portante diucrſion qui ſe puſt faire des forces ennemies, pour donne</l>
        <l>
          <lb/>plu</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>plus de lieu &amp; de facilité à toutes les entrepriſes de l’armée du Roy eſtoit de ietuter</l>
        <l>
          <lb/>autant d’hõmres dans Courtray, que les Eſpagnols auoient fait l’année precedéte</l>
        <l>
          <lb/>dans Leri da qui eſtoit vne petite armé́e, afin que ſi cette Place eſtoit aſſie gée par</l>
        <l>
          <lb/>l’armée de l’Archiduc, qu’elle s’y ruinaſt, par la forte reſiſtance qu’il y auroit; ou</l>
        <l>
          <lb/>ſi elle n’eſtoit pas aſſiegé́e, que le Gouuerncur pût rauager la campagne auec vn</l>
        <l>
          <lb/>Cam volant qu’il pouuoir tirer de cette Place, la laiſſant ſu ffiſamment garnie</l>
        <l>
          <lb/>pour ſa garde ordinaire hors de ſiege.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant les mois de lanuier, Feurier &amp; Mars de ladite année 164S. le ſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Villequier conduiſit dans Courtray auec heur &amp; valeur, pluſieurs Conuois de</l>
        <l>
          <lb/>munitioas de guerre, de bouche, &amp; d’hommes, leſquels ſous le ſieur le Ralle,</l>
        <l>
          <lb/>expert aux fortifieations, trauaillerent tellement à celles de cette importante</l>
        <l>
          <lb/>Pleees qu’lle ſut edue des plus fortes des Pays bas. auec la Citadelle reguliere</l>
        <l>
          <lb/>que le Mareſchal de Gaſſion y auoit commencé́e.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur de Paluau ayant eſté fait Gouuerneur de Courtray, comme vn autre</l>
        <l>
          <lb/>Toras ſe promettoit dans vn autre Cazal, gagner vn baſton de Mareſehal de</l>
        <l>
          <lb/>France: Mais il en ſortit ſecrettement auant le ſiege, en tira &amp; amena ſans. ueun</l>
        <l>
          <lb/>peril plus de deux mil hommes au Prinee de Coné, qui n’en auoit ny deſir ny</l>
        <l>
          <lb/>beſoi lequel eſtant eſtonné de la nouueaute de ee renfort, &amp; conſequemment</l>
        <l>
          <lb/>de l’affoibliſſemenc de Courtray: Paluau dit qu’il ſçauoit bien ce qu’i faiſoie.</l>
        <l>
          <lb/>Et en effet il parut bien- toſt apres que ce grand exploict eſtoit doublement meri.</l>
        <l>
          <lb/>toire, puis qu’il contenoit obeyſſance euers le Cardinal Maarin, &amp; ſaefee</l>
        <l>
          <lb/>u Epagnol de Courtray, du reſte de la par iſon, comnoſee de vaillans</l>
        <l>
          <lb/>François &amp; Suiſſes, qui furent vne ſanglante victime à la c uauté des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>La perte de Couriray fut vn nouuel niuilon au deir de la priſe d’ſpre. Le</l>
        <l>
          <lb/>Pnee de Conde qui l’aſſiegeoi, la pree fi fort, qu’il la prend auant qu les en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis la peuſſent ſecourir. S’en eſtant rendu maiſtre, iI en donne, ſCus le bon</l>
        <l>
          <lb/>plaiſi duRoy le Gouuemement à celoy qu il en iugea tre-digne. le feur de</l>
        <l>
          <lb/>Chaſtillon ne fut pas agreable au Cardinal Mararin pour la garder &amp; deſendre,</l>
        <l>
          <lb/>aſ qu le ſieur de faluau, auque ill falut eonſgner, puts qu’il n aoir pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rendu Courtray, &amp; qu’on aſſeuroit de luy, que a’iſ eſtoit eneore dedans auee</l>
        <l>
          <lb/>cinq ou ſix mil hommes, qu’elle ne ſeroir pas au pouuoir des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Le CardinalMa arin conſola facilement coue la Cour de la perte de Cour.</l>
        <l>
          <lb/>ray, bpien que le Eſpagnols l’euſene voulu eſehanger auee Aire &amp; s. onmer,</l>
        <l>
          <lb/>leursſeul teſte du Comté d Areois, a eauſe de la priſe d’lpre la plus imporan!</l>
        <l>
          <lb/>ville du Comte de Tlandres, deus fois plus grande, plus riche, plus oarenande</l>
        <l>
          <lb/>plu penpee que Courays mais l n’a partroouea propos de la foriſier, pout</l>
        <l>
          <lb/>ne deſpenſer de laraents &amp; pour ne rauiller pour les ennemis, ainſi qu’iiuoi</l>
        <l>
          <lb/>faie Courtray Ce qui a eſle etime &amp; approuue, ne pouuant me aduni de</l>
        <l>
          <lb/>te Pluee puſque le fieur de Paloau la gitde, &amp; la defend de la Cour ou ii eſi, .</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinaleſt ſa caution.</l>
        <l>
          <lb/>Apres que ces deux Places eurent de diferente facon change de maiſfres, le¬</l>
        <l>
          <lb/>eu ſ rie ſurenr lone epns s enre obeouer Ce le de ennenmis enrne rei</l>
        <l>
          <lb/>l nmieur qu’ele pouuoie Ceile du prinee de Conde ſe desai dot &amp; dunpr </l>
        <l>
          <lb/>e de quelaque peire payes dequoy le Caninmai Maanin n’eſiloit pa, ma C</l>
        <l>
          <lb/>Pinee fut contraint de venir luy aeſme repreſenter la ſourrane de ant e,?</l>
        <l>
          <lb/>ves ofioies &amp;pauures Sodatpour leun fire domer de alimens i fu dion¬</l>
        <l>
          <lb/>ment car eſſe, &amp; feſtiné par le Cardinal Maaarin: mais oblige de ’en retourn¬,</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ee eette refolution, de voir pluſtoſt perir ſon Arm’e par le fer de l’enemy, e</l>
        <l>
          <lb/>out laree de l nin le pine de Conde eaede l’oerea ſions d’vne laile le</l>
        <l>
          <lb/>aiaain l’approuue , piſque ce lPrince auoit à̀ y courir autant de penl</l>
        <l>
          <lb/>qlaueun oneiſes &amp; Sollat de ſon fmee laraileſe domne pres de lenss</l>
        <l>
          <lb/>leogugue par le nne de Coadt, au y uor eterur̀ Dieuny ru’eny prs;</l>
        <l>
          <lb/>u e ies enemis en auoient des promeſes ou des propoſitions par eſcrit, de¬</l>
        <l>
          <lb/>quo le cCardinaldarann eut beaueoue de coſuſin de de pliſirs u ldiſ</l>
        <l>
          <lb/>aui u icreuſement, p u faire emblan d’en rendre raees ̀ Dieus &amp; dans lu¬</l>
        <l>
          <lb/>aon meſne, ou A la ſorie, fire enleuer les Senaeur qu y auoien eſté nuie</l>
        <l>
          <lb/>Dieu qui auoit putienmment ſoutert can de eiiſous faiues  la Feanee ne</l>
        <l>
          <lb/>ouut ps ſourir edle l, en lnquele onaunit reſdu de riler le Senmplee</l>
        <l>
          <lb/>leſ feree lere  publia ſou dain pat la voi de ſon peuple la violenee  l’in</l>
        <l>
          <lb/>ufiee quele Cir doul ſlanannſt iſois fanre, &amp; lir reelnmes haurenen le per.</l>
        <l>
          <lb/>lones mnunion eu ieCurdnl uaunn les ſ peneeuſemns leae p on</l>
        <l>
          <lb/>jnur dutrouble, non pour la crante de la peſonne ny de ſes reſors, puiſque</l>
        <l>
          <lb/>our ronil un eeuit edeaous dan ſon eſe ne quiſ dlei &amp;e oeider  ernderes</l>
        <l>
          <lb/>l neures olonunt ſi ſeaire e rous lauege len bains eſloien ſilis  le nle</l>
        <l>
          <lb/>eſt rre’rou fu eulne gaeeaaulbon peu ſaule eer e l’eprt ds erdn!</l>
        <l>
          <lb/>learna equ i ſepe nan la eonſeraion des cnnnas pusla rande pere ui</l>
        <l>
          <lb/>oieut ſire enl ouiule de l enn oourne ler annue en leur eſoinis ul</l>
        <l>
          <lb/>nunruet il e lur le i’ ne du oys &amp;e hors la iſe de ’omes ae onilue oiele</l>
        <l>
          <lb/>peils  cond en iſ d’autre, ben qu’il n’yeuſ Plaee duns lePys has, quue</l>
        <l>
          <lb/>ereaut tomber entre les mains du vainqueur, s’il la vouloit attaquer.</l>
        <l>
          <lb/>i, ter ſ e ion qu’i porout au prinece de Cond́ , ou aurintereſt¬</l>
        <l>
          <lb/> tpu unoil aileenpelaltu cour dn qe enoun e e lit pies e e n !</l>
        <l>
          <lb/>lls le perte, &amp; que les ſleurs &amp;e les froius d vne ſ rnmde &amp;e ſi auuantuaeuſe</l>
        <l>
          <lb/>’oire, etrouuaſene cueilis daos le meſme iou de la Bataille.</l>
        <l>
          <lb/>n ee de conde reuenu il Cour, le Cardnlanatnaſehe de le broui</l>
        <l>
          <lb/>e s mene mai auee le ue de oea, &amp; ’oſtroi ſepu emeue l l’ &amp; ll’au</l>
        <l>
          <lb/>ie pour uoerenmrnen e perlre vonus dlrus el eaſt pue lſies eſie e l e on l e</l>
        <l>
          <lb/>ſ’ililne, enes, ſe calma pluſtoſt &amp;x plus facilement qu’i n’eſperoit &amp;eae</l>
        <l>
          <lb/>deſiroit.</l>
        <l>
          <lb/>Sepui n doauenee gemerou fine ponur le aire pn lai erre e nee.</l>
        <l>
          <lb/>atere’ pieu e peſiermuern connmael n ſaii de toues les enmbnſehues qi lu</l>
        <l>
          <lb/>lis,  iy fel connoiitr ſe foaroes d&amp; nuleres pout le laiſet chafierau</l>
        <l>
          <lb/>oynune qeila infimenment pie  prodlitoiremenr vede,</l>
        <l>
          <lb/>SV e nn reſeri n uenps a l li unuie dnine &amp; hanaine, eſle  coue</l>
        <l>
          <lb/> arene es ou probabilitaz, de l’intelligenee du Candnal Manarin auec</l>
        <l>
          <lb/>les Eſpagnols.</l>
        <l>
          <lb/>’neneement de la Campaegne de lanmee os i enuo aſieser r:</l>
        <l>
          <lb/>oulse’retenne, piue ſre du y eſpaoes uee deu anées de ere</l>
        <l>
          <lb/>aene  equ ienile emmndlenene ſue doinie e ene lpnene e eeneee</l>
        <l>
          <lb/>i iuen n uiunt &amp; leueuns lequel ’eſa compote uee l penlee</l>
        <l>
          <lb/>uene ſeie nuenu i nereuie pus a e ee elen l e onile e l ln en r net</l>
        <l>
          <lb/>Jee ieie un nonor ieienente de ſe uns ſeouoenmen de Cneonl ntee rnon ien</l>
        <l>
          <lb/>ie eue eoenune n o uneiueui ee onur un e ee le lne lu eleie en ne</l>
        <l>
          <lb/>luse ar leole de Toſeane lediareſehal de l eileaye, aue de ne- bon¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Offi:lers, &amp; autres deux armées de terre &amp; de mer, pour y faire des conqueſtes.</l>
        <l>
          <lb/>iomoino &amp; Porrolongne furent pis, muni &amp; fortifie auee plus de couſt &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>de deſpenſe, que touteles places de France n’en ont confommé depuis la guerre.</l>
        <l>
          <lb/>f d’auenture tout l’argent, qui a de ce Royaume paſſé en Italie par les ordres du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin y a eſté employé.</l>
        <l>
          <lb/>Ces deux places n’ont pas eſté attaquées par les Eſpagnols, bien que le recou¬</l>
        <l>
          <lb/>urement leur ſoit d’vne haute importance. Le Cardinal Mazarin a voulu ache¬</l>
        <l>
          <lb/> eer pour ſoy Piombino du Prince Ladouifio proprietaire, qui ’en eſt moequé,</l>
        <l>
          <lb/>enecore qu’il en ſoit deſpouile. Le Roy d’Eſpagne eft interuenu dans ce marché́,</l>
        <l>
          <lb/>a’pris les droits du Peince Ludouiſio, luy a hbaillé en eſchange la Principauté de</l>
        <l>
          <lb/>Salerne, &amp; autres fiefs au Royaume de Naples pour fauoriſer le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin de cette Principaute de Piombino, qui a eſté infeod́e par l’Empire à la</l>
        <l>
          <lb/>Couronne d’Eſpagne, de laquelle elle eſtoit tenuë en foy &amp; hommage par le der¬</l>
        <l>
          <lb/>nier poſſeſeur. Le temps fera voir ce qui en arriuera, &amp; à qui ces fortereſſes de¬</l>
        <l>
          <lb/>meureront.</l>
        <l>
          <lb/>Les effets de nos armées nauales depuis la conqueſte de ces deux places, font</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre preſque à tout le monde, l’intention ou le iugement de ce grand i¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtre. Les ſentimens &amp; les diſcours des Officiers de ces armées, tant des Capitaines</l>
        <l>
          <lb/>des vaiſſeaux, que des galeres &amp; de tous leurs Pilotes, eſtoient qu’ils partoient</l>
        <l>
          <lb/>coufſiours quand il n’eſtoit plus temps de partir, &amp; alloient toufiours où ils ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient pas aller. Les plus ſages coneluoient à ce, que ce Miniſtre n’entendoit rien</l>
        <l>
          <lb/>à gouuerner vn Eſtat: mais les jplus clair-voyans concluoient à ce, qu’il s’enten¬</l>
        <l>
          <lb/>doit auec les ennemis. Et les vns &amp; les autres deploroient de voir ce Royaume ſi</l>
        <l>
          <lb/>miſerablement vendu &amp; trahy’la reputation d’vn grand Roy, &amp; d’vne belliqueu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe nation ſi vilainement diffamée, &amp; tant de braue nobleſſe expoſée à la bouche¬</l>
        <l>
          <lb/>rie par vn eſtranger Italien Eſpagnoliſé, ennemy capital du nom François.</l>
        <l>
          <lb/>Si nos armées de mer fuſſent allées en Catalogne pour y appuyer les deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>qu’on auoit dans cette Prouince, ſans leſquelles ils ne ſe peuuent eſclorre; nous</l>
        <l>
          <lb/>y aurions fait d’aurres conqueſtes, &amp; riré le reſte des Catalans de la ſeruitude Ca¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtillane en laquelle ils ſont. Mais tous les bons deſſeins de ſuecez apparens &amp; pro¬</l>
        <l>
          <lb/>bables, qui luy ont eſté propoſez, n’ont iamais eſté gouſtez ny ſuiuis par luy. Et</l>
        <l>
          <lb/>ce teſmoignage peut eſtre hautenent rendu par vne infinité de gens de bien &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>condition, qui luy ont fait des propoſitions conſiderables, &amp; donné des aduis im¬</l>
        <l>
          <lb/>portans, le tout vainement.</l>
        <l>
          <lb/>Cette belle Prouince de Catalogne creut que la Franee, à laquelle elle ſe trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue vnie &amp; incorporée, l’alloit démembrer &amp; ietter dans fon ancien eſclauage, pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre tous ces nobles &amp; genereux Catalans expoſez à la barbare vengeance des</l>
        <l>
          <lb/>Eſpa nols, comme ils la pratiquent à Naples; lors que le Cardinal de Sainte Ce¬</l>
        <l>
          <lb/>cile frere du Mazarin, fut enuoyé Viceroy dans cette Prouince, voyans ces deux</l>
        <l>
          <lb/>freres, l’vn fol ridicule, &amp; l’autre méchant execrable; ils s’écrioient publique¬</l>
        <l>
          <lb/>ment Ha pauure France! ha pauure Catalogne!ſous quelles eonduites eſtes vous</l>
        <l>
          <lb/>tombé́es La peur &amp; la honte que le Cardinal de Sainte Cecile eut de ces plaintes</l>
        <l>
          <lb/>publiques, le porterent à ſe retirer &amp; ſortir de cette Prouince ſans ordre, &amp; de s’en</l>
        <l>
          <lb/>venir à la Cour, contre l’ordre qu’il auoit de n’y pas venir.</l>
        <l>
          <lb/>L’impertinent ieſſein qu’il a eu de faire paſſer &amp; perdre cette derniere Campa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne à l’Arḿe du Roy deuan vne Place, &amp; d’engager encore le Due de Modcne</l>
        <l>
          <lb/>au ſiege de Cremone, ville du Milanois, qui ne ſe deuoit, ny pouuois prendre; &amp;</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>quand bien elle euſt eſté priſe,ne ſe deuoit ny pouuoir garder; fait iuger du moins</l>
        <l>
          <lb/>par l’euenement, quel eſt ſon eſprit &amp; ſon ame pour le bien &amp; pour ’honneur de</l>
        <l>
          <lb/>la lrance.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a pas vn eſtranger, qui ne ſç̧ache que le Royaume de France eſt le plus</l>
        <l>
          <lb/>peuplé de l’Vniuers, &amp; que cette Nation eſtant auſſi propre pour les armes</l>
        <l>
          <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre, les François</l>
        <l>
          <lb/>ayans pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affection que Dieu, la Nature, &amp; la Loy</l>
        <l>
          <lb/>ordonnent à tous leuts Suiets: le Cardinal Mazarin faiſoit faire tous les ans des</l>
        <l>
          <lb/>leuées d’hommes eſtrangers en Pologne, en’Alemagne, en Eſcoſſe, en Angle¬</l>
        <l>
          <lb/>terre, &amp; en lrlande, deſquels il n’y auoit aucun qui ne reuint en France à beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup plus que quatre François n’auroient couſté. Cette œconomie eſtoit, ſelon la</l>
        <l>
          <lb/>penetration des plus habiles gens, pour auoir pretexte de faire ſortir de l’argent</l>
        <l>
          <lb/>de France, &amp; pour auoir vne armée d’eſtrangers qui fuſt plus à luy qu’au Roy, ny</l>
        <l>
          <lb/>au Royaume, y ayant cinqou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’Infanteri,</l>
        <l>
          <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Il careſſa ſi fort le fieur d’Erlac, Gouuerneur de Briſac, pendant le ſeiour qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fit à la Cour apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtilement ſur le</l>
        <l>
          <lb/>delaiſſement de cette Place, que ce fidele Gouuerneur également François &amp;Suiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, a ſoupçonné, ſelon qu’il s’eſt laiſſé entendre, que ſe Cardinal Mazarinvou¬</l>
        <l>
          <lb/>loit auoit cette fortereſſe pour luy meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne, pour la liai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon de la Franche Comté auec l’Alemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner vn paſſage ſur le Rhin plus aſſeuré.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la Paix,tant de traittez particuliers quiont eſté faits, que ceux qui reſtent</l>
        <l>
          <lb/>encore à faire,le Duc de Longueuille &amp; le Comte d’Auaux pouuant dire ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>en ſçauent, pour auoir eſté ſi long-temps amuſez à Munſter; &amp; ce Prince &amp; ce¬</l>
        <l>
          <lb/>Seigneut pouuant &amp; deuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſuiet, ſinon que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin eſt la ſeule &amp; ſecrete cauſe que la Paix nes’eſt pas vnuerſellemene</l>
        <l>
          <lb/>faite, que le traité de Bauiere s’eſt rompu, &amp; que celuy de Hollande s’eſt execuré,</l>
        <l>
          <lb/>las Hollandois ayaat franchement dit, que ſi la France les vouloit touſiours auoit</l>
        <l>
          <lb/>pour alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle euſt d’autresGouuerneurs &amp; Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb/>On a fait grand bruit de pluſieurs millions volez à cette Couronne par le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qui ſe chauf¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe à ſon aiſe, le dos tourné au feu qu’il a malignement allumé dans le Royaume;</l>
        <l>
          <lb/>pouuant fournir les preuues de ces larcins. Lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
        <l>
          <lb/>s’en remettra à luy, &amp; l’on n’en dira pas dauantage, ſinon qu’ily a grande appa¬</l>
        <l>
          <lb/>rence &amp; probabilité, que le Cardinal Mazarin s’eſt rtouſiours entendu auee les</l>
        <l>
          <lb/>Etpagnols ennemis de la France, qu’il la veut maintenant deſchirer,apres l’auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſcorchée, excitant le Roy contre ſon pauure &amp; fidel peuple, contre ſa bonne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>puiſſante Ville de Parts contre ſon ſage &amp; affect onné ’at lement, voire contre</l>
        <l>
          <lb/>tous les Offieiers du Royaume, lequel il veut embraſer d’vn feu de guerre ciuile,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe refugier &amp; ſauuer eu Eſpagne pour eſtre recmpenſé de ſesſeruices&amp; de cet¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>incendie.</l>
        <l>
          <lb/>Ce</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS, chez ARNoſ OTINCT, re</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/> des Carmes, au per E 1649.</l>
        <l>
          <lb/>    ,. ,lll        1</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
