<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2140_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du roi au Parlement de Paris écrite de Saumur, le 22 février 1652, sur les affaires présentes.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14694"/>
          <author ref="isni:" source="Mazarine">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre du Roy, au parlement de Paris : escrite de Saumur le 22. fevrier 1652. sur les affaires presentes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49220</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49220"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11385</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>  8S.</l>
        <l>
          <lb/> . - </l>
        <l>
          <lb/>2-420</l>
        <l>
          <lb/>---s.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>  r rr r¬¬¬ ¬-r</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>chie, elle prend de plus loiables &amp; de plus fortes reſolutions</l>
        <l>
          <lb/>pour contribuer auec nous à rendre les pratiques des fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ctieux &amp; les efforts des Eſpagnols inutiles; Nous auons bien</l>
        <l>
          <lb/>voulu vous donner part des aduis certains que nous en</l>
        <l>
          <lb/>auons; &amp; vous dire que le Duc de Nemours eſtant publique¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à Bruxelles charge d’inſtrutions &amp; de pouuoir du</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condé &amp; de ceux qui ſont vnis auec luy, a fait</l>
        <l>
          <lb/>entendre aux Eſpagnols pour les induire à̀ enuoyer des</l>
        <l>
          <lb/>trouppes auec luy dans nos Prouinces, Qu’elles ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>receuës par tout, &amp; ſeroient aſſiſteées de toutes choſes com¬</l>
        <l>
          <lb/>me venans pour reſtablir la Paix dans le Royaume; Qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient guid́es par luy &amp; le Vicomte de Tauannes qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>demeuré joint aux Eſpagnols, auec le Corps de Troupes du</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Conde depuis qu’il s’eſt declaré contre Nous;</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il a fortifí depuis par le moyen de l’argent que les Eſ.</l>
        <l>
          <lb/>pagnols luy ont donné à̀ cét effect; Qu’elles ſeroient ſecon¬</l>
        <l>
          <lb/>dées  fortifíes par les Trouppes commandées par le Duc</l>
        <l>
          <lb/>de Beaufort, par d’autres de nouuelle leuée, &amp; par des re¬</l>
        <l>
          <lb/>crues qui ſe font en diuers lieux de noſtre Royaume; Qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>les ne rencontreroient point les obſtacles que les Flamans</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Eſpagnols ont eſprouuez autrefois en de ſemblables</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſes, parce que la rebellion allumée dans le cœur du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume &amp; par le Duc de Rohan nous tiendroit occupez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aſſeureroit leurs progrez. Que pour empeſcher qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ne reçeuſſent aucune oppoſition par l’auerſion que les Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>cais portent à la Narion &amp; aux armes d’Eſpagne, il falloit</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y eut point d’Eſpagnols naturels dans les Trouppes,</l>
        <l>
          <lb/>mais ſeulement des Allemans, Vvallons &amp; autres qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſeuent pour la pluſpart de l’habit &amp; de la langue Françoiſe,</l>
        <l>
          <lb/>pour mieux de ceuoir noſtre Nation; comme s’il n’eſtoit pas</l>
        <l>
          <lb/>aſſez connu à tout le monde que le Roy Catholique n’a</l>
        <l>
          <lb/>preſque point de Trouppes Eſpagnoles en Flandres ny ail¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs dans ſes armées; Qu’il luy eſt meſme aſſez difficile d’en</l>
        <l>
          <lb/>former pour celles qu’il a dans l’Eſpagne d’originaires du</l>
        <l>
          <lb/>pais, &amp; qu’ainſi il eſt contraint d’auoir de toutes ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>Nations eſtrangeres à̀ ſa ſolde. Cependant nous aprenons</l>
        <l>
          <lb/>qu’en</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>qu’en execution des choſes traictées &amp; concerté́es par ledit</l>
        <l>
          <lb/>Due de Nemours auec les Eſpagnols, il a deu entrer le dix¬</l>
        <l>
          <lb/>huictiéme de ce mois en Picardie, &amp; a pris ſon rendez-vous</l>
        <l>
          <lb/>vers iblemont ſur noſtre frontiere; ſi bien qu’il peut s’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>aduanceé preſentemẽt vers l’lſle de France,ſi le manquement</l>
        <l>
          <lb/>des choſes qu’il a fait eſperer aux Eſpagnols n’a retardé la</l>
        <l>
          <lb/>marche de l’armée qu’il mene, ou plutoſt ſi les forces que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons ordonné eſtre aſſemblées en diligence pour s’y</l>
        <l>
          <lb/>oppoſer ne les ont empeſché. Que les Troupes qu’il com¬</l>
        <l>
          <lb/>mande, des noms deſquelles nous auons la liſte, ſont les meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes qui ont combaru ſouuent conere les noſtres en Flan¬</l>
        <l>
          <lb/>dres; Que leurs Chefs ſont eonnus pour auoir commande</l>
        <l>
          <lb/>parmy les ennems, &amp; eſtre depuis longs-temps à leur ſolde.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce qui vient à noſtre connoiſſancë auec le plus de peine</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de douleur, eſt que l’on ſe ſert du nom de noſtre Onele</l>
        <l>
          <lb/>le Duc d’Orleans contre ſes propres inclinations, ainſi que</l>
        <l>
          <lb/>contre les intereſts qui luy doiuent eſtre les plus ſenſibles</l>
        <l>
          <lb/>pour ſa Perſonne &amp; pour ſa Maiſon, leſquelles ne peuuent</l>
        <l>
          <lb/>ſtre coſidertes que par noſtre Grandeur, &amp; par ecelle de no¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Eſtat pour faire comandement par des perſonnes expŕs</l>
        <l>
          <lb/>aux Eſcheuins &amp; Habitans de pluſieurs de nos vVilles, d’ou¬</l>
        <l>
          <lb/>ir leu portes aux Troupes venans de Flandres auee le dirt</l>
        <l>
          <lb/>Due de Nemours, de leur donner paſſage &amp; logement, leurt</l>
        <l>
          <lb/>peſter route aniſtanee comme noſredir oneſe auroir pea</l>
        <l>
          <lb/>faire pour non Ttoupes &amp; pour noſtre ſenuie, i auir en¬</l>
        <l>
          <lb/>ores le pouuoir de noſtre Lieutenant General qu’il a exer.</l>
        <l>
          <lb/>ce duant noſtre anorié Que lon a deboucl de ſa part</l>
        <l>
          <lb/>des Cops entiors de Regiments qus eſloient en parmiſon</l>
        <l>
          <lb/>ſur nos frontieres de Peairdie, &amp; que mous auion deſ</l>
        <l>
          <lb/>ls pour l garder contre les entrepriſes de nos Enmenmt</l>
        <l>
          <lb/>decdare; Qu’on ſe veut ſaiſir de ee qu’il y a drtlerie</l>
        <l>
          <lb/>duns noſtre bonne vlle de Pars, Oue le ue de leun¬</l>
        <l>
          <lb/>fort a ptis le commandement des Trouppet que non,</l>
        <l>
          <lb/>auons errreenues iuſques a preſent ſous le Tiltre de</l>
        <l>
          <lb/>noſtredit Onele &amp; de noſtre eher Couſin le De de Vva¬</l>
        <l>
          <lb/>lois ſon Fils, &amp; en a forme vn Corps auquel eeux qus</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ont deſerteé noſtre ſeruice ont eſte joints, &amp; auec lequel</l>
        <l>
          <lb/>il a mandeé auDuc de Rohan qu’il luy donneroit ſecours con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre nos forces ce qui a fait tenir ferme à ce dernier dans ſa</l>
        <l>
          <lb/>reuolte, &amp; luy a donne l’audace d’exercer vne infinité de</l>
        <l>
          <lb/>violences dans noſtre Ville d’Angers contre nos principaux</l>
        <l>
          <lb/>Officiers &amp; Subjets, de qui la fidelité auroit des-ja eu ſon ef¬</l>
        <l>
          <lb/>fect pour noſtre ſeruice ſans cette contrainte. Et il arriue</l>
        <l>
          <lb/>de-là que noſtre Perſonne &amp; nos forces eſtãs oceupées pour</l>
        <l>
          <lb/>la reduétion d’vne Ville ſi onſiderable, que l’on ne ſç̧auroit</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer dans le ſouſleuemẽt ſans mettre en peril tous les Pays</l>
        <l>
          <lb/>voiſins; Nous n’auons peû marcher iuſques à preſent com¬</l>
        <l>
          <lb/>me nous l’aurions deſiréê ſur toutes choſes, pour garantir no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre pauure Peuple du pillage &amp; des maux, que les Eſpagnols</l>
        <l>
          <lb/>conduits par les François ennemis du bien &amp; du repos de</l>
        <l>
          <lb/>leur patrie luy peuuent faire ſouffrir s’il n’y eſt promptement</l>
        <l>
          <lb/>pourueu. Apres cela ce que nous ne pouuons conceuoir,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que noſtredit Oncle le Duc d’Orleans ſoit eirconuenu par</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ont tramé cette inuaſion, iuſques à̀ ce point que de</l>
        <l>
          <lb/>l’auoir porté à̀ aller dans voſtre Compagnie pendant que ces</l>
        <l>
          <lb/>choſes ſe paſſent dans le public, pour eſſayer de vous perſua¬</l>
        <l>
          <lb/>der que ces Trouppes qui viennent de Flandres ont eſte ti¬</l>
        <l>
          <lb/>rées de celles que le Duc de Neuf-bourg auoit miſes enſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble ſur ſes differends contre le Marquis de Brandebourg;</l>
        <l>
          <lb/>Qu’elles ſont compoſtes d’Allemans, &amp; de meſme ſorce que</l>
        <l>
          <lb/>celſes qui ont eſté depuis peu amenees à noſtre ſetuice, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſi l’on pouuoit comparer des Corps de Trouppes que</l>
        <l>
          <lb/>nous entretenons depuis long-temps pour la pluſpart, Et</l>
        <l>
          <lb/>dont ceux qui ont eſté leuez depuis peu ont eſte aſſemblez</l>
        <l>
          <lb/>par noſtre expreés commandement, &amp; ſont preſentement</l>
        <l>
          <lb/>agſſans pres de Nous ſuiuant nos Ordres, à̀ des Corps</l>
        <l>
          <lb/>eſtrangers ſoldoyez de l’argent d’Eſpagne, &amp; à deſſein d’en¬</l>
        <l>
          <lb/>trer dans noſtre Royaume à l’inſtance du Prince de Condé &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ceux de ſon Party declarez criminels de leze Majete, afin</l>
        <l>
          <lb/>de rauager nos Prouinces, &amp; de partager noſtre Eſtat, s’il</l>
        <l>
          <lb/>Ieur eſtoit loyſible. Et d’autant qu’il n’y a que de la diuiſion</l>
        <l>
          <lb/>des membres d’auec leur Chef &amp; leur Roy, qui puiſſe cauſer</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>à la France la deſolation &amp; le mal-heur qui ſemble la mena¬</l>
        <l>
          <lb/>cer, n’ayant iamais eſte poſſible aux Eſtrangers de luy nuire</l>
        <l>
          <lb/>tandis qu’elle aeſté vnie auec toutes ſes forces, &amp; que nous</l>
        <l>
          <lb/>ſçauons que l’exemple de voſtre Compagnie, l’authorite</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle tient de Nous, la ſageſſe qu’elle apporte à diſcerner</l>
        <l>
          <lb/>la verit́ d’auec la ſuppoſition &amp; l’application des remedes</l>
        <l>
          <lb/>qui dependent de la Iuſtice, peuuent nous ayder vtilement</l>
        <l>
          <lb/>au bien &amp; au repos de l’Eſtat, &amp; à empeſcher que nos Subjets</l>
        <l>
          <lb/>ne ſoient abuſez par les faux pretextes &amp; par les artifices</l>
        <l>
          <lb/>que l’on met en vſage pour les ſeduire, tandis que Nous em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployerons noſtre Perſonne &amp; nos armes pour le deffendre</l>
        <l>
          <lb/>contre nos ennemis, &amp; pour ranger dans le deuoir tous ceux</l>
        <l>
          <lb/>de nos Subjets qui s’en ſont eſloignez, Novs vo vs</l>
        <l>
          <lb/>exhortons d’apporter tout ce qui dependra de vous pour le</l>
        <l>
          <lb/>maintien de cette vnion, pour le bien de noſtre ſeruice, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le ſoulagemét de noſtre Peuple en cette occurrence; &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>cette fin Novs vovs Ma ndoNS ET orRdonNoaS tres¬</l>
        <l>
          <lb/>expreſſement, que toutes affaires ceſſantes &amp; poſtpoſees, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſur les requiſitions de noſtre Procureur General, vous ayez</l>
        <l>
          <lb/>à informer &amp; faire informer en diligence de tout ce qui s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>paſſe &amp; qui pourra artiuer ſur l’entŕe des Trouppes de nos</l>
        <l>
          <lb/>ennemis venans de Flandres ſous le Commandement dudit</l>
        <l>
          <lb/>Duc de Nemours, ſur la marche dudit Duc de Beaufort dans</l>
        <l>
          <lb/>nos Prouinces, auec les Trouppes qu’il commande au pre¬</l>
        <l>
          <lb/>judice des Ordres qu’elles ont euës de Nous, d’aller &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>meurer dans leurs garniſons, circonſtances &amp; dependances</l>
        <l>
          <lb/>deſdits faits, &amp; à proceder contre les autheurs &amp; coulpables</l>
        <l>
          <lb/>deſdits attentats, &amp; contre tous ceux qui auront fauoriſe</l>
        <l>
          <lb/>noſdits Ennemis &amp; Rebelles ſelõ la rigueur des Loix de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Royaume &amp; de nos Ordonnances. Ce que nous pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mettant de voſtre affection pour le bien de noſtre Eſtat &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre ſeruice, &amp; de voſtre prudence &amp; bonne conduite</l>
        <l>
          <lb/>ſur vne occaſion ſi importante; Nous n’adjouſterons rien</l>
        <l>
          <lb/>à cette Lettre, que pour vous aſſeurer que nous ne deſirons</l>
        <l>
          <lb/>rien d’auantage que de nous approcher de vous, pour ap¬</l>
        <l>
          <lb/>puyer par noſtre preſence l’authorite de noſtre Iuſtice, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>Vvous faire reſſentir, ainſi qu’à tous nos fideles ſubjets de neo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre bonne Ville de Paris, les effets accouſtumez de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>bonté; ny faites donques faute: Ca tel eſt noſtre plaiſir.</l>
        <l>
          <lb/>Donn à Saumur le iour de FeyrisrsSigne,LOVIS.</l>
        <l>
          <lb/> Et plus bas, DE GVENE GAVD.</l>
        <l>
          <lb/>Lla ſuſcription.</l>
        <l>
          <lb/>aA¬</l>
        <l>
          <lb/>A nos amez &amp; fesux les geas tenans noſtre Cour de P¬</l>
        <l>
          <lb/>lement de Paris.</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
