<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="nan">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau"/>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14719"/>
          <author ref="isni:0000000121814044" source="Mazarine">
            <persName>Eglise catholique. Diocèse</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Officialis Parisiensis dilectis nostris rectoribus, seu eorum vicariis, &amp; in eorum recusationem omnibus presbyteris, &amp; notariis nobis subditis, salutem in Domino... [Lettre monitoire de l'official de l'archevêché de Paris au clergé du diocèse pour exhorter les fidèles à révéler ce qu'ils savent des transactions immobilières, mobilières, financières, pécuniaires et métalliques faites par Mazarin, introuvalbe depuis le 7 mai 1652, ou en son nom par d'autres personnes].</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="3"/>
          </extent>
          <note type="format">in-folio</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49067</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49067"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11679</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>7  teode</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>r y 12q7.</l>
        <l>
          <lb/>n FFICIALIS PARISIEFNSIS DIIE.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>&amp;</l>
        <l>
          <lb/>Q inelen enls ſon leos &amp;neom¬</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          recuſationem omnibus Presbyteris, &amp; Notarys nobis</l>
        <l>
          <lb/>l ſubditis, ſalutem in Domino. Nous vous mandons</l>
        <l>
          <lb/>s que bien &amp; diligemment vous admoneſtiez deno¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre part &amp; authorié par trois Dimanches conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cutifs és Proſnes de vos Egliſes, comme à preſent par la teneur des</l>
        <l>
          <lb/>preſentes nous admoneſtons à la Requeſte de Monſieur le Procu¬</l>
        <l>
          <lb/>reur General du Roy complaignant, ſuiuant l’Arreſt de la Cour de</l>
        <l>
          <lb/>Parlement du 16̃. Mars dernier, tous ceux &amp; celles quiſçauent qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>certain Quidam, depoſitaire de deniers publics, ayant projetté dés</l>
        <l>
          <lb/>long-temps de faire banqueroute, &amp; de mettre du bien à couuert;</l>
        <l>
          <lb/>ilauroit fait diuerſes acquiſitions de maiſons, tant dedans que de¬</l>
        <l>
          <lb/>horscette ville de Paris: Enſemble de pluſieurs terres &amp; heritages à</l>
        <l>
          <lb/>la campagne;meſmes de quelques Offices publics, &amp; de part en d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres, &amp; ce ſous des noms interpoſez de perſonnes qui luy eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>proches par parenté ou alliance, &amp; d’autres perſonnes auſſi qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient ſes affidez, ou interreſſezdans ſes affaires, u ſes domeſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ques &amp; agens de ſes affaires; à toutes leſquelles perbonnes ilfaiſoit</l>
        <l>
          <lb/>faire des declarations ou tranſports à ſon profit; &amp; retenoit par de¬</l>
        <l>
          <lb/>uers luy les minutes &amp; breuets deſdites reconnoiſſances. Qui ſç̧a¬</l>
        <l>
          <lb/>uent que ledit Quidam, lors qu’il conuenoit de poſer &amp; conſigner</l>
        <l>
          <lb/>entre ſes mains quelques deniers publics, ſe contentoit d’en receuoir</l>
        <l>
          <lb/>vne partie, &amp; faiſoit faire des Promeſſes, Obligations, Billets ou</l>
        <l>
          <lb/>Contre-lettres du reſtant à payer, ſous le nom de quelques-vnes</l>
        <l>
          <lb/>deſdites perſonnes, parens, alliez, affidez ou domeſftiques; &amp; neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins ne delaiſſoic pas de donner quitance à̀ ceux qui deuoient con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſigner leſdits deniers publics, tout ainſi que s’ils euſſent effectiue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment conſigné la ſomme toute entiere; &amp; tiroit deſdites perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>de pareilles declarations ou tranſports à ſon profit, dont il retenoit</l>
        <l>
          <lb/>pareillement les minutes par deuets luy. Qu çauene aſſi que quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques Particuliers n’ayans pas des deniers comptans pour conſigner</l>
        <l>
          <lb/>entre les mains dudit Quidam le prix de quelques terres, heritages,</l>
        <l>
          <lb/>rentes, ou maiſons à eux adjugez, ledit Quidam leur faiſoit paſſer</l>
        <l>
          <lb/>des Contrats de conſtitution de rente au profit de quelquesvnes des</l>
        <l>
          <lb/>ſuſdites perſonnes, &amp; faiſoit faire declaration dans leſdits Contrats,</l>
        <l>
          <lb/>que les deniers conſignez prouenoient des deniers par eux emprun¬</l>
        <l>
          <lb/>tez pour faire ladite conſignation; &amp; tiroit deſdites perſonnes affi¬</l>
        <l>
          <lb/>dées des declarations à ſon profit, les minutes deſquelles il rete¬</l>
        <l>
          <lb/>noit pareillement par deuers luy. Qui ſçauent que ledit Quidam a</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>fait traficde bbis ou d’autres marchandiſes ſous le nom de quelques¬</l>
        <l>
          <lb/>vnes deſdites perſonnes, ouſoit encor de preſent intereſſe ou aſſocié</l>
        <l>
          <lb/>auec d’autres perſonnes dans ledit traficpour raiſon duquel il a eſté</l>
        <l>
          <lb/>deliuré pluſiers letres de Change, deſquelles il a eſté payé depuis</l>
        <l>
          <lb/>ſa retraite, ou peuuent n’eſtre pas encore acquittées. Qui ſçauent</l>
        <l>
          <lb/>que le meſmeQuidam ait preſté quelques ſommes de deniers à di¬</l>
        <l>
          <lb/>uers Traitanu ou gens d’affaires, auſquels il a pareillement fait faire</l>
        <l>
          <lb/>des billets payables aux porteurs, ou des Promeſſes, Obligations,</l>
        <l>
          <lb/>ou Tranſport au profit des perſonnes ſuſdites, deſquelles il a tiré</l>
        <l>
          <lb/>de pareilles dclarations à ſonprofit. Qui ſcauent que ledit Quidam</l>
        <l>
          <lb/>a preſté de l’agent ſur bagues, joyaux, vaiſſelle d’argent, meubles,</l>
        <l>
          <lb/>ou autres naniſſements, leſquels il a diuertis &amp; mis à couuert, ou</l>
        <l>
          <lb/>bien en depot, &amp; pour ſeureté de quelque ſomme qu’il auroit em¬</l>
        <l>
          <lb/>pruntée deuat où depuis ſa retraite. Comme auſſi que ledit Qui¬</l>
        <l>
          <lb/>dam a diuerty&amp; caché des meubles &amp; vaiſſelle d’argent, oujoyaurx</l>
        <l>
          <lb/>à luy apparteans, qui ſçauent en outre que ledit Quidam ait pris</l>
        <l>
          <lb/>en nantſſemt de quelquesParticuliers des bagues, ioyaux, vaiſſelles</l>
        <l>
          <lb/>d’argent ou atres meubles, pour &amp; au lieu des ſommes de deniers</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils eſtoientobligez de conſigner en ſes mains, &amp; leur ait donne</l>
        <l>
          <lb/>quitance deſdtes ſommes de meſme que s’il les auoit receuës en ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent comptat; &amp; que pareillement il a diuerty leſdits joyaux, ba¬</l>
        <l>
          <lb/>gues, meuble, vaiſſelles, &amp; nantiſſemens. Qui ſçauent que de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis ſa retraite ledit Quidam a enuoyé de la vaiſſelle d’argent à la</l>
        <l>
          <lb/>monnoye pour la conuertir en argent monnoyé. Qui ſçauent fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nalement queledit Quidam, apres auoir diuetty la meilleure par¬</l>
        <l>
          <lb/>tie des denierspublicspar les voyes cy deſſus exprimées, ſe ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>abſenté le Dimanche ſeptieſme de May mil ſix cens cinquante&amp;</l>
        <l>
          <lb/>vn: &amp; caché en telle ſorte, que du depuis on n’a pû apprendrele</l>
        <l>
          <lb/>lieu ouù̀ il s’eſt retire,n’ayant laiſſé en ſa maiſon que fort peu de meu¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, &amp; neuf à dix mille liures d’argent ſeulement, encor qu’il ait</l>
        <l>
          <lb/>en depoſt plus de dex millions cin cens mille liures, &amp; doiue aà</l>
        <l>
          <lb/>diuers particuliers plus de quatre cens mille liures. Qui ſcauent auſſi</l>
        <l>
          <lb/>qu’en ſe retirant il auroit emporté pour plus de huict cens quatre¬</l>
        <l>
          <lb/>vingt mille liures de Promeſſes &amp; Obligations cauſees pour leſdits</l>
        <l>
          <lb/>deniers publics, &amp; pour quaſi pareille ſomme de Promeſſes &amp; Obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gations ſur Particuliers ſes debiteurs, que peu auparauant, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis s’eſtre abſenté, iceluyQuidam, ſoit de ſon chef ſoit de celuy d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>cuns deſdits parens, alliez, affidez, domeſtiques ouagens, areceu</l>
        <l>
          <lb/>diuerſes ſommes de deniers conſiderables, ſoit des deniers Publics,</l>
        <l>
          <lb/>ſoit deſes debtes particulieres: &amp; que meſmes pour eſtre plus prom¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>ptement &amp; plus facilement payé deſdites ſommes, il a fait des re¬</l>
        <l>
          <lb/>miſes aux debiteurs. Qui ſçauent que pour auoir quelque appuy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quelque protection, il auroit rendu des Promeſſes ou Contre-let¬</l>
        <l>
          <lb/>tres, ou Obligations à quelques perſonnes d’authorité, ſans en auoir</l>
        <l>
          <lb/>receu le payement, ou au moins n’en ayant receu qu’vne partie. Ceux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; celles qui des faits cy deſſus, circonſtances &amp; dependances, en</l>
        <l>
          <lb/>ont veu, ſceu, connu, ouy dire, ou apperceu aucune choſe, ſoit</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir donné conſeil, preſté faueur, ſecours, nom, retraite audit</l>
        <l>
          <lb/>Quidam, pour leſdites Promeſſes, Obligations, Contracts, Acqui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſitions, &amp; autres choſes cy deſſus exprimées, y ont eſté preſents,</l>
        <l>
          <lb/>participans, conſentans: &amp; generalement qui ont connoiſſance de</l>
        <l>
          <lb/>ſes biens, de ceux qui les peuuent auoir recelez, qui preſtent leurs</l>
        <l>
          <lb/>noms, &amp; ſeruent d’azile aà la perſonne &amp; banqueroute dudit Qui¬</l>
        <l>
          <lb/>dam. Meſmes qui ſçauent les lieux ou il a eſté, les perſonnes qui ont</l>
        <l>
          <lb/>conferé auec luy depuis ledit iour ſeptieſme May, &amp; le lieu où ileſt</l>
        <l>
          <lb/>à preſent; &amp; peuuent dire quelque choſe en quelque ſorte &amp; ma¬</l>
        <l>
          <lb/>niere que ce ſoit; ils ayent à le dire &amp; reueler, à tout le moins dans les</l>
        <l>
          <lb/>ſix iours apres la troiſieſme publication, aà celuy qui les publiera, ou</l>
        <l>
          <lb/>autrement nous vſerons à̀ l’encontre d’eux des cenſures Eccleſiaſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ques, &amp; ſelon la forme de droit nous nous ſeruirons de la peine</l>
        <l>
          <lb/>d’Excommunication. Datum Pariſjs ſub ſigillo Curi noſtre vnà</l>
        <l>
          <lb/>cm ſigneto noſtro, anno Domin mailleſimo quinquageſimao ſecundo die</l>
        <l>
          <lb/>desimaſeptima menſis Maiyj.Signatuim viſa du SVSS AI e&amp;</l>
        <l>
          <lb/>GALLOT,ac ſigllatum &amp; inferius. Pour obtenr Monitoire à ma</l>
        <l>
          <lb/>requeſte ſigné, FOVCQVET.</l>
        <l>
          E ¬</l>
        <l>
          <lb/>Collatio facta eſt ad originale ſanum &amp; integrum cum prœſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>bus redditumper me Notariumpublicum Apoſtolicum&amp; Eccleſia¬</l>
        <l>
          <lb/>ſticum Pariſiis commorantem ſubſignatum. Actum Pariſiis an¬</l>
        <l>
          <lb/>no menſe &amp; die prdictis.</l>
        <pb n="12"/>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
