<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl70_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Complainte (la) des pauvres à la reine</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14834"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">La complainte des pauvres a la Reine regente mere du Roy. Contre le cardinal Mazarin. In puteo veritas.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49413</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49413"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12658</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> .o066</l>
        <l>
          <lb/>- Aar ¬</l>
        <l>
          <lb/>2s</l>
        <l>
          <lb/>  ¬</l>
        <l>
          <lb/> avp0.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>AAA</l>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>COMPLAINTE</l>
        <l>
          <lb/>  3</l>
        <l>
          <lb/> D  C</l>
        <l>
          <lb/>T  </l>
        <l>
          <lb/>DES PAVVRE9S</l>
        <l>
          <lb/>A LA</l>
        <l>
          <lb/>    T     V rp¬</l>
        <l>
          <lb/>IEINE IINIE</l>
        <l>
          <lb/>MERE DV ROY.</l>
        <l>
          <lb/>CO TRE LE CARDINAL</l>
        <l>
          <lb/>6¬ Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>s Int puteo 0 veritas.</l>
        <l>
          <lb/>¬2¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Neque vrgeat ſuper me puteus os ſuum, Pſ 68.</l>
        <l>
          <lb/>A ADAME.</l>
        <l>
          <lb/>V lLeſt la nmiſere perſecut́e, qui dans ſon derniet de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeſpoir implore voſtre clemence, pout trouuer quelque alege¬</l>
        <l>
          <lb/>mẽt au mal qui la rendindiſcrette, &amp; que le temps ne peur gue¬</l>
        <l>
          <lb/>rir: mais bien alterer;, La pieté qui fait ſon ordinaire retraite</l>
        <l>
          <lb/>dans les cœurs, qui ne ſont pas tout à fait de roche, doit ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>de regle&amp; defrain à la fougue de nos paſfions dans les affai¬</l>
        <l>
          <lb/>res qui nous ſont les plus ſenſibles, c’eſt la vertu naturelle des</l>
        <l>
          <lb/>hommes, &amp; qui ſe trouue inſeparablement attachée à la puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance des Grands: Voſtre Majeſté, Madame, la poſſede auec</l>
        <l>
          <lb/>tant d’auanrage, elle en produit des effets ſi admirables, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faudroit eſtre meſchant iuſques à la rage pour n’eſperer de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre honté le remed denos maux.¬</l>
        <l>
          <lb/> Les Druydos qui ſacrifioient les homes rout viſs à la ſus.</l>
        <l>
          <lb/>perſtition, qui faiſoians loureſubjets’eſelaues malheureux de</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>,A</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>eaßat,’JesfaitaE oe &amp; mohir a, ahh</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſeruitude, ſe ſont touſiours neantmoins aiſlez fleſchir à la</l>
        <l>
          <lb/>priere des pauures &amp; onteu n particuliere recommanda¬</l>
        <l>
          <lb/>tion le hien du public. Ie ue mets point de compaaiſon en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre vne vertu qu donne de l’eſtonnementaux Anges, &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>impieté qui faſvit erreur aux hommes: Mais ie ſupplie.</l>
        <l>
          <lb/>M. Madime, couſjderor que ce n’eſt pas vn Parlemensquiſe</l>
        <l>
          <lb/>’proſtene  ſ8s pids, elte poutroit les ſoubçonnet de deu</l>
        <l>
          <lb/>propre inrereſt, Ce n’eſt pas quelque illuſtre coupable, elle au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit loy de conſulter voſtre politique &amp; voſtre raiſon: mais</l>
        <l>
          <lb/>o’ltluoie dilbe,illeaes languirſfante dés l’etrénte</l>
        <l>
          <lb/>noreſqé drſmoreqaude aiy, eſt la voix des auuresi.</l>
        <l>
          <lb/>rie, Madam, &amp; ceery lamentable donne iuſqu’aux oreiſes</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu, ſans ſe faireentendre de celles des homnes, il eſt ſi</l>
        <l>
          <lb/>pitoyable que les eſprits les plus forts ſe laiſſent emporter</l>
        <l>
          <lb/>au la mes, les plus reſolus ne peuuent exprimer lur ſenti¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſur ceſte matiere que par des parolles encréouippées de</l>
        <l>
          <lb/>ſanglots. Vrayement, il ne faut eſtre que raiſonnable, pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre touché de compaſſion à̀ la veue du triſte ſpeacle qui</l>
        <l>
          <lb/>faic la plus grande partie de noſte miſere’preſente, la rage &amp; </l>
        <l>
          <lb/>le deſeſpoir, qui force les ames plus reſignees de ſuccomber à</l>
        <l>
          <lb/>la fbibleſſe, cauſe vn deſordre commun dans toutes les Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uinces, &amp; vueenetal le banquet odee à hiéfainte &amp;aua reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pect qu’on doit à Voſtre Majeſteé: Ce n’eſt pas vn mouue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment affecte d Orateur, Madame, quime fait viol les ix</l>
        <l>
          <lb/>de la modeſtie ſans offenſer celles du deuoir, il s’agiſélne¬</l>
        <l>
          <lb/>eſt des pauures, i vaut donc mieux paroifre etprlehtn¬</l>
        <l>
          <lb/>cette rencontre querrop timide) ceſt l’oppreſſion des ames</l>
        <l>
          <lb/>pemiſſantes ſous l’injnuſte fardeau de la tyrahnie, qui me faltt</l>
        <l>
          <lb/>parler d’vn courage aſſeuré &amp; d’vne contenanee efſeoncée</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt la miſere peiſecut́e qui anime mon difcours&amp; nme fait</l>
        <l>
          <lb/>out hazarder pour tout perdre, c’eſtla voix des pauuresiqi</l>
        <l>
          <lb/>cie vengeance,, dans la cruelle neœſſié qui les daſoſper,</l>
        <l>
          <lb/>ſon les triſtes complaintes d’vn Royaume affligé, qui purſe</l>
        <l>
          <lb/>par maboche, &amp; demande indiſcretement à voſtre Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>qui peut auoir caulé ce malheureuxchangemẽren ſa perſonue</l>
        <l>
          <lb/> enſon eſprit, dut seſthngéclot choleela bo¬.</l>
        <l>
          <lb/>té, en mialice: les promſſs emmhfſosl’apour,onhalo;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la bççbisely fartuẽhe. usqnayanà les</l>
        <l>
          <lb/>effets amais-aousen otoslaecaoa qulilsſſaà:V.14.</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>g1</l>
        <l>
          <lb/>daſeſte fairte reflexſon, à queléxcz de rage peut déuienir v</l>
        <l>
          <lb/>peple mutiné, qui ne chiche qu’à mourir ne luy reſtant</l>
        <l>
          <lb/>lus dequoy viure: Qu’elle conſidere dns le calme de ſes</l>
        <l>
          <lb/>paſſions, que la France eſt ſur le penchant de ſa rui ne: Que les</l>
        <l>
          <lb/>villes ſont deſertes; Le commerce perd,; Les Prouinces raua.</l>
        <l>
          <lb/>gé́es; Toute la cpagne en friche, &amp; que la liberté indicretre,</l>
        <l>
          <lb/> ’aalheur! que ſa Majeſté a dornée à des infames Parti¬</l>
        <l>
          <lb/>ans, qu ont mis au dernier offrant la ſueur &amp; le ſan; du pan¬</l>
        <l>
          <lb/> ure Laboureût, appuyez ſur l’autlorité́ vſnrpée d’vn laſche</l>
        <l>
          <lb/>Fauory, (pardnnez a la Veriré, Madame, c’eſt la miſere) a</l>
        <l>
          <lb/>haſſé du Royaume les Dieux domeſtiques de noſtre bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur: Nos ritheſſes &amp; nos treſors ont eſté tranſportez en vn</l>
        <l>
          <lb/>pais eſtrangg, pour enſeuelir dans leur éclat ’ordure &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>vilité d’vne rce faquine, qui n’euſt iamais d’autre honneur,</l>
        <l>
          <lb/>que d’en auoir iamais eu, &amp; ne nous a laiſſé autre choſe pour</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer a nos nepueux qu’vne honteafſe miſere, accompagnée</l>
        <l>
          <lb/>de nos regrets &amp; de nos larmes. Madame, les prieres &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſacrifices font compatirDieu à lamiſere des hommes, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>vn ſecret eſſort de ſa bonté, le font condeſcendre à la foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe de leur nature. S’il vous reſte quelque ſentiment de</l>
        <l>
          <lb/>pieté pour les pauures, il nous reſte encore quel que goutte de</l>
        <l>
          <lb/>Iang dans les veines, nous les ſacrifirons àvoſtre Majeſté: il</l>
        <l>
          <lb/>mous reſte quelque peu de vie, nous voutons l’expoſer pou</l>
        <l>
          <lb/>Ton ſeruice, &amp; manger iuſques ̀ nos enfas, apres auoir brou:</l>
        <l>
          <lb/>é l’herbe comme les beſtes pour la conſeation de l’Eſtat &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la Patrie. Maisanſſi,’Madame, ſupplions-rousres hunm</l>
        <l>
          <lb/>ilement voſtre Majeſté deuant qbe nous lai Ier epporreà</l>
        <l>
          <lb/>la vilence de la rage, &amp; à lexrreniité́ du deſeſpoirjde chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer loing de nos yeux’l’execrable ſujet de nos larmés, d’oſtet</l>
        <l>
          <lb/>Ia cauſe de nos maux, &amp; nous n’en reſſentirons plus la dou¬</l>
        <l>
          <lb/>eur ſi cuiſante, de congedier cét homme, ſi ce n’eſt vn De¬</l>
        <l>
          <lb/>mon, d’exterminer InlleMazarin de vôſtre Royaume Il n’a</l>
        <l>
          <lb/>que trop dué en Frante, à la confufio des Piinces du San;</l>
        <l>
          <lb/>qula fait ſes eſclaues, au gt and ſcandale de tous es ges de</l>
        <l>
          <lb/>bienqui l’ontſouffert par diſcretion, &amp; au prejudice meſma</l>
        <l>
          <lb/>de l’lnnocence la plus eſpurée qu’il a rendaë criminelle, Il n’a</l>
        <l>
          <lb/>etrpregné pour teenit la bancheur de nos lys &amp; intro¬</l>
        <l>
          <lb/>duiié par ſes laſthes déportemens les plus abominables pea</l>
        <l>
          <lb/>aeéeuéla malice poiſſé inuenter &amp; la bruralité commettre:</l>
        <l>
          <lb/>Cetluy, Madame, ’éſIulle Maarin, qui audéhonnaue</l>
        <l>
          <lb/>2 l</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬¬e¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>de tout le Chiſtianiſme; a auhoriſé les Sacrileges dans lee</l>
        <l>
          <lb/>lieux les plus ſaincts, C’eſt luy, qui a approuué les Rapts, les;</l>
        <l>
          <lb/>Violemens, les lnceſtes &amp; les Adulreres, faiſant paſſer pour</l>
        <l>
          <lb/>gallanterie d’eſprit les crimes qui ne peuuent s’expiet que</l>
        <l>
          <lb/>par le dernier ſuplice, ce qui donne loy de ſoupçonner auec</l>
        <l>
          <lb/>raiſon, qu’il a fait vœu ſoennel à Aſmod́e, lors qu’il ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit d’Eſtelon à̀ gage dans les lieux les plus inſames de Ro</l>
        <l>
          <lb/>me, de conſacrer ſon corps &amp; ſon ame à l’impudicié, par¬</l>
        <l>
          <lb/>don, Madame, ſi ie bleſle la chaſteté de vos oreilles pout</l>
        <l>
          <lb/>amo’ir la dureté́ de voſtre cœur, obſtiné à noltre ruine, mais</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt vne verité que tous les gens de bien ſcçaueat, que ie n’ay</l>
        <l>
          <lb/>pas honte de pnblier, n’ayant pas crainte de mourir; Verité,</l>
        <l>
          <lb/>qui doit faire impreſſion dans l’eſprit de V. M. &amp; la deſabuſer</l>
        <l>
          <lb/>des charlataneries de ce Bateleur: Et certes ie ne voy aucune.</l>
        <l>
          <lb/>aparence de raiſon, à moins que d’eſtre enſorcelée, qui puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe obliger voſtre Majeſté à retenir plus long-temps ce fa quin</l>
        <l>
          <lb/>deguiſe dans le Miniſtere de l’eſtat: Ce n’eſt pas ſa naiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>i eſt fils de Pierre Mazarin, reuandeur d’ouiſtres à ’eſcaille</l>
        <l>
          <lb/>(encore n’eſtoit-il pas paruenu à la dignité de parfumeur)</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le plns ſignal é banquetoutier de ſon ſiecle: Ce n’eſt pas la</l>
        <l>
          <lb/>gloire de ſes mjeurs, vn de ſes bi zyenx, qui eſtoit palfer nier,</l>
        <l>
          <lb/>fut penda à l’Ille de Malthe l’an r2. &amp; le 13. de May, pourt</l>
        <l>
          <lb/>auoir eſgorgeé ſon maiſtre, appellé́ le Senior Paſchali, enfon¬</l>
        <l>
          <lb/>cé la porte de ſon cabinet, dérobé ſon argent &amp; pillé toute</l>
        <l>
          <lb/>ſa maiſon. L’abomination de cette vie delloyale, n’euſt pas</l>
        <l>
          <lb/>ſi toſt plongé dans vne mer de larmes vne familile, qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>baignoit que dans vn ban de delices, que l’ignominie de ſa</l>
        <l>
          <lb/>mort fit gliſſer l’enuie &amp; le deſordre entre les maiſtres Chi¬</l>
        <l>
          <lb/>rurgiens &amp; les fraters: Les vns le voulant pout faire leur pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier eſſay d’anathomie, &amp; les autres pour le faire ſer uir d’or¬</l>
        <l>
          <lb/>nement &amp; de ſquelette dans leurs boutiques: Ce n’eſt pas la</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſſance des bonnes lettres, il eſt ignorant iulques à</l>
        <l>
          <lb/>la ſtupidité, mais meſchant iuſques à la rage; Teſmoin le</l>
        <l>
          <lb/>commerce public &amp; le trafic or dinaire qu’il fait des Be¬</l>
        <l>
          <lb/>nefices, tenant du meſtier de ſon pere &amp; ne le pouuant</l>
        <l>
          <lb/>oublier: Ce ne ſont pas les conſeils, il eſt incapable de ce</l>
        <l>
          <lb/>ralent: Ce n’eſt pas ſa bonne vie, elle eſt du tout ſcandaleuſe</l>
        <l>
          <lb/>&amp; abominable; Ce n’eſt pas ſa ſaincteté ny ſes bõnes mœurs,</l>
        <l>
          <lb/>il vit en cheual &amp; non pas en homme, e Athée, non pas ô</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtienil ne reconnoit autre Dieu que la volupté, ny au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>tre religion que le libertinage. C’eſt ſans doute, quelqe en¬</l>
        <l>
          <lb/>chantement, &amp; quelque nire magie, qui esblouit les yeux de</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre Majeſte, &amp; l’aueugle, pour ne voir le deſordre &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>condition preſente de l’Eſtat &amp; du Royame: Ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>moy, Madame,c’eſt ſ vie lont ſes ai ns qui parle.t.lont ſe</l>
        <l>
          <lb/>crimes qui l’accuſent, c’eil tout le mode qui en demeure ſean¬</l>
        <l>
          <lb/>dalizé. C’eſt la voix des panures &amp; du Ciel qui proteſte par</l>
        <l>
          <lb/>ma bouche, &amp; aſſeure Vſtre Majeſté que ce Charlatan eſt la</l>
        <l>
          <lb/>igne qui ſeiche le Royaume, le dragon qui deuore la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce,le ver qui rong-les Pouinces, &amp; la peſte coftagieuſe qui</l>
        <l>
          <lb/>fait mourir les hommes. Les vefues ſont deſolées, les pauures</l>
        <l>
          <lb/>opprimez, les riches miſerables, voſtre Royaume diuiſeé, vos</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats ſont troublez, voſtre repos inquiete, la pe ſonne du</l>
        <l>
          <lb/>Roy en peril, la voſtre ſur le bord du preipiee, que Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté preuoit, &amp; ne croit pas, lors qu’elle s’aiure la haine</l>
        <l>
          <lb/>du peuple, la fmeur de ſes ſujets, l’indignartion des pauures,</l>
        <l>
          <lb/>preferaut le bien d’vn particulier au bien du public, &amp; le ſang</l>
        <l>
          <lb/>eſtranger au ſang domeſtique des Franç̧ois: Madame, Dieu</l>
        <l>
          <lb/>prend en main la defenſe des Innocens. &amp; ſe vange en la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne des Souuerains de l’iniuſtice que la tyrannie leur fai</l>
        <l>
          <lb/>Marie de Medicis eſt morte miſerable dans les terres eſttan¬</l>
        <l>
          <lb/>geres de ſes plus ecruels ennemis, la France luy eſtoit obligé</l>
        <l>
          <lb/> de ce qu’elle eſtoit mere de ſon Roy, &amp; voila tout; auſſi ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>miſt elle pas beaucoup en peine de procurer ſon retour, ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuant oublier le reſſentiment des concuſſions &amp; des iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtices qu’elle faiſoit ſouffrir à ſon peuple. Dieu par vne pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uidence admirable de ſa Sageſſe infinie, a laiſſé cet exemple.</l>
        <l>
          <lb/>à la ſuitte des ſiecles, pour donner à connoiſtre aux Puiſſan.</l>
        <l>
          <lb/>ces Souueraines, qu’elles ſe doiuent rendre ſenſibles à la voix</l>
        <l>
          <lb/>des peuples,&amp; donner quelque relaſche à l’Innocence oppri¬</l>
        <l>
          <lb/>mée.Les pauures ſont les membres de Dieu, il en eſt le Chef,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par conſequent le deffenſeur, les Roys ne regnen que</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il les fait regner: Saul, Manaſſez, Balthazar, ont eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prouué en leur perſonne l’effet de cette verité. Mais ſans aller,</l>
        <l>
          <lb/>etilleter ſi loin dans les Hiſtoires; certainement, Madame,la</l>
        <l>
          <lb/>mort tragique du Mareſchal d’Ancre, doit-ellepoint faire ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prehender Mazariu d’vn pareil traitement, n’en eſtant as</l>
        <l>
          <lb/>oins digne? Et voſtre Majeſté d’vn honteux reproche d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>oir ſi lõg-temps ſouffert enyoſtre Cour le ſujet de la miſere</l>
        <l>
          <lb/>ounun, le eau duPeuple, Ae tytande nos bourſes, 8;</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>l’ennomy cruel de ’Eſtat, qu a voulu abatre l’autorité du Par</l>
        <l>
          <lb/>lement, afin que la luſtice ne prit connoiſſance de l’enormité</l>
        <l>
          <lb/>de ſes crim:s, qui promit à Gal arety traitant ſa paix auec l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpgnol de mouuoir vne guerte Ciuile en France, &amp; par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen donner lieu à̀ ſes ennemis de rccouurer ſes plus glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieuſes &amp; dcrnieres conqueſtes. Son auarice inſariable la por¬</l>
        <l>
          <lb/>ré iuſques à ce poinct d’iniſtice &amp; de cruauté, de prendre tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes lés annees huit cens mille chequins du grand Turc: pout</l>
        <l>
          <lb/>empeſher la paix &amp; lvnion entre les Princes Chreſt ens. Vn</l>
        <l>
          <lb/>rel viſage eſt il bien capable de gouuerner l’Eſtat? &amp; d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>l’adminiſtration des affires de France? Peut-on bien confier</l>
        <l>
          <lb/>la perſonne du Roy entre les mains d’vn deſloyal? qui n’a</l>
        <l>
          <lb/>ny Foy, ny Loy, ny Dieu, ny ame. Pietre Mazarin ſon</l>
        <l>
          <lb/>ayeul eſgorgea ſon Maiſtre; Ne le peut il pas faire? eſt-il plus</l>
        <l>
          <lb/>homme de bien ? ou a t’il moins de malice? Mais, Paris a pris</l>
        <l>
          <lb/>les armes, il eſt vray, mais c’eſt pour le ſeruice de voſtre Ma.¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté, &amp; pour deliurer ſon Roy d’vne oppreſſion domeſtique</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’vne cruelle ſeruitude qu’il ſouffre, &amp; ne connoift pas.</l>
        <l>
          <lb/>Ees Bourgeois demandent ſe Roy, tout le monde la Perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ro R oyale lé VoſtreMaieſté: Mais la Greve veut Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>ſi Rome lerefuſe; Et comme le Scorpion eſcrazé ſur la pi¬</l>
        <l>
          <lb/>queure donne la guerſon au mal qu’il a fait, de meſme l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>famie de ſa mort eſſuyera les larme; de nos yeux, &amp; adouci¬</l>
        <l>
          <lb/>ra la playe que la cruauté de ſa vie a cauſé à̀ tout le monde?</l>
        <l>
          <lb/>Nos vies ſeront en ſeureté́, ſi nous n’auons plus ce Ly cantro¬</l>
        <l>
          <lb/>pe ennemy de noſtre ſang; nos familles ſeront en repos</l>
        <l>
          <lb/>mos enfans mangeront du pain dans l’exréme miſere qui le</l>
        <l>
          <lb/>leur a’oſté, l’Eſtat ſera en bonne intelligence, les Princes bien</l>
        <l>
          <lb/>vnis, les ennemis ne nous regarderont qe pout nous crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, &amp; tote la France iouyra de ſa premiere trnquilliré</l>
        <l>
          <lb/>Madame, que le hien du pblic, que l’intereſt du Royaume;</l>
        <l>
          <lb/>que la prudence de Voſtre ajeſté exrirpe cette camgrene</l>
        <l>
          <lb/>de l’E ſtat, oſte l’opprobre de la Maiſon Royale, qu’elle ch</l>
        <l>
          <lb/>ſe ceét Impie hors de France, ſi elle a quelque bonté pour cor¬l</l>
        <l>
          <lb/>fetuer vne vie qui n’eut iamais que maſicenu’ele reprennb ſe;</l>
        <l>
          <lb/>premiers mouuemens, &amp; ſe laiſſe flechir à la compaſſton</l>
        <l>
          <lb/>Qa’elle iette les yeux ſur vn penple afſhgé́, &amp; qu’elle auoue ài</l>
        <l>
          <lb/>lar aiſon ce qu’elle a donné à vn paſſionné capricepatlét6.</l>
        <l>
          <lb/>ſeil pernicieux de cet eſptit malin: Les Prarois ſon Ve?</l>
        <l>
          <lb/>legicimes ſubjets, Mazarineſt eſtranger. C’eſtſe tre, ll</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>8 7</l>
        <l>
          <lb/>et de Sictle. Les Francois emploent lout vie, leus’fang,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tout ce qu’Ils &amp;nt de plus cher poelr eonſoruer l’Eſtat: Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>aarin employe tout ce que la rage a dé plus cruel, &amp; nuen¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de plus ſubtil pour le deſtruire, faiſant paſſer ſes fourbe¬</l>
        <l>
          <lb/>ries pour d.s arreſts, ſes fineſſas pour prudence, ſes artifices</l>
        <l>
          <lb/>pour grand genie, &amp; ſon intereſt particulior pout le bien du</l>
        <l>
          <lb/>public. C’eſt trop endure, Madaime: la patiehce bleſſéo ſ</l>
        <l>
          <lb/>change en fureur: Que Voſtre Majeſté́ pei de enne my quila</l>
        <l>
          <lb/>veut perdre, &amp; non pas vn peuple qui n’a que ſon extré me ſoi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe, &amp; le malheur de ſa miſere pour ſa defenſe, Qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>perde le Perturhareur du repos public &amp; celuy qui veut pe.</l>
        <l>
          <lb/>dre &amp; ruiner la liberté de l’Eſtat. L’apparence d’avrt bien ima¬</l>
        <l>
          <lb/>ginaire nous flate, parce qu’elle natouille nois fens, &amp; nou?</l>
        <l>
          <lb/>ommes ſurpris quand nous ſeniofis le mal caché ſoubs l’é¬</l>
        <l>
          <lb/>corce de ce ien: Ce delicieux Phantoſme du preſent nous</l>
        <l>
          <lb/>pipe par ſes charmes, &amp; nous abuſe parſes doeurs, qui pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſſent &amp;r s’éuanoiiyſſent comme vn eſclaic :nmous cognci¬</l>
        <l>
          <lb/>fons bien-roſt noſtre faute, maisit eſt troptard; vous la vou</l>
        <l>
          <lb/>drions reparer, mais il n’eſt plus temps: On cherche des</l>
        <l>
          <lb/>expediens pour ſe mettre aà couuert de l’orage qui nous mena¬.</l>
        <l>
          <lb/>ce, il ne s’en trouue point; on a recours aux larms, elles ſoj</l>
        <l>
          <lb/>inutiles: Mais nous ne cognoiſſons iamais mieux le-bien qu</l>
        <l>
          <lb/>par la preſence du mal, l’amitié de yoſtre Peuple;ſe bien d</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat, la gloire de la Courone, ’ntereſt te lFrnce doit</l>
        <l>
          <lb/>eſtre incomparablement plus conſider able à̀ V aieſté que</l>
        <l>
          <lb/>les boufonneries &amp; les poſtures deshonneſtes d p vray Co¬</l>
        <l>
          <lb/>medien, ou d’vn homme qi, eſt vn Monſre maaic ſeg</l>
        <l>
          <lb/>mœos, &amp; qui n’a rin d’humain qula figar scoanele</l>
        <l>
          <lb/>Lamses des abſes: Que V. Mateſté prefere le ſentiment dp</l>
        <l>
          <lb/>tant d’illuiſtres teſtes à vn pot plein d’ar gent vif ais ceuu¬</l>
        <l>
          <lb/>erte d’vne pourpre touple duſang des panûres miſerables</l>
        <l>
          <lb/>Qu’elle ſuiue le conſeil de tant de braues Magiſtrats qui</l>
        <l>
          <lb/>font la meilliure patie de cé́t anuſte P’arlement de Paris, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> on pas celuy d’vn Impie qui n’en donna iamais que pour tra¬</l>
        <l>
          <lb/>hir ſon Maiſtre; Il ne demande que la guerre, ſans laquelle il</l>
        <l>
          <lb/>néſçauroit Vire ; il n’eſt achapé qu’aprés noſtre ſaug, aprés</l>
        <l>
          <lb/>nous auoir deipoulle de nos biens pour enrichir la maiſere,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; sblouirl’gnqinie le. rce: i toutes ces raiſons ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas capables d’amolir voſtre cœr, qui ſeroit plus inſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſible que lemarbre, de perſuader vne verite que les plus g oſ¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> 8</l>
        <l>
          <lb/>iera a’ignoetepss e ocris d ns painses, que les lar,¬</l>
        <l>
          <lb/>s de, ppenfa,, que a,iſere &amp;yla age de la faim a faits raiſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ab’es deunt l’aage Se ſa raiſon, que les peieſes d’vn Peuple tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>iſe, la Miſ̈re perſecut de, l’éxtréme neceſité des pauures qui ne deé</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mort, ne tognofſant pas la vi, facent oondelſeen¬</l>
        <l>
          <lb/>die V. Majeſté́ à l’entermoment de noſtre Requeſte. Laideraa ndreſt</l>
        <l>
          <lb/>iſt &amp; le iefui qu coiu ! cuql nous demandons le ayrin de ſi</l>
        <l>
          <lb/>iaple ele rfuſera pauit-ee , hquy de pluyrn? y jus</l>
        <l>
          <lb/>pplious V, Maij ſte que l ai perie, &amp; qſ repare pat li</l>
        <l>
          <lb/>fouie d’ne honteiſe not l’afron, ’oiuſtee &amp; le toit qu’ufi2</l>
        <l>
          <lb/>V. M.jeé &amp;  toutela rancé, ay ant trouble le eposn publi,</l>
        <l>
          <lb/>rinédaſttout- l’Elat, iuſjnes vbiuloi ennerſer la oùtonne !</l>
        <l>
          <lb/>doqfobſiſteta daus e ominlllre, qu N. M. le cherioleaucoup 4</l>
        <l>
          <lb/>uallaprdfae louaneeu’ l celuyu oypuie &amp; de ſe enſa,</l>
        <l>
          <lb/>a’l. eſſee qprmepi-le ;upu ls Prm djpe,u’l</l>
        <l>
          <lb/>aſſez de magje &amp; d’arifces pous s’aequei les oos praces e</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis, qu il a touſiours le pouunir de ndeé́nerl’ame </l>
        <l>
          <lb/>eorps, conne il  eu la libirté  éſpnſer destrforse ns coffres </l>
        <l>
          <lb/>mfesles bbsſe da oyaume: Ouy, Madmn&amp; pfſ nous veut</l>
        <l>
          <lb/>Fedtuite à auenhioitéitme uous eu taiſſer qüs la bezſſe ; coinme</l>
        <l>
          <lb/>s’ilyoloife es Apoſtrs deous les Erepçois&amp; yu- lermieag</l>
        <l>
          <lb/>e toure la Frauee; &amp; oucore V. Majeſté ſouffrira peut eſtre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>riue  mais qu’il viue pour ous faire mourir, pour tre le ſeaudu</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, l’infamie de l’Eſtat, &amp; le des honnieur de la Couronne.</l>
        <l>
          <lb/>Mais que VMajeſté eſcoute la raiſon &amp; ron pas ſes ſens,;qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>el’’apge de a paſſion conere des ſujes innocens, qu’ollſe ns laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>pais cet lluſtroCoabdimpuhy, qu’elle confidere que la poſteriré</l>
        <l>
          <lb/>porrai fair yu iuſte reproche à la memojre, d’auoir oury la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ere qui a fas mourit ſes enfans: Mais au nom de Dieu qu’elle lace vn</l>
        <l>
          <lb/>acte digne du Sceptre qu’elle porte, qu’elle change cette haine en</l>
        <l>
          <lb/>mour, &amp; cette indignation en clemehce, la Loy de Dieu e la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>idn’qu’elle ptofeſſe, oatre l’incereſt de ſon honnenur; la l’ ohlige</l>
        <l>
          <lb/> ſbubspeir de tuams, dus ecras cetteipgracs cotnmevnpreſent</l>
        <l>
          <lb/>que l Ciol prome, nos noueux eérigerbnt i ſa memoire le trophéé</l>
        <l>
          <lb/>d’n eterl ſouuenir, &amp; nous renouuellesons le vœp d’obeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſoubmuſion a v. Majſe en quale</l>
        <l>
          <lb/>11 l e...l:.</l>
        <l>
          <lb/>12:</l>
        <l>
          <lb/>ſee</l>
        <l>
          <lb/>l2</l>
        <l>
          <lb/>s1ri </l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> o.i i ctn</l>
        <l>
          <lb/>e Aéile21</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>d airce  Sss es fdaſleeaſobeiſanuiubie!</l>
        <l>
          <lb/> ’’ſeruiteurs les Paunres, ou</l>
        <l>
          <lb/>aaanier 649.</l>
        <l>
          <lb/>Tii</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>2.  oe L E PrRS’EVtE</l>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>..’n1i</l>
        <l>
          <lb/>.ilo 0..l L  n1</l>
        <l>
          <lb/>.V:</l>
        <l>
          <lb/>..2.2...</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
