<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau763_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Conseiller (le) d'État sans fourbe, raisonnant sur le choix du Hâvre-de-Grâce pour la détention des princes, et concluant qu’il ne butte qu'à la ruine de l’autorité de Son Altesse Royale, au rétablissement de la tyrannie de Mazarin et à la perte plus assurée de ces illustres, et sur le voyage de Mazarin sans la compagnie du roi, et tirant ensuite plusieurs conséquences au grand désavantage de cet État. Legite sapientes; vestro enim sale conditur hoc embamma. SAL., Prov., I, 1.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14836"/>
          <author ref="isni:" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le conseiller d'Estat, sans fourbe, raisonnant sur le choix du Havre de Grace pour la detention des Princes ; et concluant qu'il ne butte qu'à la ruïne de l'authorité de son A. R. au restablissement de la tyrannie de Mazarin, &amp; à la perte plus asseurée de ces illustres : et sur le voyage de Mazarin, sans la compagnie du Roy, &amp; tirant en suitte plusieurs consequences, au grand desavantage de cet Estat.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="32"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48991</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48991"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12674</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé‎, Louis de Bourbon‎ (1621-1686 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Conti‎, Armand de Bourbon‎ (1629-1666 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Le Havre (Seine-Maritime)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>  24</l>
        <l>
          <lb/> -¬222</l>
        <l>
          <lb/>2¬7638</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>..¬¬</l>
        <l>
          <lb/>’p ¬</l>
        <l>
          <lb/> y </l>
        <l>
          <lb/>A l¬</l>
        <l>
          <lb/> r </l>
        <l>
          <lb/>L.L..</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> IE 1</l>
        <l>
          <lb/>Il.1</l>
        <l>
          <lb/>  r  </l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>  L L L V I D L,</l>
        <l>
          <lb/> 2- </l>
        <l>
          <lb/>Raiſonnant ſur le choix du Haure de Grace pour la</l>
        <l>
          <lb/> detention des Princes; Et concluant qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>butte qu’à la ruine de l’authorité́ de ſon A. R. au</l>
        <l>
          <lb/> reſtabliſſement de la tyrannie de Mazarin, &amp; à la</l>
        <l>
          <lb/>perte plus aſſeureé́e de ces Illuſtres:</l>
        <l>
          <lb/>Et ſur le voyage de Mazarin, ſans la compagnie du</l>
        <l>
          <lb/> Roy, &amp; tirant en ſuitre pluſieurs coaſequence;,</l>
        <l>
          <lb/>au grand deſauantage de cet Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Legice Sapient eſſro enim ſale conditur hoc embauma.</l>
        <l>
          <lb/>ArE,</l>
        <l>
          <lb/>ee pad de </l>
        <l>
          <lb/>q</l>
        <l>
          <lb/>IE ee</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬-....¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>    s   ,,,,  ,, , a¬</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L.</l>
        <l>
          <lb/> e¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬.3</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ge</l>
        <l>
          <lb/>4 O</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>p9    </l>
        <l>
          <lb/>b ¬2</l>
        <l>
          <lb/>    ¬</l>
        <l>
          <lb/>L CONSLLR ’EST.</l>
        <l>
          <lb/> ſans foarbe.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> E propoſe ces deux ſujets de mon raiſonneme</l>
        <l>
          <lb/> comme deux Enigmes, non moins difficiles</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>à reſoudre, que ceux que ce Monſtre étaloit aurre-</l>
        <l>
          <lb/>fois ſur le grand chemin de Thebes; lors que ce fa-s</l>
        <l>
          <lb/>meux enfant, dont la teſte fut proſcrite auant. ſa naiſ¬s</l>
        <l>
          <lb/>fance, monta ſur le trô̂ne de Beotie par les degrez ds</l>
        <l>
          <lb/>Inceſte &amp; du parricide. Ie diray bien encore dauan¬¬</l>
        <l>
          <lb/>tage que la reſolution n’en eſt pas moins eſpineuſe1</l>
        <l>
          <lb/>que celle du nœud Gordien; &amp; q’il faudroit audis</l>
        <l>
          <lb/>plus d’intrigue que les maiſtres des plus habiles hon1</l>
        <l>
          <lb/> mes d’Etat, pour trouuer heureuſement le démeſlé</l>
        <l>
          <lb/>de celles qui doiuent ſeruir de ſujet à ce preſent en¬</l>
        <l>
          <lb/>trerien: A Dieu ne plaiſe neantmoins que ie preten</l>
        <l>
          <lb/>de donner aucune haute idée de ma capacite par’la</l>
        <l>
          <lb/>grandeur de mon deſſeins puis que ie ne lç̧ay quetrop¬</l>
        <l>
          <lb/>par l’experience de tous mes autres ouurages, que?!</l>
        <l>
          <lb/>ma plume n’eſt pas aſſez forte pour prendre l’eſſoel</l>
        <l>
          <lb/>dans les affaires d’Eſtat &amp; que ie n’ay pas les yeu</l>
        <l>
          <lb/>aſſez perçans pour voir clairement la pure verité dans:</l>
        <l>
          <lb/>le meſlange de tant de conjonctures qui broü̈illea,</l>
        <l>
          <lb/>aujourd’huy le bel ordre des affaires de cette Monan¬</l>
        <l>
          <lb/>chie: Mais ſi ie ſuis conuaincua de mon incapaciteé́</l>
        <l>
          <lb/>ie ſuis aſſeuré que ma hardieſſe n’eſt pay commune,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;t que ie ſuis en poſſeſſion de dire laverité ſans la¬</l>
        <l>
          <lb/>plaſtrer en aueune façon, pour metendreplus eon</l>
        <l>
          <lb/>e7</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>,tv.</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>3 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> a- -aaaaaar,¬..¬..</l>
        <l>
          <lb/> ’ 4¬4.¬</l>
        <l>
          <lb/> 5¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>plaiſant à̀ la tyrannie de l’ambition, qui captiue aa¬</l>
        <l>
          <lb/>louard’huy ſi ſeruilementtoutes les plumes des beaux</l>
        <l>
          <lb/>eſprits, qu’on ne dit plus, que ce-qu’on croit deuoir</l>
        <l>
          <lb/>eſtre ſelon la fantaifie de ceux qui gouuernent: Die</l>
        <l>
          <lb/>ne m’ayant point donneé cette lacheté́ de natu</l>
        <l>
          <lb/>ral. ie ſerois le plus criminel des hommes, ſi i’en¬</l>
        <l>
          <lb/>produiſois les effets: Ainſi ie prie les Grands que ie</l>
        <l>
          <lb/>nœpretends point offencer de ne fermer point les?</l>
        <l>
          <lb/>yeux à cette nue diuinité du Ty mée de Platon, quei,</l>
        <l>
          <lb/>nenvay metre en’euidence auec les lumieres que i’ay 3</l>
        <l>
          <lb/>euaprunté du foans commun, pour ſouſtenir la har</l>
        <l>
          <lb/>aſſe qui m’en a fait entreprendre le deſſein..</l>
        <l>
          <lb/> e ne croyois pas qu’vn Prelude me feroit perdre,</l>
        <l>
          <lb/>uaht de paroles, ſans entamer en aucune faç̧on le deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ain qui doit donner de l’exercice à mes raſonne-</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>ments dans toute la ſuitte de ce diſcours: mais puis,</l>
        <l>
          <lb/>que ie m’y ſuis laiſsé emporrter, il faut enattribuer le,</l>
        <l>
          <lb/>aotif au ele de la vericé que i’embraſſe, que i’ayme,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e que i’adore, deuſſent en enrager tous ceux qui ne,</l>
        <l>
          <lb/>onut ſubſiſter leu fortune, que par le moyen des</l>
        <l>
          <lb/>furberies, dont ils déguiſent effrontément ſon ay-</l>
        <l>
          <lb/>able viſage: Entrons donc ſerieuſement en matie-</l>
        <l>
          <lb/>repour eraminer les raiſons par leſquels ie pretends</l>
        <l>
          <lb/>pauuer que ce changement de la priſon de Meſſei</l>
        <l>
          <lb/>„ </l>
        <l>
          <lb/>aeurs les Princes né butte qu’à la ruyne de l’au,</l>
        <l>
          <lb/>borité de ſon AR au reſtabliſſement de la yran,</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>He de Mararin, &amp; à la perte plus aſſeurée de ſes illu¬</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>tres, ſi le Ciol ne ſe haſte bien toſt d’y mctre la ai,</l>
        <l>
          <lb/>parun coupapiipéde lae P Pſtots ;</l>
        <l>
          <lb/>oauteet</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> Pour cet effet, ie commence d’abord par vn di¬</l>
        <l>
          <lb/> lemme, &amp; ie dis, ou que ſon A. R. eſt d’intelligen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce auec le Mazarin, touchant le deſſein d’empriſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner Meſſieurs les Princes dans le Havre de Grace; ou</l>
        <l>
          <lb/>que cet inſolent Miniſtre l’a entrepris de ſa ſeule au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité, ſans le conſentement de celuy, qui eſtant on¬</l>
        <l>
          <lb/>cle vnique du Roy, &amp; la plus forte intelligence de</l>
        <l>
          <lb/>cet Eſtat, deuroit donner le branle abſolu à tous les</l>
        <l>
          <lb/>mouuements de ſa conduitte: ce dilemme n’ayant</l>
        <l>
          <lb/>point d’ennemis que parmy les inſenſez, ie ne m’at.</l>
        <l>
          <lb/>tacheray point qu’à raiſonner deſormais ſur ſes deux</l>
        <l>
          <lb/>membres.</l>
        <l>
          <lb/> Mes Lecteurs deſirent ils en premier lieu, que ie</l>
        <l>
          <lb/>mette ſon A. R. en intelligence de ce changement</l>
        <l>
          <lb/>myſterieux auec le Mazarin? ils me permettront</l>
        <l>
          <lb/>donc, s’il leur plaiſt, de proreſter, que le procedé de</l>
        <l>
          <lb/>cet Illuſtre frere, &amp; fils de Roy, ne pouuant eſtre que</l>
        <l>
          <lb/>tres-ſincere, à raiſon de la generoſité́ auec laquelle il</l>
        <l>
          <lb/>épouſe ſans doute toutes les affaires de cet Eſtat; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>celuy de ce banqueroutier traueſty, ne deuant eſtre</l>
        <l>
          <lb/>que tres fourbe, à raiſon de la neceſſité que ſa mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uaiſe fortune luy impoſe, de ne pouuoir aucunement</l>
        <l>
          <lb/>la maintenir, que par le moyen de toute ſorte d’intri¬</l>
        <l>
          <lb/>gues. Il faut neceſſairement que ce mal-heureux</l>
        <l>
          <lb/>n’ait autre deſſein dans ce changement de priſons,</l>
        <l>
          <lb/>que de trouuer vn lieu où ſes ordres puiſſent eſtre</l>
        <l>
          <lb/>portez independãment de toute ſuperiorité, &amp; dont</l>
        <l>
          <lb/>il puiſſe infailliblement s’aſſeurer contre les menaces</l>
        <l>
          <lb/>’vn prochain eſlargiſſement, qu’il a raiſon deſoub¬</l>
        <l>
          <lb/>.-...¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>çonner de mille viſibles apparences.</l>
        <l>
          <lb/>Ie tire cette conſequence dej’impoſſibilité qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>de fonder aucune aſſeurance ſur les pretentions mou¬</l>
        <l>
          <lb/>rantes de ſa pauure fortune, tandis que ſa politique</l>
        <l>
          <lb/>l’obligera de ménager auec attachement les affectiõs</l>
        <l>
          <lb/>de celuy dont le pouuoir luy doit faire apprehender</l>
        <l>
          <lb/>l’eſlargiſſement de ces illuſtres, s’il venoit à̀ déchoe</l>
        <l>
          <lb/>de ſa bien-veillance, comme il eſt tres-facile, dans les</l>
        <l>
          <lb/>intrigues des affaires &amp; dans le commerce du monde:</l>
        <l>
          <lb/>Eſt-il quelqu’vn qui m’oze nier que les fourbes de</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin ſecondées des grandes amorces de toutes</l>
        <l>
          <lb/>les recompenſes de l’Eſtat, qui ſont à ſa diſpoſition,</l>
        <l>
          <lb/>ne puiſſent luy procurer cet auãtageux ſuccez de l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>dependance d’vne priſon, pendant que ſo A. R.</l>
        <l>
          <lb/>n’aaynt d’autre impuiſſance, que celle d’agir ſans ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neroſité, ne ſe doutera nullement qu’vn Miniſtre qui</l>
        <l>
          <lb/>doit releuer de ſes ordres, ait l’effronterie de briguer</l>
        <l>
          <lb/>vn égalité ou il puiſſe marcher de pair auec elle: pour</l>
        <l>
          <lb/>en douter, il faut ne ſç̧auoir pas que les Prieurez, les</l>
        <l>
          <lb/>Abbayes &amp; les Eueſchez groſſiſſent auiourd’huy tous</l>
        <l>
          <lb/>les partis les plus delaiſſez, &amp; qu’on n’a qu’à faire</l>
        <l>
          <lb/>briller l’éclat de l’or &amp; de l’argent aux yeux du plus</l>
        <l>
          <lb/>fidelles ſujet de l’Eſtat pour le faire ſouſcrire à toute</l>
        <l>
          <lb/>ſorte de trahiſons.</l>
        <l>
          <lb/> Il me ſemble done qu’il eſt aiſé à conclurre de ce</l>
        <l>
          <lb/>raiſonnement que puiſque le Mazarin eſt obligé par</l>
        <l>
          <lb/>le motif de ſa conſeruation de ſortir de cette é́galité</l>
        <l>
          <lb/>de pouuoir, ſur la priſon des Princes, pour ne viure</l>
        <l>
          <lb/>point dans l’incertitu de de leur eſlargiſſement par la</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> crainte de perdre l’amiié de celuy qui ne ſe vange</l>
        <l>
          <lb/>roit que tropauecvn tour de clé; &amp; puis que leMa¬</l>
        <l>
          <lb/>arin a le moyen d’acheter aſſez de monde, afin d’en</l>
        <l>
          <lb/>faire vn party de laches pour le ſuccez de cet ambi¬</l>
        <l>
          <lb/>tieux deſſein, ilfaut neceſſairement qu’il n’ait autre</l>
        <l>
          <lb/>but dans ce changement de lieux pour la derention</l>
        <l>
          <lb/>de Meſſeigneurs les Princes, que celuy d’en ſouſtrai¬</l>
        <l>
          <lb/>re la liberté à l’authorité de ſon A.R.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne doure pas qu’il ne ſe rencontre beaucoupd’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſprits qui ne pourront point bien gouſter cetue co¬</l>
        <l>
          <lb/>ſequence, ſur la fauſſe idée qu’ils auront, que leſſi</l>
        <l>
          <lb/>gneurs les Princes, quelque part qu’ils ſoient, depen</l>
        <l>
          <lb/>dront touſiours pour leur eſlargiſſement de l’authoi</l>
        <l>
          <lb/>té abſoluë de ſonA.R. mais ie me reſerue de les de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſabuſer en quelqu’autre lieu de ce meſme diſcours.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant ie conclus, ſur la premiere propoſition de</l>
        <l>
          <lb/>on dileme, que le choix du Havre de Grace pour</l>
        <l>
          <lb/>la detention des Princes doit enfin butter à la ruine</l>
        <l>
          <lb/>de l’authorité de ſonAR. quanl bien il ſeroit r</l>
        <l>
          <lb/>riué que ce grand Heros auroit donné ſon ſuffrage à</l>
        <l>
          <lb/>ce changement, pour les raiſons qu’il auroit cru em¬</l>
        <l>
          <lb/>prunter des neceſſitez de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/> La ſeconde propoſition de mon dilemme me don¬</l>
        <l>
          <lb/>nera occaſion de prouuer que l’authorit́ de ſon A.R</l>
        <l>
          <lb/>eſtbien dans le rabais, ſi ce temeraire a eu ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>le deſir( ie ne dis pas le pouuoit de s’aſſeurer des trois</l>
        <l>
          <lb/>plus iluſtres Princes de cet Eſtat, ſans qu’il loit deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>mais à la diſpoſition de cet Heros de lriſer les fers qui</l>
        <l>
          <lb/>capriuent la liberré de ceux qui l’out donnée à toute</l>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Ia France. Faut- il bien que ie me mette en peine de</l>
        <l>
          <lb/>le pronuer? faut -il que ie faſſe voir qu’vne affaire de</l>
        <l>
          <lb/>cette conſequence dont le deſſein ne deuoit eſtre con¬</l>
        <l>
          <lb/>certé que par tonutes les meilleures teſtes de l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>n’a pû eſtre concluë ſans le conſeil de ſon A. R. à</l>
        <l>
          <lb/>moins que ſon authorité ne ſoit entierement deſtrui¬</l>
        <l>
          <lb/>te? faut-il que ie montre que le pouuoir de cet infa¬</l>
        <l>
          <lb/>me eſtranger, eſt ſuperieur à cet oncle vnique du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ſuppoſé que ſes ordres pour l’execution de cette</l>
        <l>
          <lb/>temeraire entrepriſe ayant préualu ſur ceux de ſon</l>
        <l>
          <lb/>A. R. &amp; que ce Prince le plus illuſtre du temps n’ait</l>
        <l>
          <lb/>point eſté appellé à la concluſion d’vn affaire, qui</l>
        <l>
          <lb/>rendroit ſans doute criminels, &amp; l’intelligehce &amp; ſes</l>
        <l>
          <lb/>gents, s’ils l’euſſent paracheué ſans la direction de</l>
        <l>
          <lb/>ſon conſeil.</l>
        <l>
          <lb/>Eſpagnez-moy, s’il vous plaiſt, cette peine, Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs mes lecteurs, pour me donner le loiſir de vous</l>
        <l>
          <lb/>tenir ma paroſe, en vous faiſant voir que le deſſein</l>
        <l>
          <lb/>de Mazarin, dans le choix du Haure de Grace pour</l>
        <l>
          <lb/>la detention de Meſſieurs les Princes, n’eſt autre que</l>
        <l>
          <lb/>celuy de reſtablir plus aſſeurément ſa tyrannie contre</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui l’eſbranleroient dangereuſement, s’il ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>mettoit à l’abry de l’incertitude de leur deſliurance,</l>
        <l>
          <lb/>par la ſeule independance du lieu de leur detention.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt icy que ie prerends vn peu plus eſtendre mon</l>
        <l>
          <lb/>Raiſonnement, afin d’en rendre les veritez d’autant</l>
        <l>
          <lb/>plus ſenſibles, que plus elles ſont importantes pour</l>
        <l>
          <lb/>faire ouurir les yeux à toute la France, &amp; luy faire</l>
        <l>
          <lb/>voir le plusſhorrible de tous ſes aueuglemens, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>plus</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>97</l>
        <l>
          <lb/>plus pitoyable de toutes ſes inſenſibilitez.</l>
        <l>
          <lb/> Il eſt vray qu’on ue ſç̧auroir mieux faire voih</l>
        <l>
          <lb/>que ce deſſein rtand au reſlabliſſement de latyran¬</l>
        <l>
          <lb/>aie de Mazarln, qu’en monſtant quil butte à la</l>
        <l>
          <lb/>ruine de l’authorité́ de ſon A. R. dont les no</l>
        <l>
          <lb/>bles inclinationsn’ayant iarais ſté autes, qú</l>
        <l>
          <lb/>de pouruoir au ſoulagement despeuples, dont les</l>
        <l>
          <lb/>heroiques entrepriſes n’ayant reüſli, quepour les</l>
        <l>
          <lb/>intereſts de la Royauté, &amp; pour la gloire de toute</l>
        <l>
          <lb/>la France; il faut par neceſſité que nous ſoy ons en¬</l>
        <l>
          <lb/>fin accablez ſouz les ruines de ſonuthorité; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que ſon pouuoir bien-faiſant ne ſe trouue les bras</l>
        <l>
          <lb/>liez par la faueur tyrannique de cét eſtranger, que</l>
        <l>
          <lb/>pour nous faire deſeſpere du recouurement de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre liberté, par l’impnuiſſance que fon A. R.</l>
        <l>
          <lb/>aura de nous y remettre...</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt neantmoins pas ſur cetteraiſonque ie</l>
        <l>
          <lb/>pretends fonder le reſtabliſſement de cettetyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie tantredouré́e de Mazarin; il faut enfoncer vn</l>
        <l>
          <lb/>peu plus auant, &amp; raiſonner pniſſamment ſur le</l>
        <l>
          <lb/>deſſein qu’il a de ſe rendre abſlu, ſans viure en</l>
        <l>
          <lb/>aucune façon dans l’incertitude. de ſa fuibſiſtanee,</l>
        <l>
          <lb/>aueclaquelleil eſt conſtant que ce eſpin inori¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur ne ſçauroit agir dans toute l’eſtendue de</l>
        <l>
          <lb/>ſa malicieuſe conduitte, s’il eſtoit touſiours en</l>
        <l>
          <lb/>peine de ſe raſſeurer contre les ſecouſſes de ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis. Pour cet effect, ie penſequ’il eſt à propos</l>
        <l>
          <lb/>de faire voir; que le Maaarin ne trouueroit plus</l>
        <l>
          <lb/>d’obſtaole qui peursoppoſer à la ryrannie de ſon</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtere, s’il pouuoit ſe repoſer de l’inecertitude</l>
        <l>
          <lb/>de l’eſlargiſſe ment de Meſſieurs les Princes, ſur l’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurance de quelque forte place, où toutes les for¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de leur party, &amp; les intrigues de ſes ennemis</l>
        <l>
          <lb/>puſſent s’aller échouer ſans autre ſuccez, que ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy d’auoir enfin recodnu leur’impuiſſance der¬</l>
        <l>
          <lb/>niere pour l’executionde cette haute entrepriſe. Ie</l>
        <l>
          <lb/>fõde cetteverité ſur l’idée que i’ay, que le deſeſpoir</l>
        <l>
          <lb/>de cet eſlargiſſement affoibliroit le party de Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs les Princes; &amp; que de mille qui ſe declarent</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’huy pour embraſſer leur querelle, ſur la</l>
        <l>
          <lb/>creance qu’ils ont, que leur deliurance n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>encore impoſſible; les neuf cens rangaineroient</l>
        <l>
          <lb/>prompremenr, lors qu’ils apprendroient que l’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>teuranceimprenable du lieu de leur detention, ne</l>
        <l>
          <lb/>laiſſeroit plus paroiſtre aucune reſource pour oſer</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement eſperer leur eſlargiſſement; de peur</l>
        <l>
          <lb/>qu’en ſe declarant pour ceux que la forrereſſe du</l>
        <l>
          <lb/>lieu mettroit aà̀ l’abry de leurs atraques, il ne fiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent auſſi-roſt paroiſtre la foibleſſe de leur iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que celle de leurs bras, en ce qu’en voulant</l>
        <l>
          <lb/>procurer la deſliurance d’vn amy foible, ils ſe met¬</l>
        <l>
          <lb/>troient contre toute ſorre de politique vn enue¬</l>
        <l>
          <lb/>my puiſſanrſur lesbras.</l>
        <l>
          <lb/> Cetteapprehenſion politiqueferoit caler voile</l>
        <l>
          <lb/>aux ſaillies des plus échauffez pour la querelle de</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes, dont le iuſte party ne pour¬</l>
        <l>
          <lb/>roit ſans doute iamais manquer, que pourrenfor¬</l>
        <l>
          <lb/>cer celuy de Mazarin que toutes les probabilitez</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>du monde rendroient inuincible, lors que l’on</l>
        <l>
          <lb/>viendroit à conſiderer, qu’on ne pourroit plus</l>
        <l>
          <lb/>l’atraquer qu’auſſi dangereuſement que temerai¬</l>
        <l>
          <lb/>rement, depuis que le plus redoutable de toute</l>
        <l>
          <lb/>la France n’auroit eu de force, que pour en faire</l>
        <l>
          <lb/>triompher plus glorieuſement les reſiſtances de</l>
        <l>
          <lb/>cet eſtranger.</l>
        <l>
          <lb/> Il me ſemble maintenant quiil n’eſtoit point</l>
        <l>
          <lb/> de lieu qui peut-eſtre plus fauorable au tyranni¬</l>
        <l>
          <lb/>que deſſein de s’aſſeurer de Meſſieurs les Princes,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>fans aucune incertitude de leur eſlargiſſement,</l>
        <l>
          <lb/>que celuy du Havre de Grace, dont la fortereſſe</l>
        <l>
          <lb/>ſe trouuant auiourd’huy la plus imprenable de</l>
        <l>
          <lb/>toute l’Europe, tant à̀ raiſon de la ſeituation na¬</l>
        <l>
          <lb/>turelle du lieu, que pour la ſuperbe inuineible de</l>
        <l>
          <lb/>ſes baſtions, il faut neceſſairement conclure que</l>
        <l>
          <lb/>ces llluſtres Captifs n’en ſortiront iamais, que lors</l>
        <l>
          <lb/>que les bons deſtins de la Franceen ouuriront les</l>
        <l>
          <lb/>portes pour redonner la liberté au plus illuſtre de</l>
        <l>
          <lb/>nos Conquerans.</l>
        <l>
          <lb/>Cette conſequence peut eſtre encor rendue</l>
        <l>
          <lb/>plus inuincible, ſi l’on veut adiouter au raiſonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment precedent, la facilité que Mazarin aura de</l>
        <l>
          <lb/>faire craindre vn coup de deſeſpoir à ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>pourroient é́branler ſa fortune, en preſſant l’é.</l>
        <l>
          <lb/>largiſſement de Meſſieurs les Princes. Car qui</l>
        <l>
          <lb/>l’empeſchera des’aſſeurer plus infailliblement de</l>
        <l>
          <lb/>leurs perſonnes, lors que la liberté du paſſage des</l>
        <l>
          <lb/>mers, luy montrera, qu’il pout aller chercher ail¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>leurs mille lieux d’aſſeurance; &amp; qu’il n’a qu’à</l>
        <l>
          <lb/>leur faire paſſer ſecrettemeut le détroit, pour en</l>
        <l>
          <lb/>alle; rouuer dans l’Iralie ? Pourra-t’on s’oppoſ</l>
        <l>
          <lb/>ſer à ce coup hatdy, puis qu’outre qu’il en ſera</l>
        <l>
          <lb/>le majiſtre, il ne tiendra qu’à luy de le faire au de¬</l>
        <l>
          <lb/>ceu deroute la Etancej &amp; que meſme l’apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion empeſchera les plus paſſionnez pou la liber¬</l>
        <l>
          <lb/> té des Princes,i&amp; pous la gloire de la Royauté, de</l>
        <l>
          <lb/>ne s’intereſſer pas tropiuement à̀ leur deliuran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce; de peur d’obliger le Mazarin à ce coup d’vne</l>
        <l>
          <lb/>deniere extremité par l’impuiſſance qu’il auroit</l>
        <l>
          <lb/>de repouſſer conſtammeut eoutes leurs attaques.</l>
        <l>
          <lb/> Ainſi, ie conclus que non ſeulement le Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>in ne s’eſt point aſſeuré de ladetention des Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cosans aucune incertitude deleur eſlargiſſement;</l>
        <l>
          <lb/>mais meſme qu’il a trouué lemoyen d’arreſter en¬</l>
        <l>
          <lb/>rierement les efforts de ceux qui voudroient s’in¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſſer à leur deliurancey par la ſeule apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion, ou d’vn plus mauuais traittement, ou d’vn.</l>
        <l>
          <lb/>changement de lieu, qui- ne laiſſeroit plus aucune</l>
        <l>
          <lb/>reſſource pour les eſperances du recouurement</l>
        <l>
          <lb/>de leur liberté: Si ce raiſonnement n’eſt point</l>
        <l>
          <lb/>au gré des-polisiques, qu’ils en produiſent de plus</l>
        <l>
          <lb/>nqeueux, pour moy, du moins ie ne vois pas plus</l>
        <l>
          <lb/>log: &amp; certainement il me ſemble apres ce di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcours, que les Princes ne ſont plus à la diſpoſition</l>
        <l>
          <lb/>de la Frace, que ſon A. Ri n’y a plus de pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir; &amp; qu’enfin le Ma eanina trouué le moyen</l>
        <l>
          <lb/>de ſe mettre à l’abry de toute ſorte decrainte, s’il</l>
        <l>
          <lb/>ne re¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>aenedueoit quel’iacertitude de efſagiſfement</l>
        <l>
          <lb/>de Meſſieursles Prinaces.</l>
        <l>
          <lb/>Qui pouroitmaineenantme nier que la crain¬</l>
        <l>
          <lb/>r de cét eflargiſſement eſtont leueé, tont par la</l>
        <l>
          <lb/>foceinaprenable du lieu de leus detention, que¬</l>
        <l>
          <lb/>par la facilité que Mazarin aura de les tranſporte</l>
        <l>
          <lb/> dans quelqu’vue qu’il luy. plair des Prouinces</l>
        <l>
          <lb/>aſtrangeres; ee Minitre ne ſe ſoit mis aà̀- couuert</l>
        <l>
          <lb/>de tous les daigers, uipourroieit deſormais</l>
        <l>
          <lb/>ſlharanler ſa fortune? Puis qu’il n’appert quetrop</l>
        <l>
          <lb/>pai-l’expelamee de ce que bus auons veu, que l</l>
        <l>
          <lb/>fauur de la Regente meſme eſtoit impuiſſante</l>
        <l>
          <lb/>pour fa eonferuation  i Monſieur l Princeé ne</l>
        <l>
          <lb/>ne l’euſtitorieuſsmeneſecdée; &amp; que par con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſequenrt cet eſtranger nepouuoit perir que par les</l>
        <l>
          <lb/>ourfuittes de la meſme main, ou par la ſeule indi¬</l>
        <l>
          <lb/>ference de celuy qui l’aroitheureuſment appuyé!</l>
        <l>
          <lb/>ontrte toutesles forces de l’Eſtat. Ie penſe quoie;</l>
        <l>
          <lb/>arayyeorteà l’idée que ieedois auoir de mes Le</l>
        <l>
          <lb/>teurs;depnouuercette ſuaitre de mon raiſonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ent ’qute ie dois croire qu’il n’eſt peiat d’af¬</l>
        <l>
          <lb/>eit quelque foible qu’il ſoit, qui ne ſçache que.</l>
        <l>
          <lb/>aarin n’ayant pû- ſe ſouſtenir que par la ſeulle</l>
        <l>
          <lb/> fueur da Monfeur le Prince, ilne pouuoit pa</l>
        <l>
          <lb/>conſequent perir quepar laouſuirre du moſe</l>
        <l>
          <lb/>&amp;que les maeſimes fores u le faiſoient ſubſiſter</l>
        <l>
          <lb/>oagiffan, n’auoient qu’à ſa repoſer ſimplemen</l>
        <l>
          <lb/>par l faie tonaber: Ie dis bien encore dauãtage</l>
        <l>
          <lb/>qadil eſtoin plasfacile aà Monlieu le Pinee de ſa</l>
        <l>
          <lb/> D</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>..2¬.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E¬</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>défaire de Mazarin, qu’il n’auoit eſté de le con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruer malgré toute la haine de ſes ennemis, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’en abandonnant le party de ce mal. heureux,</l>
        <l>
          <lb/>il l’afoibliſſoit de tout ce qui l’auoie renforcé; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’en s’engageant à celuy du peuple, il le renfor¬</l>
        <l>
          <lb/>çoit de tout ce qui l’auoit affoibly.</l>
        <l>
          <lb/>fe conclus de ces inuincibles antecedens que</l>
        <l>
          <lb/>le Mazarin s’eſtant mis à l’abry des dangers de ſa</l>
        <l>
          <lb/>ſubſiſtance, par l’aſſeurace de celuy qui la pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit touſiours faire branler au gré de ſon ambi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, il n’eſt plus d’obſtacle qui puiſſe s’oppoſer</l>
        <l>
          <lb/>au deſſein qu’il a de ſe rendre abſolu, pour l’exer¬</l>
        <l>
          <lb/>cice plus independant de ſa tyrannie: &amp; ſi le mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de la France permet que non ſeulement on</l>
        <l>
          <lb/>ne puiſſe plus demander l’eſlargiſſement de Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs les Princes, mais qu’on n’oſe pas encbre</l>
        <l>
          <lb/>l’eſperer par la defaillance des forees qu’vne mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uaiſe politique, ou la confiderarion de leur im¬¬</l>
        <l>
          <lb/>paiſſance arrachera tout à̀ fait de la defenfe de</l>
        <l>
          <lb/>Ieur party: N’eſt-il pas vray qu’il ne reſtera rien</l>
        <l>
          <lb/>plus à Mazarin pour faire reüſſir le deſſein qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a de ſe rendre abſolu, que d’empeſcher l’vnion</l>
        <l>
          <lb/>des Parlements, afin de rendre la Iuſtice meſm</l>
        <l>
          <lb/>eſolaue de ſa tyrannie, &amp; faire treſbucher lesba¬</l>
        <l>
          <lb/>lances au gré des eaprices de ſon ambirion..</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut pas eſtre des plus ſçauants en matie¬</l>
        <l>
          <lb/>re d’Eſtat, pour auoir appris que nos Souuerains</l>
        <l>
          <lb/>meſmes quelques independants qu’ils ſoient, pre</l>
        <l>
          <lb/>tendent neantmoints que leur volontez ſoient</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>agreées des Princes, &amp; verifiées dans les Paele¬</l>
        <l>
          <lb/>ments auant qu’elles ſoient declarees aà leurs peu</l>
        <l>
          <lb/>ples3 pour leur faire voir par cette viſible depen¬</l>
        <l>
          <lb/>dance qu’ils deferent aà̀ la Iuſtice, qu’ils n’ont</l>
        <l>
          <lb/>point de plus forte paſſion que de regner en veri¬</l>
        <l>
          <lb/>tables Peres. Ainſi comme le deſſein de Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>’eſt autre, que de gouuerner entyran, abuſant</l>
        <l>
          <lb/>inſolemmens de la faueur que noſtre mauuaiſe</l>
        <l>
          <lb/>fortune luy a procuré auprez de leurs Majeſtez?.</l>
        <l>
          <lb/>Il ſe met premierement eneſtat d’eftablirſonpou</l>
        <l>
          <lb/>uoirſur l’independance des Princes, puis que pour</l>
        <l>
          <lb/>s’aſseurer de ceux qui ſont les plus redoutables,; il</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſert ſeruilement des aurres, ſe faiſant eraindne</l>
        <l>
          <lb/>des foibles, apresauoir heareuſemeat terraſsé ceu</l>
        <l>
          <lb/>qui pouuoient eſtre les ineſbranlables appuis dd</l>
        <l>
          <lb/>leur party.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>Apres la victoire des Prinres qu’il fera, ſan</l>
        <l>
          <lb/>doute ployer ſouz ſes volontez,s’ll eſt aſsez heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux, que de pouuoir affoiblirtas les efforts ds</l>
        <l>
          <lb/>party des Captifs, que le changement de pniſona</l>
        <l>
          <lb/>ſans doute reduit à l’extreniité́ d’vne derniers</l>
        <l>
          <lb/>agonie: il ne luy reſte que le triomphe des Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lements, pour lequel ie ne veux pas raiſonner,¬</l>
        <l>
          <lb/>parce: qu’outre que leur apparence le rend rop yvi</l>
        <l>
          <lb/>ſible, ſi le precedent luy reuü̈ſſit, ie n’y ſuis pas eny</l>
        <l>
          <lb/>gagé par la neceſſité de mon deſſein; me conte</l>
        <l>
          <lb/>tant d’auoir montré que le choix du Havre de</l>
        <l>
          <lb/>Grace pout la detention des Princes, butte au re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtabliſſement de latyrannie de azarin ,puiſque</l>
        <l>
          <lb/>¬.¬..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>latynuiée ne eaſfiſte-u dans eét eſbae ̀blle</l>
        <l>
          <lb/>dene releuer dequi queceſoit, pour l’execueion</l>
        <l>
          <lb/>doſes volontezs ou il aſaas douce eſleué́ ſon pot¬4</l>
        <l>
          <lb/>uoir,-ena’aſſeurane, comme il afaie, des Princes,</l>
        <l>
          <lb/>ui pouuoient l’obligen à̀ moderer ſes entrpri</l>
        <l>
          <lb/> es..,.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.7</l>
        <l>
          <lb/>h paeaepenmdantà ma roiſieſme c ancluſlau</l>
        <l>
          <lb/> piun montrer que le meſme choiz du Havre de</l>
        <l>
          <lb/>G raceted enoone à laperte plus aſſeurée de Mea</l>
        <l>
          <lb/> fieursles Penes, qu’outre le deſfein que-Ma?</l>
        <l>
          <lb/>arin adei’en beureril voudriancor mettr</l>
        <l>
          <lb/>dete aſſeuaace aà l’aiy de oute ſorte de doute,.</l>
        <l>
          <lb/>-onracheande ſe defaire de leusilluſtres perſan</l>
        <l>
          <lb/>s: poln’oéuaffoſazarin a ertve puiſque l</l>
        <l>
          <lb/>éeſticen’eſtoil poiat’ à ſon conmandemonmt,?</l>
        <l>
          <lb/> que nos Parlenaents n’eſtoiente plus reſolus de f</l>
        <l>
          <lb/>fnmertre aux caprieesd’va Miiftre d’Eſta,que</l>
        <l>
          <lb/> l’aueuglament de la foruneauroioſleué àla con¬</l>
        <l>
          <lb/> dlitr dgolaarnail par la anerl ſon Sooe¬</l>
        <l>
          <lb/>ars ilplueſtorn plus d’antre reſoureepour ſe</l>
        <l>
          <lb/>defaine de aosIlluſtnes que eellequipoarrai</l>
        <l>
          <lb/>ebre fiounipar lesGenie Italiquler&amp; qu’il fla</l>
        <l>
          <lb/>loitabſolu meneauoirecouirsà quelque aupre no¬</l>
        <l>
          <lb/>ageqe celuyquailuy eſtoit permis par leloixs;</l>
        <l>
          <lb/> pour pedre ceux qui ne ſçauroieniamais penir,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>quoe par vncoup d’iuiuſice.</l>
        <l>
          <lb/>ll adone veu que tbutsla Fcance s’alloit- inte</l>
        <l>
          <lb/>eſſer trop ouuertemenit ourl deliurance de</l>
        <l>
          <lb/> Maſſieurs les Princes,&amp;e que les petirsreſtas de la</l>
        <l>
          <lb/>minorité</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>minorité luy faiſoient encor eſperer qu’auec l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité de la Reyne, il pourroit en empeſcher le</l>
        <l>
          <lb/>fuccez, ſi ſon A. R. ne s’oppoſoit à ce change¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de priſon, comme il ne le croyoit, pas lut</l>
        <l>
          <lb/>l’idée qu’il auoit que cet Illuſtre Frere, FHils &amp; On¬</l>
        <l>
          <lb/>cle de Roy, ne choqueroit pas en ce la les inclina¬</l>
        <l>
          <lb/>tions de la Reyne, auſquelles il n’auoit iamais</l>
        <l>
          <lb/>trémoigné que de la complaiſance: En effer, il a</l>
        <l>
          <lb/>tellement violenté cet eſprit, tant par l’entremi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe de la Regente, que par les importunitez de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame de Chevreule, qu’il l’a enfin obligé de con¬</l>
        <l>
          <lb/>deſcendre quaſi malgré ſoy aà̀ ce dangereux chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement.</l>
        <l>
          <lb/>Pour quelle fn, genereux François; n’eſt-ce</l>
        <l>
          <lb/>pas que le Cardinals’eſt imaginé qu’il iettetoit à</l>
        <l>
          <lb/>meſme temps le deſeſpoir dans l’eſprit des Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces caprifs, &amp; dans celuy de leurs partizans?</l>
        <l>
          <lb/>que n’eſtans plus dans l’incer titude de leur eſlar¬</l>
        <l>
          <lb/>giſſement par la fortereſſe imprenable du lieu de</l>
        <l>
          <lb/>Ieur detenion, il auroit cependant toute ſorte de</l>
        <l>
          <lb/>loiſir de pŕocuper l’eſprit du Roy de mille fauſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes idées qu’il y formeroit contre l’honneur de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Princes, pour en rendre l’eſlargiſſement redoura¬</l>
        <l>
          <lb/>ble aà̀ ſa majorité; qu’il pouuoit eſperer que le mau</l>
        <l>
          <lb/>uais air du Havre de Grace venant à concourir</l>
        <l>
          <lb/>auec les mortels deplaiſirs, dans leſquels il alloit</l>
        <l>
          <lb/>plonger l’eſprit de les Princes, tant par le change¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du lieu, que par les mauuais traittemens</l>
        <l>
          <lb/>qu’il leur y feroit reſſentir, il verroit peut eſtre à</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>é-5¬ee¬¬¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>à la fin la derniere catraſtrophe de ceux qu’il ne hait.</l>
        <l>
          <lb/>mortellement, que parce qu’il deuoient eſtre les</l>
        <l>
          <lb/>ſeuls obſtacles de ſes fureurs; &amp; qu’enfin ou le</l>
        <l>
          <lb/>tranſport ou le poiſon, qui ſont les deux derniers</l>
        <l>
          <lb/>reſſots de ſon dereſtable conſeil ne luy manque¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ront pas, ſi toutes ſes autres mines venoiét à iouë̈r</l>
        <l>
          <lb/>tout au rebours de ſes intentions.</l>
        <l>
          <lb/>Eſt il rien de plus plauſible que chaeune de ces</l>
        <l>
          <lb/>propoſitions ’car qui ne voit premierement qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a eu le deſſein de reietter le deſpoir de leur eſlar¬</l>
        <l>
          <lb/>giſſement dans l’eſprit des Princes, en ce que non</l>
        <l>
          <lb/>content de s’aſſeurer de leurs perſonnes, auec</l>
        <l>
          <lb/>pouuoirde les tranſporter en quel lieu de la terre</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy plaira; il a meſme voulu ſe ſeruir du</l>
        <l>
          <lb/>plus redoutable du reſte de nos Princes pour les y</l>
        <l>
          <lb/>conduire auec main forte, afin de leur faire voir</l>
        <l>
          <lb/>qu’il falloit neceſſairement que toute la France ne</l>
        <l>
          <lb/>branlàt que par ſes mouuements, puis que les plus</l>
        <l>
          <lb/>genereux, &amp; les plus redoutables eſtoient à ſa de¬</l>
        <l>
          <lb/>uotion: Si ce deſeſpoir n’a point operé dans la per¬</l>
        <l>
          <lb/>perſonne des Princes, c’eſt qu’il a trouué des</l>
        <l>
          <lb/>eſprits que leur generoſité naturelle rendoit à̀ l’é.¬</l>
        <l>
          <lb/>preuue de toute ſorte de trauerſe, &amp; qui ne ſç̧a¬</l>
        <l>
          <lb/>noient pas moins triompher des ennemis du re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos interieur, que de ceu de l’Eſtat: mais neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins le ſucccz en euſt eſté à̀ craindre dans la con¬</l>
        <l>
          <lb/>jecture du mauuais air, &amp; du cruel traittement</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils y reçoiuent, puis qu’ils ſont inhumaine¬</l>
        <l>
          <lb/>ment priuez, meſmes de toutes les conſolations</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne refuſe pas aux forçats des galeres: Si le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin euſt rencontré des humeurs qui</l>
        <l>
          <lb/>n’euſſent point eſté capables de roidir la foibleſſe</l>
        <l>
          <lb/>de leur naturel, contre les apprehenſions de tant</l>
        <l>
          <lb/>d’attaques</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne doute pas neantmoins que cet Iralien ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe préuaille enfin de ce faux pretexte pour colorer</l>
        <l>
          <lb/>le mauuais deſſein de ſe défaire de ces Princes par</l>
        <l>
          <lb/>la voye de poiſon, comme il n’eſt que trop ordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naire à ceux de ſa nation, &amp; comme il ne luy ſern</l>
        <l>
          <lb/>que tres-facile par la lacheté́ de ceux que le petit</l>
        <l>
          <lb/>eſpoir de quelques recompenſes, a fait les Gardes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Suiſſes de ces Illuſtres innocens: &amp; certaine¬</l>
        <l>
          <lb/>ment il eſt à craindre, ſur le bruit qui court, tant</l>
        <l>
          <lb/>de la maladie du Prince de Conty, que de la mort</l>
        <l>
          <lb/>du Duc de Longueuille, que ce mal-henreux aura</l>
        <l>
          <lb/>deſias mis en pratique quelqu’vne de ces peſtes len¬</l>
        <l>
          <lb/>res, pour atrtaquer la vie de cés deux Princes; ſur</l>
        <l>
          <lb/>la creance qu’il aura eu que la petite ſanté de l’vn,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la vieilleſſe de l’autre couuriroĩt plus impuné¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ce premier &amp; deteſtable eſſay de ſes trahi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons; &amp; que ces deux-là eſtant enleuez, il n’aura</l>
        <l>
          <lb/>qu’à laiſſer agir l’apprehenſion d’vne ſemblable</l>
        <l>
          <lb/>perfidie ſur l’eſprit du dernier, pour l’enuoyer auec</l>
        <l>
          <lb/>peud’aſſiſtance dans l’autre monde.</l>
        <l>
          <lb/> Mais ſi la prouidence ne veut point encore</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer aà̀ la diſcretion de ce Tyran les plus illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>vies dece ſiecle; &amp; ſi les bons ’deſtins de la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce nous en reſeruent encore la iouy ſſance, pour</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>nous la redonner, apres nous auoir chaſtiez de</l>
        <l>
          <lb/>lenr eſloignement, par vne longue attente de leuE</l>
        <l>
          <lb/>retour: Mazarin aura recours au dernier de tous</l>
        <l>
          <lb/>les remedes, qui eſt celuy de s’opiniaſtrer à leur</l>
        <l>
          <lb/>detention iuſqu’à la maiorité; &amp; ne perdre point</l>
        <l>
          <lb/>cependant d’oceaſion pourdes décrier dans l’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, en luy faiſant croire par les importunes</l>
        <l>
          <lb/>redires de ſes calomnies, que ces Princes n’ont ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais eu d’autre deſſein que d’attenter à ſon autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rite. Ce dernier ne luy peut eſtre que tres- facile</l>
        <l>
          <lb/>par la grande liberté qu’il a, de ne permettre les</l>
        <l>
          <lb/>approches de ſa Majeſté, qu’à ceux qui ſe trouuans</l>
        <l>
          <lb/>imbus de ſes maximes, ne peuuent luy en inſpirer</l>
        <l>
          <lb/>que de tres-deſauantageuſes à̀ l’mnocence des.</l>
        <l>
          <lb/>Princes: Pour le premier qui touche les reſiſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>ees qu’il peut faire pour empeſcher leur deliuran¬</l>
        <l>
          <lb/>ceiuſqu’à la majorité: ie penſe que les huit mois</l>
        <l>
          <lb/>qui reſtenr, ne ſeront pas aſſez longs pout les dé¬</l>
        <l>
          <lb/>tourner, à moins que le Ciel ne s’intereſſe par vne</l>
        <l>
          <lb/>particuliere prouidence à cet eſlargiſſement tante</l>
        <l>
          <lb/>deſiré de ces Illuſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Pout cét effet, ie ſupplie mes Lecteurs de con¬</l>
        <l>
          <lb/>iderer que Mazarin n’a rien à craindre que les</l>
        <l>
          <lb/>armes &amp; la robe; &amp; que s’il peut faire echouẽr les</l>
        <l>
          <lb/>efforts de ſes puiſſances à quelqu’vn des écueils</l>
        <l>
          <lb/>qu’il leur apreſtera par la faueur de leurs Majeſtez,</l>
        <l>
          <lb/>il n’a qu’à ſe repoler ſans crainte que cette illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>proye luy eéchape des mains. Ie penſe qu’on ne</l>
        <l>
          <lb/>doute pas qu’il ne ſe ſoit mis à l’abry des artaque¬</l>
        <l>
          <lb/>de tous</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>de tous les gens d’épée; &amp; que leurs efforts ne</l>
        <l>
          <lb/>deuſſent eſtre plus temeraires que precedents</l>
        <l>
          <lb/>s’ils venoient à le vouloir forcer dans le lieu peut¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtre le plus imprenable de l’Europe; tellement</l>
        <l>
          <lb/>que la ſeule robe luy reſte à craindre dans l’idé́e</l>
        <l>
          <lb/>de ceux qui ne font point de reflection, qu’apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir porté les arreſts il ne luy reſte qu’vne im¬</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance viſible ponr les executer à moins qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le n’emprunte vne main forte de l’autorité Roy a¬</l>
        <l>
          <lb/>le, laquelle ſe troauant engagée à la protection de</l>
        <l>
          <lb/>ce mal-heur, ſe portera plutoſt à ſoutenir les me¬</l>
        <l>
          <lb/>naces de ſa chute, qu’à ſeconder ſes ennemis, pour</l>
        <l>
          <lb/>en haſter la precipitation.</l>
        <l>
          <lb/>Que fera le Parlement! il ne pourra pronor¬</l>
        <l>
          <lb/>cer àtout rompre, que des Arreſts pour la iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>fication des Princes, contre la tyrannie de Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin, &amp; pour le teſtabliſſement de ſes oppreſſez</l>
        <l>
          <lb/>dans leur premiere liberté; il proſcrira la teſte</l>
        <l>
          <lb/>d’vn eſtranger, il le declarera perturbareur du re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos public; il le condemnera à quitter le timon</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, &amp; tout ce qu’il plaira aux plus ardants</l>
        <l>
          <lb/>2elateurs de la fronde; mais que gagnera t’il: ce¬</l>
        <l>
          <lb/>u’eſt pas le tout que de le condamner à quitrter le</l>
        <l>
          <lb/>timon de l’Eſtat, ſi on ne luy arrache des mains</l>
        <l>
          <lb/> ce quine ſe peut auiourd’huy dans la conioncture</l>
        <l>
          <lb/>des affaires preſentes ſans des conuulſions tout à̀</l>
        <l>
          <lb/>fait mortelles au gouuernement de cet Eſtat, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me tous les Sages auouëront: il ne ſuffit pas de le</l>
        <l>
          <lb/>declarer perturhbateur du repos public, ſi l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>le fait punir en cette qualité; &amp; pour en venir iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques-là, ie laiſſe à la coniecture d’vn chacun tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les extremitez ou nous nous verrons premie¬</l>
        <l>
          <lb/>rement reduits; c’eſt quaſi ne rien aduancer</l>
        <l>
          <lb/>que de iuſtifier les Princes qui ne furent iamais</l>
        <l>
          <lb/>coupables que dans les fauſſes idées des ennemis</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, ſi l’on ne briſe les fers qui captiu ẽt leurs</l>
        <l>
          <lb/>illuſtres libertez; &amp; c’eſt à quoy ie ne vois quaſi</l>
        <l>
          <lb/>point de iour quelque viſible que ſoit la conuale¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcence de la fronde par la Declaration ouuerte du</l>
        <l>
          <lb/>Parlement, des Ducs de Beaufort, de Nemours,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; duCoadjuteur, &amp; de tout ce qu’il y a de plus</l>
        <l>
          <lb/>genereux deſintereſsé́ dans laMonarchie, à moins</l>
        <l>
          <lb/>qu’on s’aſſeure premierement de celuy qui s’eſt ſi</l>
        <l>
          <lb/>tyranniquement aſſeuŕ de Meſſieurs les Princes.</l>
        <l>
          <lb/>Eſtallons plus inuineiblement cette verité, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>conſiderons que le Mazarin debuant touſiours</l>
        <l>
          <lb/>eſtre appuyé́ du credit de la Regente dans le fer¬</l>
        <l>
          <lb/>me deſſein qu’il a, de ne lacher point ſa priſe: le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement aura beau fulminer contre luy, ſi ſes</l>
        <l>
          <lb/>foudres partant de ſes mains ne luy ſont lancez ſur</l>
        <l>
          <lb/>la teſte par quelque puiſſant executeur de cette</l>
        <l>
          <lb/>haute Iuſtice; mais principalement dans la con¬</l>
        <l>
          <lb/>joncture des affaires du temps, ou le Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>ſe trouuant General de la ſeule Armée que nous</l>
        <l>
          <lb/>auonas en France, la pouuant gagner au gré de ſa</l>
        <l>
          <lb/>paſſion, par le moyen des grandes eſperances,</l>
        <l>
          <lb/>dont il peut repaiſtre-l’ambition des Chefs, n’e¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtant plus dans l’apprehenſion d’aucune reuolte,</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>à laquelle il a obuié par ſon éloignement, &amp; pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uant paſſer les huit mois qui reſtent de la Minorité</l>
        <l>
          <lb/>dans vn pretexte de ſeruice, auec aſſeurance que</l>
        <l>
          <lb/>la prorection de leurs Majeſtez, qu’il fẽra ſortir</l>
        <l>
          <lb/>de Paris quand il luy plaira, ne manquera iamais;</l>
        <l>
          <lb/>Il me ſemble que pour en venir à l’execution de</l>
        <l>
          <lb/>cét Arreſt, tant eſperé de la juſtice du Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>ſi toutesfois les intrigues des mauuais Iuges ne</l>
        <l>
          <lb/>preualent point; le peu qui reſte de repos dans</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat ſouffrira bien-pluſtoſt des conuulſions &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des trancheé́es, qui feront peut-eſtre la derniere</l>
        <l>
          <lb/>cataſtrophe de ſes deſaſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Le ’deſſein que i’ay de raiſonner encore la deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus ne me permet pas de m’engager plus auant, il</l>
        <l>
          <lb/>me ſuffit de conclure de ces antecedans qu’apres</l>
        <l>
          <lb/>le choix du Havre de Grace pour la detention de</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes, Mazarin ne trouuoit point</l>
        <l>
          <lb/>de moyen plus aſſeureé́ pour ſe defaire de leurs per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes; &amp; qu’il eſt probable que leur eſlargiſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment eſt maintenant impoſſible auant la majori¬</l>
        <l>
          <lb/>té, à moins que le Ciel s’intereſſant dans les be¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoins de la Monarchie, par vn coup particulier de</l>
        <l>
          <lb/>la Prouidence, ne ſeconde les iuſtes paſſions de</l>
        <l>
          <lb/>tous les bons Subjets de l’Eſtat, pour procurer la</l>
        <l>
          <lb/>liberté de ceux qui l’ont touſiours fait triom¬</l>
        <l>
          <lb/> pher de ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>4-¬..</l>
        <l>
          <lb/>DISCOVRS SVR LE OIAGE D</l>
        <l>
          <lb/>r ¬</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin en Champagne, ſans la compagnie</l>
        <l>
          <lb/>du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>E voyage a bien exercé les eſprits du temps</l>
        <l>
          <lb/>mais principalement les Curieux de ſç̧auoir,</l>
        <l>
          <lb/>les motifs qui l’ont pû arracher de la Compagnie</l>
        <l>
          <lb/>de leurs Majeſtez, loing deſquelles ſa ſubſiſtane</l>
        <l>
          <lb/>ſembloit impoſſible dans l’idée de ceux qui con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderent aſfez raiſonnablement qu’vn fauory qui</l>
        <l>
          <lb/>s’eſloigne de la preſence de ceux qui le protegent,</l>
        <l>
          <lb/>pendant que tout le monde tache de le faire dé¬</l>
        <l>
          <lb/>choir de ſa faueur, doir neceſſairement auoir des</l>
        <l>
          <lb/>raiſons qui iuſtifient la eurioſité de ceux qui ſe</l>
        <l>
          <lb/> mettent en peine des les ſç̧auoir.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques hardis ont auancé que c’eſtoit par</l>
        <l>
          <lb/>rodomontade que le Mazarin auoit entrepris ce</l>
        <l>
          <lb/>voyage ſans la compagnie du Roy, afin de faire</l>
        <l>
          <lb/>voir par là, qu’il défioit tous ſes ennemis de le fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re cheoir du faiſte du gouuernement; &amp; qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>s’y ſouſtenoit pas tant par la faueur de leurs Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſtez, que par les addreſſes de ſa conduitte, ou par</l>
        <l>
          <lb/>les vigoureuſes reſiſtances de ſon courage: cette</l>
        <l>
          <lb/>opinion eſt belle dans l’idee deſes Autheurs, mais</l>
        <l>
          <lb/>les Politiques la tiennent impertinente; les ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez, ridicules; les moins oculez extrauagante.</l>
        <l>
          <lb/>Il en eſt beaucoup d’autres qui penſent que</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin ne s’eſt reſolu aà̀ cet eſloignement qu’en</l>
        <l>
          <lb/>veuë</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>veue de l’indiſpoſiion de la Reyne, don m¬</l>
        <l>
          <lb/>ladie ne pouuoit rengreger ſans tende ſa lorte</l>
        <l>
          <lb/>bDeaucoup d’angereuſe, atendu que ne ſubſſtant</l>
        <l>
          <lb/>que par la ſeule laueur, il auois raiſon de d ſeſp;</l>
        <l>
          <lb/>er de ſaſeureté, tandis que celle qui le mettoit à</l>
        <l>
          <lb/>l’abry de toure ſorte de dangers, eltot dans l’n¬</l>
        <l>
          <lb/>ecertitude de ſa conualeſſence, Cetteopinion n’eut</l>
        <l>
          <lb/>pas eſte mal fondée, ſi le mal-heur cult voulu que</l>
        <l>
          <lb/>lindiſpoſition de la Reine euſt eſté d’aucune dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereuſe conſequence: mais le contraire an</l>
        <l>
          <lb/>touſiours eſté iugé par ceux qui le pouuoient, ie</l>
        <l>
          <lb/>penſe que ceux qui en emprunrent le moiſ de</l>
        <l>
          <lb/>lP’éloignement du Mazarin ne ſont fondez que</l>
        <l>
          <lb/>dans la fauſſe, quoy que non impertinente idée de</l>
        <l>
          <lb/>leur creance.¬</l>
        <l>
          <lb/>Le bruit commun a eſté qu’il n’auoit de deſſeiu</l>
        <l>
          <lb/>d’entreprendre ce voyage, que pour aller repren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre Rhetel ſur nos ennemis: Mais pluſieurs rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ons me conuainquent que ce n’eſtoit pas lſa pre¬</l>
        <l>
          <lb/>miere intention, tant parce qu’il eſt de la plus or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaire prudence d’vn Chef, de n’euanter point</l>
        <l>
          <lb/>ſes deſſeins auant leur entrepriſe; de n’entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre point les ſieges des places ou l’ennemy s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>fortifí à loiſir, pendant l’hyuer que parce que</l>
        <l>
          <lb/>tout le monde voit aſſez qu’outre la neceſſité que</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin auoit de ſe tenir aupres de leurs Majeſtez</l>
        <l>
          <lb/>dans la conjoncture des bröilleries du temps, il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit de la bienſceance &amp; de la politeſſe d’vn pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier Miniſtre d’Eſtat, de neſe porter point pour</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>a-g-rteea¬-e-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>prehier Chef dans le ſiege d’vne place qui ne ſçau¬</l>
        <l>
          <lb/>roit amuſer vn de plus petits Generaux deuant ſes</l>
        <l>
          <lb/>murailles pendaut vn mois, ſans le perdre de re¬</l>
        <l>
          <lb/>putarion. Ainſi ie conjecture que le deſſein n’a</l>
        <l>
          <lb/>eſté que le pretexte du veritable, dont ie pretends</l>
        <l>
          <lb/>faire la recherche.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui luy ont donné́ pour morif de ce voya¬</l>
        <l>
          <lb/>ge le deſſein d’aller trairer auec le’Duc Charles,</l>
        <l>
          <lb/>n’ont pas iugé mal à propos, attendu qu’il ne faue</l>
        <l>
          <lb/>point douter que Mazarin ne fuſt rauy de luy</l>
        <l>
          <lb/>rendre la Lorraine, auec la reuanche de quelques</l>
        <l>
          <lb/>nillions ,tant pour ſe faire ſeconder par ce Prince</l>
        <l>
          <lb/>eſtranger, dans l’intention qu’il a de s’aſſeurer de</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes que pour ſe ſeruir de l’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent qu’il en retireroit, afin de fournir aux deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>penſes de la guerre, &amp; n’eſtre plus obligé de ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendre complaiſant aux Pariſiens, pour en pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir retirer les contributions ordinaires. Mais le</l>
        <l>
          <lb/>mal-heur a voulu pour luy que l’Archiduc ayant</l>
        <l>
          <lb/>eu le vent du deſſein que le Duc Charlesauoit de</l>
        <l>
          <lb/>traiter auec la France, la fait arreſter priſonnier à</l>
        <l>
          <lb/>Bruxelles, du moins ſi le bruict qui en eſt aſſez</l>
        <l>
          <lb/>cſtant ne ious mpoſe point. Aiiſi Mazarin n’a</l>
        <l>
          <lb/>qu’arengaighier, s’il n’auoit pemedité́ d’aurtes</l>
        <l>
          <lb/>11 </l>
        <l>
          <lb/>coups.</l>
        <l>
          <lb/> Ie ne deſaprouue pas la reflexion de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ſoubçonnent auec quelque ſorte de probabiliteé,</l>
        <l>
          <lb/> queMà zarn n’eſt party pour- la Chanpage qu’en</l>
        <l>
          <lb/>intention de faire ioindre le Mareſchal de Turen¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>ne pour la concluſion de quelque traité qu’il me¬</l>
        <l>
          <lb/>dite de faire auec luy &amp; le Duc de Bouillon ſon</l>
        <l>
          <lb/>frere, ſur la creance qu’ils ont que ce dernier n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>yant rien remué́ depuis le ſiege de Bordeaux, ou</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtant du moins maintenu dans vne grande in¬</l>
        <l>
          <lb/>difference pour la querelle de Meſſieurs les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, apres vne grande chaleur, ſera peut-eſtre pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir eatendu à quelque accommodement auec</l>
        <l>
          <lb/>le Maarin, à condition qu’il y puiſſe faire con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenrir le Mareſchal de Turenne, ſans lequel il ne</l>
        <l>
          <lb/>luy ſeroit pas honorable de traiter auec le plus</l>
        <l>
          <lb/>mortel de ſes ennemys: ainſi ie croy que les plus</l>
        <l>
          <lb/>fortes batteries de l’artillerie de Mazarin ſeront</l>
        <l>
          <lb/>toutes dorées pour triompher auec plus d’́clat,</l>
        <l>
          <lb/>ſi la vigueur de ce redoutable Mareſchal ne ſe re¬</l>
        <l>
          <lb/>tranche dans les reflexions d’vne vertu plus heroi¬</l>
        <l>
          <lb/>que, pour ne ſe laiſſer point amolir par les alle¬</l>
        <l>
          <lb/>chemens non moins trompeurs que honteux, des</l>
        <l>
          <lb/>promeſſes de Mazarin. Ce ſentiment n’eſt pastout</l>
        <l>
          <lb/>fait éloigné du ſens commun, ie me rapporte</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins de ſa verité au iugement des plus Po¬</l>
        <l>
          <lb/>litiques.</l>
        <l>
          <lb/> Cependant ie panche plus du coſté de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>le font ſortir de Paris par le ſeul motif des preſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>timlens des aſſembleées qui ſe deuoient faite en Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement, pour reſoudre enfin quelque choſeſurla</l>
        <l>
          <lb/>tres iuſte Requeſte de Madame la Princeſſe; &amp; </l>
        <l>
          <lb/>de fait il eſt aſſez probable que ce Miniſtre a pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ueu qu’il leroit pour irriter les elprits, s’il ne ſe re¬</l>
        <l>
          <lb/>gee</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬..¬.¬¬..</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>riroir auant le bruict de ces aſſemblées; &amp; qu’il fa¬</l>
        <l>
          <lb/>loit vn peu laiſſer euaporer cette ardeur, ſans la</l>
        <l>
          <lb/>nourrir par la’preſence de ſa perſonne, auec aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>ranee que le temps la rallentiroit; &amp; qu’il n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>point de plus infaillible moyen de la faire éclater</l>
        <l>
          <lb/>fans effet, que de rompre les efforts de ſa premiere</l>
        <l>
          <lb/>vigueur par ſon ſeul éloignement, recommen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant cependant à tous ceux de ſon party de con¬</l>
        <l>
          <lb/>tribuer leur poſſible pour en faire auorter tous les.</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins contre ſa perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy qu’il en ſoit, de tous ces motifs prece¬</l>
        <l>
          <lb/>dents, quine peuuent eſtre que tres pernieeux à</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat; ie iuge neantmoins que nous n’auons</l>
        <l>
          <lb/>point encore touché le veritable, &amp; que la Poli¬</l>
        <l>
          <lb/>tique de Mazarin a viſé plus auant pour ſe mettre</l>
        <l>
          <lb/>plus aſſeurément à l’abry de l’incertitude de l’élar¬</l>
        <l>
          <lb/>giſſement de Meſſieurs les Princes: En effet ie</l>
        <l>
          <lb/>penſe qu’ayant iugé ſa fortune dans ſa derniere</l>
        <l>
          <lb/>cryſe, pat la conualeſcence de la Fronde; par la</l>
        <l>
          <lb/>genereuſe reſolution que les Dus de Beaufort,</l>
        <l>
          <lb/>de Nemours &amp; le Coadjuteur &amp; quelque grand</l>
        <l>
          <lb/>party de tout le plus beau choix de la Nobleſſe,</l>
        <l>
          <lb/>reſmoignent pour la querelle des Princes; &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>les aſſeurances que ſes emiſſaires luy donnoient,¬</l>
        <l>
          <lb/>des aſſembleées du Parlement pour écouter la Re¬</l>
        <l>
          <lb/>queſte de Madame la Princeſſe de Condé; il acrû</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faloit y pouruoir par vn dernier remede, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il falloit s’oppoſer à quel prix que ce fuſt à l’é¬</l>
        <l>
          <lb/>largiſſement de Meſſieurs les Princes, qui ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>uoit iamais manquer d’eſtre ſuiuy de ſaperte in¬</l>
        <l>
          <lb/>faillible. Cela ne ſe pouuoit à moins qu’il ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendiſt maiſtre de la Campagne, en prenant poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeſſion du tiltre de General d’Armée, &amp; qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe rendiſt auſſi redoutable pour les forces qu’il au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit à ſa deuotion, que pour la haute faueur qu’il</l>
        <l>
          <lb/>poſſedoit aupres de leurs Majeſtez.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy la Politique ne luy permettant</l>
        <l>
          <lb/>pas de faire éclater ce deſſein, il a prerexté celuy</l>
        <l>
          <lb/>de reprendre Rhetel, ou d’entreprendre quelque.</l>
        <l>
          <lb/>autre coup de partie pour la France, quoy qu’en</l>
        <l>
          <lb/>effet il n’en ait iamais eu d’autre, que de ſe rendre</l>
        <l>
          <lb/>maiſtre d’vne Armée, &amp; d’auoir tous les Chefs</l>
        <l>
          <lb/>a la deuotion, afin de ietter par meſme moyen</l>
        <l>
          <lb/>l’eſpouuante dans l’eſprit de tous les paſſionnez</l>
        <l>
          <lb/>pour la liberté des Princes, ou d’auoir du moins</l>
        <l>
          <lb/>occaſion de couler les reſtes de la minorité, en</l>
        <l>
          <lb/>pretextant la neceſſité qu’il auroit de conduire</l>
        <l>
          <lb/>l’Armeée pour reprendre tous les auantages que</l>
        <l>
          <lb/>nos ennemys ont gagnez pendant nos derniers</l>
        <l>
          <lb/>troubles. Cependant ſes intrigues luy feront bien</l>
        <l>
          <lb/>naiſtre quelque fauorable occaſion, ou quelque</l>
        <l>
          <lb/>plauſible ſuiet de faire ſortir au pluſtoſt ſa Maije¬</l>
        <l>
          <lb/>ſlé de Paris, ſous couleur que les neceſſitez de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtar ne luy permettront pas d’y ſejourner plus</l>
        <l>
          <lb/>long-tempss ce qui luy ſera d’autant plus facile,</l>
        <l>
          <lb/>que plus il y trouuerra de diſpoſition dans l’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>de la Regente, laquelle commançant deſia à s’en¬</l>
        <l>
          <lb/>nuyer des menaſſes de tant d’aſſemblées, n’att end.</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>536</l>
        <l>
          <lb/>plus que l’occaſion de pouuoir faire ſortir le Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ſe mettre en eſtat de ne viure plus dans l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/> prehenſion des efforts qu’on peut faire pour l’élar¬</l>
        <l>
          <lb/> giſſement des Princes, juſqu’à laſmaionté.</l>
        <l>
          <lb/> Ie ne veux point me contenter d’auoir efleuré</l>
        <l>
          <lb/> ce raiſonnement: c’eſt pourquoy ie demande à̀</l>
        <l>
          <lb/> ceux qui pourront reuoquer en doure ſa ſolidite,</l>
        <l>
          <lb/>quels pourront eſtre lesſuiers de la crainte de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin, lorſ que ſe conſiderant General de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>plus belle, ou pluſtoſt de noſtreſeule Armée; Ne</l>
        <l>
          <lb/>viuant plus dans l’apprehenſion de l’élargiſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des Princes, à raiſon de la fortereſſe du lieu</l>
        <l>
          <lb/>de leur detention, &amp; ſe tenant aſſeuré de la faueur</l>
        <l>
          <lb/>de la Regente, qui ne manquera iamais de l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>puyer de ſon authorité; il ne verra plus d’obſta¬</l>
        <l>
          <lb/>cle qui puiſſe s’opoſer au deſſein qu’il a de reſeruer</l>
        <l>
          <lb/>leur élargiſſement à la diſpoſition d’vn Roy ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeur, que ſa fauenr tyrannique luy laiſſera cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant preocuper de mille fauſſes id́es, à̀ raiſon</l>
        <l>
          <lb/>deſquelles ce ieune Monarque ſe ſentira obligé</l>
        <l>
          <lb/>de preſſer plus rudement le joug ſur les teſtes he¬</l>
        <l>
          <lb/> roiques de ces illuſtres innocens.</l>
        <l>
          <lb/> En efet, n’eſt-il pas vray- ſemblable que ſe tenant</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré des complaiſances que les Armées aurõt</l>
        <l>
          <lb/>pour toutes ſes volontez, par le tiltre de General</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en prend auiourd’huy, &amp; par le moyen des</l>
        <l>
          <lb/>grandes recompenſes qu’il peut faire eſperer à</l>
        <l>
          <lb/> tous les Chefs qui le ſeconderont; &amp; ne doutant</l>
        <l>
          <lb/>nullement que la faueur de la Cour, qui n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>..¬¬  -r-, ¬¬¬,¬-¬¬</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>35E</l>
        <l>
          <lb/>moinsanimé́e que luy pour la detefition des PHine</l>
        <l>
          <lb/>ces ne s’opiniaſtre conſtamment à le proteger; Il</l>
        <l>
          <lb/>n’a point grand ſujet d’apprehender les aſſembleé́es</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement, à moirs que cét auguſte Corps ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe porte à des violences &amp; à des extremitez, qu’on</l>
        <l>
          <lb/>ne doit pas facilemenc eſperer d’vne Cour, ou lee</l>
        <l>
          <lb/>creatures du Mazarin ont aſſez d’intrigue pour en</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher les effets, pour en eneruer la vigueur,</l>
        <l>
          <lb/>ou pour en faire tirer l’execution en longueur; ſi</l>
        <l>
          <lb/>routesfois ils n’ont point aſſez de puiſſance pour</l>
        <l>
          <lb/>eninterrompre entierement le progrez.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’importe à Maxarin que le Parlement ſe</l>
        <l>
          <lb/>declare contre luy, qu’il le fulmine, qu’il le con¬</l>
        <l>
          <lb/>damnes pourueu que la faueur de leurs Majeſtez</l>
        <l>
          <lb/>tienne bon pour luy, comme il n’eſt que trop aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeuré; pourueu que les Partiſans d’intereſt ne luy</l>
        <l>
          <lb/>manquent point, comme le nombre en eſt tous¬</l>
        <l>
          <lb/>jours le plus grand; pourueu que les Armées ſoiét</l>
        <l>
          <lb/>à ſa deuotion, comme il eſt à craindre, par le</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir qu’il a de faire eſperer aà̀ leurs Chefs tou¬</l>
        <l>
          <lb/>res les recompenſes de l’Eſtat; &amp; pourueu que le</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur du Havre de Grace ne demorde ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais de l’affection qu’il a deuoüé à ſon ſeruice,</l>
        <l>
          <lb/>cõme les Abbayes qu’il a données depuis peu à ſes</l>
        <l>
          <lb/>enfans, &amp; les autres eſperences qu’il peut luy faire</l>
        <l>
          <lb/>pretẽdre, nous font tropaſſeurement aprehender.</l>
        <l>
          <lb/>LeParlement (ſupoſé qu’il vienne à prononcer</l>
        <l>
          <lb/>en faueur de l’innocence des Princes)ſe portera-il</l>
        <l>
          <lb/>juſqu’au point de choquer les Puiſſances ſouuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ 5.</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>es, &amp; d’arrachet de leurs mains maſgr ler Iee</l>
        <l>
          <lb/>timens contraires, l’execution de ſes Arreſts? que</l>
        <l>
          <lb/>les Sages le deuinent: mettra-t’il des Armées en</l>
        <l>
          <lb/>eampagne, ou pour aller forcer le Havre, ou pour</l>
        <l>
          <lb/>aller égorger Mazarin à la teſte de ſes trouppes ?</l>
        <l>
          <lb/>i’en laiſſe le iugement aux Politiques: Allumera¬¬</l>
        <l>
          <lb/>e’il le feu de la diuiſion dans l’Eſtat pour faire pe¬</l>
        <l>
          <lb/>rir cétennemy commun, par la conſpiration gene¬</l>
        <l>
          <lb/> rale de toute la Monarchie? il eſt à croire que non.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt doncà̀ craindre que les huict mois qui re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtent juſqu’à la maiorité, s’écouleront inſenſible¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pendant qu’on trairtera conſtamment de</l>
        <l>
          <lb/>l’élargiſſement des Princesy que nos Cours Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraines ne pouuantples agir que par ſuplicarions.</l>
        <l>
          <lb/>enuers leurs Majeſtez, ſeront continuellement a¬</l>
        <l>
          <lb/>nauſées de mille remiſes; &amp; que Mazarin, à mon.</l>
        <l>
          <lb/>iuge ment, a trouuéle moyen de ſe traiſner juſqu’à</l>
        <l>
          <lb/>la maioiité́ ſans crainte de cette déliurance tant re¬</l>
        <l>
          <lb/>doutée pour luy, de Meſſieurs les Princes; non</l>
        <l>
          <lb/>moins en s’en aſſeurant dans le Havre de Grace,</l>
        <l>
          <lb/>que principalement en allant mettre à ſa deuotion</l>
        <l>
          <lb/>tous les principaux Chefs de nos Armées, ſoubs</l>
        <l>
          <lb/>l’apparent pretexte de s’en vouloir leruir, pour re¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre les places que nostroubles paſſez ont laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé́ conqueſter aà̀ nos ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>E IN</l>
        <pb n="41"/>
        <pb n="42"/>
        <pb n="43"/>
        <pb n="44"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
