<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1394_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Fils (le) de l’impudique et le perfide voluptueux.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14850"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le fils de l'impudique ; et le perfide voluptueux.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48878</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48878"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12938</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>P</l>
        <l>
          <lb/> 94</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LEFILS</l>
        <l>
          <lb/>LIMPVDIOVE</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>VOLVPTVEVX.</l>
        <l>
          <lb/>a8</l>
        <l>
          <lb/>’iei¬</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eéatés aea eé 3</l>
        <l>
          <lb/>   T r .</l>
        <l>
          <lb/> E T T</l>
        <l>
          <lb/>LE FILS DE L’I MPVDIQVIE</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/>      7 1 7  7 </l>
        <l>
          <lb/>LE I’LFI LE VLVIVE VA..</l>
        <l>
          <lb/>g A Sicile que l’on ſcç̧ait eſtre ſuiette au Roy</l>
        <l>
          <lb/> d’Eſpagne, lieu d’abomination;, la ſentine,</l>
        <l>
          <lb/>3 &amp; le recepracle des mauuaiſes qualltez des au¬</l>
        <l>
          <lb/> tres Nations, le repaire &amp; la retraitre de tous</l>
        <l>
          <lb/>les ooleurs de l’Vniuers, l’azile &amp; le refuge derous les ſco¬</l>
        <l>
          <lb/>lerats, le cloaque d’infamie, la terre maudite de DBieu, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>gens dbien, a iuſques icy eſteé ſupportable, &amp; te ſeroit en¬</l>
        <l>
          <lb/>core, ſi elle retenoit enclos dans ſon ſein le Monſtre, ou plû¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt le Vipere, qu’elle a produict.</l>
        <l>
          <lb/>Quand tous les François voudroient par la foce de</l>
        <l>
          <lb/>laur vertu ordinaire, eſtouffer leurs iuſtes indignations</l>
        <l>
          <lb/>conre ce perfide Mazarin: Cette Prouince, quoy que</l>
        <l>
          <lb/>remplie d’impieté́, ne pourroit ſe retenir de lancer ſur ſa</l>
        <l>
          <lb/>maudite production, les foudres de ſa vengeance, &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>doute l’auroit-elle deſia fait, ſi ce traitre à ſon Roy, &amp; à ſa</l>
        <l>
          <lb/>Patrie, ne s’eſtoit refugié dans ce Royaume, lequel des ſon</l>
        <l>
          <lb/>premier abord a eſté tellemenpt infe cté deſon venin, qu’il a.</l>
        <l>
          <lb/>commencé à perdre ſa ſplendeur, &amp; enfin par ſucceſſion</l>
        <l>
          <lb/>detemps l’a reduiet dans vne ſi grande extremiré, que de</l>
        <l>
          <lb/>memoire d’homme il ne s’eſt iamais rien veu de ſemblable.</l>
        <l>
          <lb/> Toute la Nature témoigne des regres ſe ſenſibles, d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir donneé iour à vn ſi malheureuy homesilſemble?</l>
        <l>
          <lb/>la voir qu’elle vueile piendre len armes pour le detuire,</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>cuoſe ſ certaines quil neſeroit pas beaucoup diſnicile de re</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre la verie de cey, &amp; emarquer par les rnpeſdes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; orages qu le a enieées, qu’elependparra laſfliuipn</l>
        <l>
          <lb/>dela enme, &amp; queleconet auee ele au caſuinmenrul</l>
        <l>
          <lb/>ce Voleur, dont l’origine &amp; lave ſont egallemét méchan¬</l>
        <l>
          <lb/>e ei e oeneieueene ere lſ ei ne nnuei</l>
        <l>
          <lb/>ſa miſericorde ne le couche, que ſa fin ſera lemblable</l>
        <l>
          <lb/>e iniouie a puni niaiſanes dans vn pet vilie delia</l>
        <l>
          <lb/>Seile quelques vns pou colorer lnverue &amp; nee pasie</l>
        <l>
          <lb/>re paſſer pour ce qu’it eft,aiſſeurent, mais ſansauan fonde¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, que ſon pere eſtoit matchãd, &amp; que n’ayant pas reuſi</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon trafie, il fut oblige de faire banqueroute. D’autrt</l>
        <l>
          <lb/>mieux inſtuis dſett, queſon pere, qui auoit pris naiſſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ce d’vn Itf;  rendie chteſtien, &amp; que dans le commen¬</l>
        <l>
          <lb/>cement de ſa conuerſio, il fit en ſorte de ſe captiuer la bien¬</l>
        <l>
          <lb/>ueillance du peuple, afin d’oſter la mauuaiſe opinion qu’on</l>
        <l>
          <lb/>auoit qu’il iudaiſoit. D’aſſeurer qu’il fut marchand, c’eft</l>
        <l>
          <lb/>ce que lon ne peut pouir deux raiſons: Laipremiere qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit fort pauure, &amp; partant incapable du moins; d’exercet</l>
        <l>
          <lb/>vn trafie honorable La ſeconde, qui eſt la plus probable,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il ue fait Cureé de fſon village, en laquelle charge il</l>
        <l>
          <lb/>véeutxſſez longet’émps auec vn infahme, qu’il gardoit ſoubs</l>
        <l>
          <lb/>pretexte que c’eſtoit ſa ſeruante,-de laquelle ſ’eut deux e¬</l>
        <l>
          <lb/>fans,lont l’vn eſtoit fol &amp; idior, &amp; l’autre remply de maſice</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’aftucé, que l’om appella Iulles Maaih</l>
        <l>
          <lb/> Desſonas age il donnaees it ques de eeqſſeroit</l>
        <l>
          <lb/>vn iour, &amp; ceux qui le connoiſſenit aſſeurent qu’il aeſté nẽ</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs vne planotte ſi maauaiſe, qu’l n’y a point d’homnme</l>
        <l>
          <lb/>dans l monde pour mechantqu’l puiſſe eſtre, ſur Fequel</l>
        <l>
          <lb/>les atresaym t oué deſi ladieeinfſencee;ſqes-</l>
        <l>
          <lb/>meſme qulsontcreu qaetette terfe imgtaite &amp; frtſle en</l>
        <l>
          <lb/>¬  ,,, ,¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>gens de bien auoit faitivn ffortſür ſoy pour ſe panrgen, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ayant ramaſſé toutes ſes mauuaiſes qualitoz &amp; humeus,</l>
        <l>
          <lb/>elle en auoit fait vn preſſis, ou vnabregé en la perſonne</l>
        <l>
          <lb/>dudit Ilulles Mazarin, lequel ayant acquis vn peu d’âge,</l>
        <l>
          <lb/>n’ayant qu’vn tres- méchant habir, deroba tout tce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>peut à ſon pere, &amp; s’enfuit ſans rian dire. Aprés eſtre arriué́ à</l>
        <l>
          <lb/>Rome aux dépens de monſieur le Curé: tout gueux &amp; mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerable, il commença à étaler ſa marchandlſe, &amp; ſe ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>de ſes fineſſes pleines de malices; &amp; pour gaigner le cœur</l>
        <l>
          <lb/>de quelques perſonnes brutales, il n’eût point de honte de</l>
        <l>
          <lb/>ſe produire &amp; d’exercer le plus infame &amp; laâ̂che commerce,</l>
        <l>
          <lb/>que pour ne pas offenſer les oreilles des gens de bien, il eſt</l>
        <l>
          <lb/>plus aà propos de taire, que de dire. Il fut quelquetermps la¬</l>
        <l>
          <lb/>quais, &amp; depuis eſtant valet de chambre, il ſe fi paſſer pour</l>
        <l>
          <lb/> gentilhomme; ce fut en ce temps qu’il donna lieu à̀ ſes pil¬</l>
        <l>
          <lb/>leries, leſquelles depuis il n’a iamais ſç̧eu borner. S’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>ainſi accommodé aux dépens d’autruy, &amp; parl’exercice or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaire de ſon infamie, il s’acquit l’affetion d’vn eminent</l>
        <l>
          <lb/>perſonnage, de l’authorité́ duquel eſtãt appuyé, il n’y a vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ce dans leuel il ne ſe ſoit plongé, ſans crainte de l’ire de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, &amp; de la punition qu’il meritoir.</l>
        <l>
          <lb/>Ayant reconnu que l’Italie n’eſtoit pas ſuffiſante, non</l>
        <l>
          <lb/>plus que l’Eſpagne, pour fournir à ſes voleries, il ſe reſolut</l>
        <l>
          <lb/>de quelque façon que ce peut-eſtre, de trouuet les moyens</l>
        <l>
          <lb/>de venir en France, qu’il ſçauoit eſtre tres-riche &amp; abou¬</l>
        <l>
          <lb/>dante en toutes choſes, aà̀ quoy en effect il a reüſli, mais par</l>
        <l>
          <lb/>des voyes ſi perniciouſes, &amp; pleines de perfidie, qu’ellesfont</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre d’elles meſmes la lâcheté &amp; la malice de leur au¬</l>
        <l>
          <lb/>theur, ayant ſur leur frontiſpice la plus inſigne trahiſon qui</l>
        <l>
          <lb/>ait iamais eſté commiſe. Tout le mande ſçait qu’ayant</l>
        <l>
          <lb/>eſté enuoyé à azal, au lieu d’auoi agy fidelemeu en</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>fefoar’bomuad iirrmdn lehemeaeſon oy, ſn l</l>
        <l>
          <lb/>Miſte&amp;a Paſripaequaihuy dana enrree aupra de do l</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le carodinal de lifieliu, ala memoite duquella ea</l>
        <l>
          <lb/>ceeſt rodeuable; lequel quoy quo tres-grand Geni, comit </l>
        <l>
          <lb/>pourameneoneoontre vne lourde faue eone la marm¬</l>
        <l>
          <lb/>generale, qui veutque l’on ſeſeruod la trahiſon, mais non</l>
        <l>
          <lb/>lanais du traitre, permertant que ce loupafſaḿ, &amp; cupide</l>
        <l>
          <lb/>dousrieheſſes, mit le pued das lai Franee, ou eſtane il n aiſle¬ </l>
        <l>
          <lb/>d’adreſſe par le moyje de ſes fourberie ordinaires qu’ileo</l>
        <l>
          <lb/>ooit malueiouſemonolapparence de pete, de ſe conſue¬ </l>
        <l>
          <lb/>aupres de luy, a tel point que ledir ſieur Cardinal de Riche¬ </l>
        <l>
          <lb/>lieu a proeure parſeas ſoins &amp; pourſuttes, que cet homme </l>
        <l>
          <lb/>do reant aiueſte leué a la prineipauté teleſiaſtique;s</l>
        <l>
          <lb/>u’il ne peut obtenir ſans grande diſulté, irendu quee</l>
        <l>
          <lb/>Peruets eltoit connu dans l’Italie, mais particulierementà</l>
        <l>
          <lb/>ome,pour le plus lâche &amp; polron de tous les hommes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>queſauey auoit ſetuy d’vne planche a toutes ſortes de vii</l>
        <l>
          <lb/>c&amp; que la plaſpatt de la ieuneſfe n’auoit eſté corrompué</l>
        <l>
          <lb/>que par ſa maudit pratique. Neantmoins le Pape defunct,</l>
        <l>
          <lb/>quiamoit grandement la France, ne peût refuſerlesprieres</l>
        <l>
          <lb/>dufeu Cardinal de chlieu, pour deux raiſons; la preroo¬1</l>
        <l>
          <lb/>Ie-pourdonnier des patques déſon amitié àce Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>ar en cela il eſt ertnin qu’l ſe faiſoit vne grandeviolene</l>
        <l>
          <lb/>a fa conderation; la ſeconde, qu’il creût que peuteſte e</l>
        <l>
          <lb/>adeureox changeroit de vie, quand il le vetoit leud dasl</l>
        <l>
          <lb/>vne ſihautedignit́: Mais helas! tout le coutalre eſt ¬</l>
        <l>
          <lb/>riué, car àyant oublié ce qu’il eſtoit parle luſtre deſapouir¬</l>
        <l>
          <lb/>peil a creu qu’impunément il luy eſtoit permis de com¬</l>
        <l>
          <lb/>Ietere toutes ſortes d’ecez &amp; de ſatriloges, meſie iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à vedre des Benefices.!</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>Loycres- Chfeſtien LouyXIIl. eſtant mort; &amp; l’e-n</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1t</l>
        <l>
          <lb/>t 1</l>
        <l>
          <lb/>97</l>
        <l>
          <lb/>minenciffime Catdinal de Richelleu, il eſtima qu’il yd¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit auoir perſonne qui ne fléchiſt ſoubs ſa loy ryrannique,</l>
        <l>
          <lb/>pour laquelle eſtablir il fe couurit de la peau de brebis, afin</l>
        <l>
          <lb/>de gaigner l’affectiodola Reyne, &amp; des Princes; ce qui luy</l>
        <l>
          <lb/>ſuecedaſibien, qu’en peu de temps il s’acquit vntel empire</l>
        <l>
          <lb/>’authorité, qu’il ne ſe trouuoit perſonne-meſme d’entre</l>
        <l>
          <lb/>les principaux du Royaume, qui euſt osé entreprendre de</l>
        <l>
          <lb/>S’oppoſer à cetorrent d’iniquité: C’eſt pour lors qu’ayant</l>
        <l>
          <lb/>leué le maſque, il fit connoiſtre à vn chacun, que cette peau</l>
        <l>
          <lb/>de bebis, dot il eſtoit reuêtu, ne couuroit autre choſe qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>lyon enragé, lequel ſe ſeruant de Miniſtres à ſa poſte, a eu</l>
        <l>
          <lb/>l’effronterie de s’attaquer au Sang Royal, expofant les vns</l>
        <l>
          <lb/>à des dangers manifeſtes, &amp; empriſonnant les autres fur des</l>
        <l>
          <lb/>faue pretextes, pourauoir lieu de pillerà droit &amp; à gauche,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ainſi venir aà̀ bout de ſes execrables deſſeins, deſquels il a</l>
        <l>
          <lb/>eu vn tel fuccez, qu’il a reduit la France dns vn eſtat ſi mi¬</l>
        <l>
          <lb/>-ſerable par ſes maximes Siciliennes, qu’aulleu de tfiompher</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes Victoires, elle eſt obligée de gemir ſous ſes propres</l>
        <l>
          <lb/>ruines qui l’accablent par la violence de cét Ennemy qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>a au dedans de ſoy. Mais il y a de l’appatrence qu’elle ſe</l>
        <l>
          <lb/>purgera de ce venin hon ſeulemẽt en laperſonne de e per¬</l>
        <l>
          <lb/>fide, mais encore de celle de tous ſes Snuppiô̂ts, leſquels oht</l>
        <l>
          <lb/>creu, auſſi bien que luy, qu’ils auoient permiſlion de voler;</l>
        <l>
          <lb/>piller, &amp; ruiner, ſans que perſonneleur ocàt demander vne</l>
        <l>
          <lb/>reditior decompte:en quoy ils ſe ſont dbuſez, car’Dieu</l>
        <l>
          <lb/>qreſt luſte,  voulu que ceux qui repreſenten? ſà Majeteé</l>
        <l>
          <lb/>dioine ſur la terre ſe ſeruiſſent du pouuoir qu’il leur a doné,</l>
        <l>
          <lb/>pour empêcher que l’Authorite Royale ne fût dauantage</l>
        <l>
          <lb/>foulée aux pieds par ces miniſtres de Saran, &amp; les oblger de</l>
        <l>
          <lb/>reuenir à eux, &amp; à la raiſon. Mais tant s’en faut que ces</l>
        <l>
          <lb/>Dieux ſur la terre ayent operé à la conuerſion de ce mal¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>heureur, au contraire, il a changé la medecine fi poiſon,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par ſes factions tres-dan gereuſes, a mis toutes choſes das</l>
        <l>
          <lb/>vne combuſtion &amp; deſordre ſi grand, que pour y apporter</l>
        <l>
          <lb/>remede, cét Auguſte Senat, dont il à tant de fois éprouué la</l>
        <l>
          <lb/>miſericorde, eſt obligé d’y proceder dans les voyes dela</l>
        <l>
          <lb/>plus rigoureuſe Iuſtice, &amp; d’y apporter le fer &amp; le feu, at¬</l>
        <l>
          <lb/>tédu qu’aux maux extrêmes il y faut des remedes extremes.</l>
        <l>
          <lb/> La France iugera quel doit eſtre ee perſonnage, ſielle</l>
        <l>
          <lb/>fait reflexion ſur Ie lieu de ſa naiſſance, eſtant certain que</l>
        <l>
          <lb/>pour faire voir qu’vn hõme eſt méchant iuſques dans l’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>cez, il ſuffit de dire qu’il eſt Sicilien: Et en effet, qui a ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais rien veu d’egal, il a trahy ſon pere, ſon Roy, ſa Patrie,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tous ceux qui luy ont fait du bien: Et enfin choſe horri¬</l>
        <l>
          <lb/>ble il a trahy la France à qui il doit tout ce qu’il eſt; meſme</l>
        <l>
          <lb/>il a eu le front de tromper la Royne ſous vne apparence de</l>
        <l>
          <lb/>vertu. Mais Dieu qui regarde touſiours ce Royaume d’vn</l>
        <l>
          <lb/>œil fauorable, n’a pas ſouffert que cét impie ait rteüſſi dans</l>
        <l>
          <lb/>ſes malheureux deſſeins, &amp; permettra ſans doute que ce</l>
        <l>
          <lb/>theatre ſur lequel il a ſacrifieé tant de victimes innocentes ̀</l>
        <l>
          <lb/>ſes brutales paſſions, ſera le lieu où il fera vne fin pleine</l>
        <l>
          <lb/>d’ignominie pour corrépondre à̀ ſa naiſſance, ce qui ſeruira</l>
        <l>
          <lb/>d’vn exemple eternel à la Poſterité. Il n’y a point de per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes verirablement Chreſtiennes qui ne luy doiuent ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>haitrer vne fin de cette ſorte, parce que c’eſt l’vnique moyé</l>
        <l>
          <lb/>d’attirer ſur luy la miſericorde de Dieu, qui l’attend encore</l>
        <l>
          <lb/>aà reſipiſcence, moyenant pourtant qu’il reſtituëà la France</l>
        <l>
          <lb/>rant de millions qu’il luy a enleuez, ſans quoy il ne peut</l>
        <l>
          <lb/>obtenir pardon.</l>
        <l>
          <lb/>Qeeee</l>
        <l>
          <lb/> ſfs</l>
        <l>
          <lb/>Ali</l>
        <l>
          <lb/>-2</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
