<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl2_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">A nos seigneurs de Parlement</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14878"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">A nosseigneurs de Parlement.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49410</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49410"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13333</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Vendôme‎, César de Bourbon‎ (1594-1665 ; duc de‎)</term>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 33</l>
        <l>
          <lb/> ,s oa¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ae.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> ,m,</l>
        <l>
          <lb/>Peeeru9</l>
        <l>
          <lb/>i lea</l>
        <l>
          <lb/>ſſei iaa D-lar¬ 20</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>A Nollegneus</l>
        <l>
          <lb/>A c  1</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>N Vp’ient humhle mrſar de Vandoſme, Due de</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>’Vandoſnois, ’e ſtanpe &amp; de Penthie ure, eair l er anee,</l>
        <l>
          <lb/> &amp;  ieutenant general pour le Roy, auec tous le droirs &amp;</l>
        <l>
          <lb/>puuoir d’Admiraute en ſes Pays &amp; lounce le Pretage:’t,</l>
        <l>
          <lb/>Françis de Vandoſime Duc de Beaufort, Pair de France, ſils</l>
        <l>
          <lb/>dudit Duc de Vandoſme. Diſans que l’oppteſſion que depuis</l>
        <l>
          <lb/>ylſieurs annees leurs eſonnes &amp; leur mſon ſouffrent ſa ns</l>
        <l>
          <lb/>aueun demerite ny raſon de luſtice, !es contraint apres vn long</l>
        <l>
          <lb/> ſilence de porter leurs plaintes au Parlement qui eſt le ſeul l ge</l>
        <l>
          <lb/>des Pairsdu Royaume, &amp; de luy remonſtrer qu’ayans non ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>leuenr le bon-heur d’eſtre naiz François, mais de plus, l’auan¬</l>
        <l>
          <lb/>tage d’eſtre d’extraction Royale, ils ont en tout temps eſte fer¬</l>
        <l>
          <lb/>mement atrachez au bien &amp; à la gloire de l’Eſtat, &amp; en toutes</l>
        <l>
          <lb/>occaſions, où il leur a eſté libre de ſeruir. Ils n’ont eſpargné ny</l>
        <l>
          <lb/>leur bien propre &amp; particulier, ny le ſang qu’ils tiennent du Roy</l>
        <l>
          <lb/> Henry le Grand pour l’employer au ſeruice des Roys ſes ſucceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurs: Mais tant s’en faut que leurs veritables intentions ayent</l>
        <l>
          <lb/>eſté ſincerement reconnues, qu’au contraire par vn enchaiſne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de malheurs qui les a touſiours alienez, non de la bonne</l>
        <l>
          <lb/> volonté́ des Roys, mais de l’amrcié́ de leurs fauoris, les plus ſin</l>
        <l>
          <lb/> vrsations de leurs vies,&amp; qui meritoient de plus fauorables</l>
        <l>
          <lb/>reconnoiſancs, ſont celles qui ontattire ſur eux &amp; leur mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon les diſgraces dont ils ſont accablez, &amp; donte ils croyoient</l>
        <l>
          <lb/> veoir la fin à leur rerour d’Anglererre, lors que le feu Roy les</l>
        <l>
          <lb/> rappella à ſa Cour: Car alors ſa Majeſté vſant de la clemence &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſa luſtice rémoigna au Due de Vandoſme le deſplaiſir qu’e1¬</l>
        <l>
          <lb/> le auoit de ſes diſgraces, luy demanda la continuarion de ſe;</l>
        <l>
          <lb/>ſeruices en termes obligeans, &amp; recommanda ſoigneuſement</l>
        <l>
          <lb/>à la Reine de s’aſſeurer ſur le aele &amp; la delité eſprouuee de la</l>
        <l>
          <lb/>maiſon de Vendoſme, &amp; dans le jour que ſa Majeſt́ connut</l>
        <l>
          <lb/> eſtre pres de ſon decez, elle confa au Due de bBeaufort la gande</l>
        <l>
          <lb/>des Enfans de France. Cetre dernere faueur eſtoit opabie</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>aeoue r oeee naiſon ſi des ſa oaiſlnere elene ln et</l>
        <l>
          <lb/>r nie e reue u ileae oneue lene n eenere</l>
        <l>
          <lb/>pi ie ſe eoune uniſoon e ſe peou oueaie aunre que e ee</l>
        <l>
          <lb/> ee ede unrereſie ie Due dſe vundaiſone u oun le nee¬</l>
        <l>
          <lb/>nern e ne ene e poerent u ſeoaies de l eun lſneitret</l>
        <l>
          <lb/>onun denui ſne oun l oae l e lene e ſe ln</l>
        <l>
          <lb/>lel ſele euuuiune ilapis pou oioei ls l ſenenren</l>
        <l>
          <lb/>reſelne leo nene iu aeſeuiſue eonois oerne elieſonie ſe</l>
        <l>
          <lb/>lnuiſeune eue er pui ioneee lerenue n lne</l>
        <l>
          <lb/>E puiſlen o ue ie o naun ſne oede leaiſoneis ſir en irie</l>
        <l>
          <lb/>ieu e ueneuroereeonn ener n l eneinioe e</l>
        <l>
          <lb/>oe ſen de e ſie eue i n eineuonie poun en lrſile o ue l</l>
        <l>
          <lb/>one e de lu r esilne nt unr ourou ui oeue n le e et</l>
        <l>
          <lb/>en de eene eue auneiun le qniae e dn eelene</l>
        <l>
          <lb/>lenein ele le e uerenr due lepoiſdnds donaepe e eneis</l>
        <l>
          <lb/>aſ oilenae enenene onreia pe dreaie eſene euoie</l>
        <l>
          <lb/>ne e dere erpe ean ſ aioe, eoeie l noe en ler</l>
        <l>
          <lb/>niſen e eue e nonne du l e ines ou pnonr oſnoe enee</l>
        <l>
          <lb/>n neui ilelele ue ue n peie de ens ininennene et</l>
        <l>
          <lb/>Pue e e iene lunoiſnunee e ſenaie lenſee</l>
        <l>
          <lb/>loeeune e e enne enſeu ue ou e aie ouende leie nueei</l>
        <l>
          <lb/>eiueuoeneon deuilenenei lileene</l>
        <l>
          <lb/>e t einne e eſi eeunianr ae depie pn ſer e</l>
        <l>
          <lb/>PDſ  un ſre e eu il ie eur ldanauoin uſiſues uon d¬</l>
        <l>
          <lb/>e ereenres qei nnais ae nmnonene  de ſ ni iee</l>
        <l>
          <lb/>Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>le lene enene enueoele oi leenue e</l>
        <l>
          <lb/>uiune enuereaeie oe u eie enrnuoaonun eue le ne</l>
        <l>
          <lb/>lene lnrunmenen e e e anreiſesaenun ene</l>
        <l>
          <lb/>a e peren e e neſie oue de lonaeone en lnun neiee</l>
        <l>
          <lb/>e eounoſinuene oeu de en rnuoien e le eiepe</l>
        <l>
          <lb/>le edn e l eien panlnes one ueauſe ene e ſ lſin en pe</l>
        <l>
          <lb/>lnenie nei enue euens u oon iſnen rons eunene</l>
        <l>
          <lb/>e oene iueadl edonruneuoe ie puane oioue oeeni</l>
        <l>
          <lb/>pn l omne e eneen deinſes e en e oee</l>
        <l>
          <lb/>laenuſenin ne eſnrpue ue onus deiu on ue le</l>
        <l>
          <lb/>ae enrnueune ene innei roen e eſeen el lt</l>
        <l>
          <lb/>eile ee lr ene ene e eun un es pus nenel erou aun aiade¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>proeeduares criminmee Ceondant ous la joos onlt</l>
        <l>
          <lb/>teus Dae de vandoſne,  lon publioit qe dan pes ’o</l>
        <l>
          <lb/>onitoit le ſaet de Ce empriſounemeut, &amp; que la Rein</l>
        <l>
          <lb/>neoulaur point dnquiſiuionen rance, pmeeeoe</l>
        <l>
          <lb/>nu. durant ſe ninuiſlerepuecedent quon laiſaſ lanquilee bu</l>
        <l>
          <lb/>les ie ſeos din lespriſon eouoreois daun peu laiue ae</l>
        <l>
          <lb/>Ppatlement. Ces promeſſes &amp;eſperine de bonne S ponme</l>
        <l>
          <lb/>I ſe tia condune queia ouſioumappote le puede vandot</l>
        <l>
          <lb/>ae ut duoſes qu pouuoieut donnerſitn fadionala one le</l>
        <l>
          <lb/>est eneores pun eadt en cele -cy deſelaiureit les founron</l>
        <l>
          <lb/>ae c aeſte,  luy fitreenir pees de luy &amp; ſoigneuſenmen</l>
        <l>
          <lb/>ooderuer lés Centils lhommes &amp; aueres domeſtuquss ant u</l>
        <l>
          <lb/>enpiovea  ſon ſeruiee prtueuies, qus ceu qui ſotnat un</l>
        <l>
          <lb/>Se, leu as,, aen que s ſa laieſte en deſairois quequ’vn </l>
        <l>
          <lb/>le rouaſt pus pelt &amp;e en etat de reſpondre, &amp; que lon t</l>
        <l>
          <lb/>eulileure le dſut de prouues a lieranſian dlere de</l>
        <l>
          <lb/>E, dnueſtues en cee gande ſouſnmion ed ue de</l>
        <l>
          <lb/>Vvndoime attondoit luſfieeenrepos &amp; ſous la foy Royale &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ubilque par le commandemenr de Saaieſte daosſa ſpiſon</l>
        <l>
          <lb/>enſet e l renueny qui ſe deliuoiu cononluoe ſe eaaie</l>
        <l>
          <lb/>lentoiu pua de lauointedouemceeeae luni e eE</l>
        <l>
          <lb/>uteonts nr uſt donne lgu rohear aa vlonet del</l>
        <l>
          <lb/>Aeine irame rulfeieuſementlesmoyens de le aine paroite</l>
        <l>
          <lb/>u reie, ou deſobeiſſant au vlotez de Sa Maieſte qui</l>
        <l>
          <lb/>ui fait eeher voiey auee quelſtraaseme uconduiſit ſes pret¬</l>
        <l>
          <lb/>pue oene leunailuairee ſeunends ſoe les oous delade</l>
        <l>
          <lb/>eulae depus la da etapresaaoir paſe ſeaiſeunes ais daln</l>
        <l>
          <lb/>Eiuuns ueus qebarnis, edenpoprè dnetpour tnbn</l>
        <l>
          <lb/>ee e el e enn pnee oeameroe dairne nuidonoroeede</l>
        <l>
          <lb/>ous oi pas du ſiles qu’ele yne venis leaireceux ql</l>
        <l>
          <lb/>le peit doauchet &amp;e a iour nmonme quinieſme lauir ilſi¬</l>
        <l>
          <lb/> ns quanate quae enaunen ſaniaiſon les Sueus de Sn¬</l>
        <l>
          <lb/> ſeniſeſ&amp; Saind̀ philoet, elle donne entree à vu-toipe </l>
        <l>
          <lb/>euſe  ſrehers aſſaſins qui font mainbſſe ſiut céux qu’ile</l>
        <l>
          <lb/>rouuent en la maiſon d’ou ils enlenent les oonls bonm</l>
        <l>
          <lb/>rns perce de vingu-ainqeoupsdnſpee ou pitole lareeſ</l>
        <l>
          <lb/>que e ſltangle dne code, &amp; le conduiſent ala Paſtilleseeos</l>
        <l>
          <lb/>ledetoute la Caualerie cui ſeruoitpres peſonne duy</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>78</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>.  ¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> Cette violence eſttange ſembloit eſtre le preparatif d’vne</l>
        <l>
          <lb/>plus grahde &amp; faiſoit preſumer qu’il y auoit deſſeinfur les per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes des Dues de V andoſme &amp; de Mercœur, que cette trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pé s’efforça d’artirer en embuſcade par l’alarme qui fut donnée,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que l’on reconnutapres pat les grenades &amp; feux d’artifices</l>
        <l>
          <lb/>qü ’e aſſ’’inslaiſletent dans le chermi de eur rerraire.</l>
        <l>
          <lb/>  ebittemet fir auc ſue-rſe  dey Geinlhommes,</l>
        <l>
          <lb/>ont l’vn eſt encore auiourl’hny dans le plus noir cachot de la</l>
        <l>
          <lb/>Rille, obligea tous leur compagnons de chtrher ailleurs</l>
        <l>
          <lb/>eut ſeutere &amp; ’eſlgner de te lies violences des l heure qu’on</l>
        <l>
          <lb/>Jçait’u’ils ſe ſont retirez d’aupres le Due de V àn doſe, dix</l>
        <l>
          <lb/>’or pignies dù Rëgihere de Píardie, quatre Corriettés de</l>
        <l>
          <lb/>Cauaileiie de Mouy, la ompagnie des Mouſquetares du</l>
        <l>
          <lb/>Roy nonmbre de Preuoſt &amp; d’Archers inueſtſſent Anet, &amp; ac¬</l>
        <l>
          <lb/>compagnent le porteur d’vne letcre de cachet de ſa Maie¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, qui demtnidoiau Duie de Vandoſme les Gentils hommes,</l>
        <l>
          <lb/>que le mal- heur de leurs compagnons anoit fait eſcarter, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>’qu’vn ſimple vallet de pied pouuoit auant cet eſelat mener où̀</l>
        <l>
          <lb/>il auroit pleu à̀ ſa Majeſté́. L’aproche &amp; le bruit de cestroupés</l>
        <l>
          <lb/> ſurprennent le Due de Vandoſme qui n’en connoiſſoit point</l>
        <l>
          <lb/>e deſein, &amp;le conttagnenr d’abanonner ſa maiſon d’Anet,</l>
        <l>
          <lb/>pouir ſe retirr en cellé de’Vandoſme, vſant de la Iiberte que la</l>
        <l>
          <lb/>lettré du Roy du troiſieſme Septembre mil ſix cens quarante¬</l>
        <l>
          <lb/>trois, luy donnoit de toutes ſes maiſons: l’exploit de ces troupes</l>
        <l>
          <lb/>fut de donner temps à vne perquiſition qui ſe fit au chaſteau</l>
        <l>
          <lb/>qd’Anet, dés Gentds-hommes qu’bn ſçauoit bSien n’yeſtre pus,</l>
        <l>
          <lb/> intimider les neiets de la Iuſtice drdinaire du fleu qusa¬</l>
        <l>
          <lb/>’ uoient illfotmé́ dela vioſence, &amp;’eſcorter le ſieurt de Corbe¬</l>
        <l>
          <lb/>ron qui fit procez verbal de l’eſtat où eſtoit lors la maiſon de la</l>
        <l>
          <lb/> du Breü̈il, que les Archrs auoient pillée, &amp; que les parens mé¬</l>
        <l>
          <lb/> me de cette ilnfame, qui en eſtoient proprieraires auoiene com¬</l>
        <l>
          <lb/> mence de démolir. Sur ce ſirſple procez verbal condetmnation</l>
        <l>
          <lb/> eſt enſuiuie ſolidaire ſur tous les ahiſtains &amp;d’Anet, qurleur cou¬</l>
        <l>
          <lb/>te plus de vingt mil liures, &amp; eauſe leur ruine entiere par la re¬</l>
        <l>
          <lb/> compenſe qu’on a priſe ſur ces pauures habirans pour donneér à</l>
        <l>
          <lb/> cette infame, outre la penſion annuelle de quinze cent liures,</l>
        <l>
          <lb/> qui luy eſt aſſeurée par lettres patentes ponr ſes grans e eon¬</l>
        <l>
          <lb/>derables ſeruioes, &amp; va f ſeandleuxſtratageae</l>
        <l>
          <lb/>Le</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/> Le Duc de Vandoſme n’eſt pas pluſtoſtà Vandoſme, qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>Ordinaire du Roy luy apporte commandement de ſa Majeſte</l>
        <l>
          <lb/>de venir rendre raiſon du deſordre fait en la maiſon de la du</l>
        <l>
          <lb/>Breüil. pris pour vn artentat aà l’aut horié Royalle, &amp; de l’e ua¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion des Gentils hommes cheele2 a  net, attifice duquel la</l>
        <l>
          <lb/>maligniré paroſt, ence que lvn des Gentils-hommes deman¬</l>
        <l>
          <lb/>de nommé Beaure garda cſté receu dés y a long temps, dome¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtique dudit ſieur Mazarin aurheur de toutes ces violences.</l>
        <l>
          <lb/>Ces perſecutions toutes nouuelles en Hrance contraignent</l>
        <l>
          <lb/>le Duec de Vendoſme de penſer a ſa ſeureté, &amp; pour cet eſfet de</l>
        <l>
          <lb/>dépeſcher a la Reine, afin quil pût qu moins demeure a Ven¬</l>
        <l>
          <lb/>doſme, ou en l vne de ſes maiſons telle qu’elſe auroit agreable</l>
        <l>
          <lb/>de luy commander, auec la meſmeſeureté qui eſt commune a</l>
        <l>
          <lb/>tous les ſubiers du loy dedans ſon Eſtat: A quoy n’ayant pu</l>
        <l>
          <lb/>auoir de reſponce, il iugeaoien que c’eſtoit luy teſmnoigoe</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne pouuoit demeurer en France, ſe voyant meſme auſſi</l>
        <l>
          <lb/>roſt enuironne de gens de guerre, qui luy donnerent iuſte ſujet</l>
        <l>
          <lb/>de croire que l’on le vouloit epoſer à̀ quelque reſiſtance, qui</l>
        <l>
          <lb/>le ietteroit dans le crime ou embarras, que l’on ſuſcite à ceux</l>
        <l>
          <lb/>qul o veut perdre; de ſorte qu’ila eſte contraint de prendre</l>
        <l>
          <lb/>ſa retraite chez les Allez de la Couronne, dans les Eſaes def</l>
        <l>
          <lb/>quels, bien que ſa conduire aye touſiours eſté au terme de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Aeuoit, ouquel il n’a nullement contreuenu dans ſon éloigne¬</l>
        <l>
          <lb/>men du Royaume: il a eu le déplaiſir d’eſtre reduit par des mo¬</l>
        <l>
          <lb/>f venus de France, à ſorr des pays des Suiſſes pour aller</l>
        <l>
          <lb/>rnez le Due de Florepce, d’ou par le moyen des negpotiations</l>
        <l>
          <lb/>uiont eſté faites à̀ Pairis auee ſon Reſident, &amp; la terreur que</l>
        <l>
          <lb/>H’on donne dans l’lalhi l aeſte obligé de patir &amp; d’aller a Ve¬</l>
        <l>
          <lb/>niſey chercher la ſeurete, dont les Republiques ſont plus ,</l>
        <l>
          <lb/>louſes que les petits Princes, qui n’oſent pas par leurfoibleſſe</l>
        <l>
          <lb/>ſe comnetre a vne puiſance plus grande. eſt a ou l aren</l>
        <l>
          <lb/>la iutice qu’il demande auiourd huy au larlement, &amp; qu’il¬</l>
        <l>
          <lb/>Sſpere auſli-roſt qu’ila ſeeu que le proce y deuoit eſtrie fai a</l>
        <l>
          <lb/>Due de Beaufort ſon fil, en vereui des Léttres Patentes don</l>
        <l>
          <lb/>les rermes marquent tropeuidemment l’affe ctation de ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>ms quinon leulement omt apporté degſement enlexp¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiion du fat mais enieore daus le nom du ue de Eeaufot,</l>
        <l>
          <lb/>laaneraré omae ſoldande forune, en çe qu’ils l’ont appel!.</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬ </l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>7 </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>lé le ſieur de Beaufore, au lieu de le deſigner par ſon nom, qui</l>
        <l>
          <lb/>marque l’honneur qu’on ne luy peut oſter, d’eſtre du Sang des</l>
        <l>
          <lb/>Roys &amp; d’autres Souuerains.</l>
        <l>
          <lb/>Sur ces lettres patentes &amp; les Arreſts du trente Aouſt i645.</l>
        <l>
          <lb/> qui ont enſuiuy, la Cour</l>
        <l>
          <lb/>&amp;</l>
        <l>
          <lb/>a commence les premiores inſtrutions du procez, ſans qu’eles</l>
        <l>
          <lb/>ayent paſſe plus auant que l’audicion &amp; repetition des teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moins.</l>
        <l>
          <lb/>La ſuicte vray ſemblablement a eſté interrompuë par les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>iaces de l’aceuſateur &amp; partie ſecrete, lequel immortaliſat</l>
        <l>
          <lb/>ee afaire eontentoit ſa paſion, &amp;e coipnot la comfuſion</l>
        <l>
          <lb/>rila couſiours apprehonde d’vn Arreſt difiniti, ant par la</l>
        <l>
          <lb/>qualiré de l’accuſation, qui ne doit point eſtre conſideae po</l>
        <l>
          <lb/>ime eapical, que par defaut de preuues qui puiſſent ſeulemés</l>
        <l>
          <lb/>uſifier la eauſe &amp;raiſon de l’empriſonnemen Si oes dauxcir¬</l>
        <l>
          <lb/>conſtanees porroient le conſeu dudie ſieur Maaarinà perpe¬</l>
        <l>
          <lb/>uer le procez, l’ae cuſe dans la ſatisfation interieure de ſa co¬</l>
        <l>
          <lb/>eienee attendoit patiemment les effects de la bonté de la Rei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, ou l’Arreſt deu’a ſon innocence, reiettant trois ans entiers</l>
        <l>
          <lb/>ilesmuoyens qui luy ouuroient le bois de Vincennes ,  dons l</l>
        <l>
          <lb/>ne s’eſt ſeruy qu’apres quatre ans neuf mois de priſon re¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtroite ſans auoir veu aucun lage, ny receu aueune conſola¬</l>
        <l>
          <lb/>ion d’eſperance de liberte, au conrraire apres auoir connuce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il doit  la veru du feu ſieur de Boiſlouee qu’auouno tenta¬</l>
        <l>
          <lb/>lion na pi portet a ſes ſouiller du crime qui a fait perir feu</l>
        <l>
          <lb/>donfiaur le CrandPrieur ſon onele dans cette meſme pniſon,</l>
        <l>
          <lb/>inereceuoit pus que des paroles de deſeſpoir de la am’e¬</l>
        <l>
          <lb/>qui du depuis a ei le commandement de ſa garde &amp; quìtou</l>
        <l>
          <lb/>opos luy faiſoit enende qu’il ny auoi pointdoblet de li</l>
        <l>
          <lb/>Aete pout luy que dans le Cie. En ceſt abandonnement ou</l>
        <l>
          <lb/>eteu dans vn aage vigoureux qui le peut rendre plus vile</l>
        <l>
          <lb/>Eſeat que dans les chaiſnes Sa patiéces’eſt veritablement la</l>
        <l>
          <lb/>ee  le prometantder’aſſenrer l’ame la plus iruide, pluſtoft</l>
        <l>
          <lb/>par luageneroſie de ſon eeur que parne doeilits op ſeuil</l>
        <l>
          <lb/>ſe enfin tire des fers ſans effuſion de ſang nv violences, pour</l>
        <l>
          <lb/>ſfer par des ſouſmiſions &amp; des reſpets libres de diſpoſer</l>
        <l>
          <lb/>leurs Majeſtea à̀ luy faire Iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>iine’eſi pas pluſloſtaequis laliberté qu’ilne l’aye de nou¬</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>ueaud engagee au ſeruice de l’Eſtat, &amp; que par les lettret qu’il</l>
        <l>
          <lb/>edonne rhonneur d’eſerire à la Reine, a Monſeigneur le</l>
        <l>
          <lb/>uc d’Orleans, &amp; à Monſieur lePrince, il n’ayt donne cour</l>
        <l>
          <lb/>’aſfeuranee de a hidelice qu’ila fait appayer de la parolo deſes</l>
        <l>
          <lb/>amis &amp; doleurs rres- humbles ſupplications, pendait leſquelles</l>
        <l>
          <lb/>ſes arviaces deſes ennemis vont à cels excez, qu’eloignant la</l>
        <l>
          <lb/>aae qu’on pour eſperer des bonoe de la Reiie, ilnr’a l’u</l>
        <l>
          <lb/>oyaume ou les promeſſes d’vne prodigpieuſe recompenſ¬.</l>
        <l>
          <lb/>n’ayentexcite les aſſains qui ſonten queſte de ſa perſonne,&amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>on echetconnu ſous le nom de Hamel Sauceye a paru dans</l>
        <l>
          <lb/>la plus grande partie des cerres du Duc de Vendoſme, ¬</l>
        <l>
          <lb/>ployanrcoutes ſortes de ruſes, &amp; meſme le ſacrilege auee P¬</l>
        <l>
          <lb/>uon d’argent pour ſuborner leurs vaſaux &amp; auoir la teſte du</l>
        <l>
          <lb/>ue de Béaufort, pout laquelle entreprife pendant loplus</l>
        <l>
          <lb/>Jaeant beſoin de la guere, les troupes deſtinees al’eſcore de</l>
        <l>
          <lb/>Cetaſaſſinont eſte,vont &amp;viennent ou ſon deſſein les conduit.</l>
        <l>
          <lb/>Ce procede joint au refus de toutes les offres &amp; ſouſmiſions</l>
        <l>
          <lb/>reſpecueuſes qu’a fait le Duec de Beauforte, l’eſloigneroient</l>
        <l>
          <lb/>hors des trontieres du Royaume, ſi ſon abſence priſe pour ori¬</l>
        <l>
          <lb/>ma ne donnoit aduantage à ſes ennemis, &amp; s’il n’auoit eſperan¬</l>
        <l>
          <lb/>e de ſa juſuifcarion &amp; de ſa ſeureté ſous la protection de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour, apres qu’elle aura veu le fonds du procez commencé</l>
        <l>
          <lb/>eontre hu, &amp; reconnu par toutes les informations faites de</l>
        <l>
          <lb/>lauthorité d’icelle qu’il n’y a pas lieu d’adijournement perſo¬</l>
        <l>
          <lb/>nel, ſi ce n’et coõtre l’a ceuſateur partie ſecretce &amp; faux teſmoins.</l>
        <l>
          <lb/> Il eſt vray que ſi l’on s’arreſte leulement auxLottresPatentes</l>
        <l>
          <lb/>le crime y eft rmonſtrueux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du</l>
        <l>
          <lb/>hotrble, mais ce n’eſt pas la commiſſion ny la plainte quifons</l>
        <l>
          <lb/>es charges ſuiuant les lonx &amp; ordonnances dans leſquelles il n’</l>
        <l>
          <lb/>point encores eſté veu, qu’vn deſſein ſans execution d’arcenter</l>
        <l>
          <lb/>la vie d’vn pareiculier, ait eſté conſideŕe en luſtiee. Ilne ſe</l>
        <l>
          <lb/>rouuera point en tour le procez de charges qui pſſent ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment prouuer vn deſſein, tant s’en faut qu’il y aye preuu de</l>
        <l>
          <lb/>’auir voulu oxecuter. Il ne ſe trouuera point non plus d’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>Heſt ny d’ordonnance aſſez faaorables aux eſtrangers, pour dans</l>
        <l>
          <lb/> Parlerment les mettre en autre conſideration que de perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes particulieres &amp; priuées: &amp; partant la plainte de celuy quiſe</l>
        <l>
          <lb/>fait l’objet du deſſein dont il eſt l’aceufateur &amp; la partie ſecte¬</l>
        <l>
          <lb/>V.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>te, ne peut pas eſtreconſiderable par aucunaduantage de ſa for.</l>
        <l>
          <lb/>une, tant que les Ordonnances &amp; les. Arreſts du Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>ſubſiſteront. Voilà pour la qualiteé du pretendu crime: quantà</l>
        <l>
          <lb/>la preuue il n’y en a aucune, &amp; s’il y a eu des teſmoins ouys, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>par l’artiſice de la pa tie ſecrette, &amp; pour donner quelqueappa¬</l>
        <l>
          <lb/>rence au commence menr d’vn procez qui authoriſaſt l’empri.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnement, quoy que certe partie ſecrette n’ait eſpagne ny</l>
        <l>
          <lb/>menaces ny promeles pour ſubornecr les teſmoins, deux deſ¬..</l>
        <l>
          <lb/>quels Braſſy &amp; Anancour Penſionnaires de la partie ſccrette,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; enrichis de ſes bien fts depuis l’accuſation, tenoient lors</l>
        <l>
          <lb/>deſdites informatons &amp; premieres procedures, logis de prix</l>
        <l>
          <lb/>dans Paris, &amp; n’entroient comme priſonniers à la Baſtille qu’à</l>
        <l>
          <lb/>la renconere de Meſſieurs les Commiſſaires de la Cour: IlIluſio</l>
        <l>
          <lb/>tres-grande à Iuſtce, ſans laquelle &amp; la compataiſon de leur</l>
        <l>
          <lb/>pcemiere condition à celle qu’ils tiennent auiourd’huy, il y a</l>
        <l>
          <lb/>des reproeches aſſez grandes en leurs perſonnes, auſſi bien qu’e</l>
        <l>
          <lb/>celle de Meuſniet &amp; des autres faux teſmoins, qui par le bon</l>
        <l>
          <lb/>raitement qu’ils reç̧oiuent dans la Baſtille &amp; Chaſteau de</l>
        <l>
          <lb/>Vincennes, ſont aiſement diſcernez de caux quo les promeſſes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les menaces n’ont pû̀ ſuborner, &amp; qui ſont depuis quatre ans</l>
        <l>
          <lb/>abandonnez dans le plus noir cachot de la Baſtille; Par toutes</l>
        <l>
          <lb/>ces violences la Cour connoiſtra comme la partie ſeerere ſe</l>
        <l>
          <lb/> preualant de l’authorité Royale, enabuſe contre les loix de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, qui ne permettent point d’empriſonner vne perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>aeſme de condition mediocre, ſans or dre de l uſtice, &amp; ſur v¬</l>
        <l>
          <lb/>ſimple foupçon ſans preuue ſuffiſante.</l>
        <l>
          <lb/>Ce conſideré Noſſeigneurs, il vous plaiſe donner acte audit</l>
        <l>
          <lb/>ſieur Due de Vandoſme de la declaration qu’il fait d’eſtre preſt</l>
        <l>
          <lb/>de ſe iuſtifier à la Cour, ſi Monſieur le Procureur Ge neral en¬</l>
        <l>
          <lb/>end faire quelque plainte contre luy, ce qu’il ſera cenu decla¬</l>
        <l>
          <lb/>rer preſentement, &amp; ovdonner qu’à la diligence dudit ſieur</l>
        <l>
          <lb/>Proeureur General, il ſera inceſſamment procodeé à l’inſtru¬</l>
        <l>
          <lb/>tion &amp; iugement du procez commence contre le- lit ſi ur Du</l>
        <l>
          <lb/>de Beaufort, &amp; ce pendant faire defences d’arte ntest aux per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes &amp; biens deſdits ſieurs Ducs de Vandoſn. &amp;) de Beau¬</l>
        <l>
          <lb/>fort, iuſques à ce que par la Cour aut:aaaent en ait eſté ordon¬</l>
        <l>
          <lb/>né &amp; les mertre en la protection &amp; ſauuegarde du Ioy &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour,&amp; vous fere2z bien.</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
