<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2464_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Métamorphose (la) morale, ou l'Heureux changement de nos fortunes par la prudence de nos seigneurs du Parlement.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14925"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">La metamorphose morale ou l'heureux changement de nos fortunes. Par la prudence de nosseigneurs de Parlement.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Veuve d'Antoine</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49103</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49103"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13505</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.0S</l>
        <l>
          <lb/>.  a-22,</l>
        <l>
          <lb/>  246.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>L A.</l>
        <l>
          <lb/>D LIE  ſ</l>
        <l>
          <lb/>peû </l>
        <l>
          <lb/>METAMORPHOSE l</l>
        <l>
          <lb/> - 18 l</l>
        <l>
          <lb/>O V</l>
        <l>
          <lb/>r v ry    y</l>
        <l>
          <lb/>1 H  </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>lL  L  S.  V</l>
        <l>
          <lb/>CHANGEMENT</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>DE NOS FORTVNE S.</l>
        <l>
          <lb/>Par la Prudence de Noſſeigneurs</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/> A PARI S,</l>
        <l>
          <lb/>Chez la Venfved’ANTHOINE COVLON, rue d’Eſecoſe</l>
        <l>
          <lb/>aux trois Cramaileres. 164 9.</l>
        <l>
          <lb/>VEC PERMITSIO.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> N. </l>
        <l>
          <lb/>tentifs vers les Aſtrés, bronchent en marchant ſur la ter¬</l>
        <l>
          <lb/>e: Mais les perſonnes zelées pour la ſocieté, s’el eue</l>
        <l>
          <lb/>des degrez dans le Ciel, en adminiſtrant la choſe public,</l>
        <l>
          <lb/>en ſeruant le Prince; en protegeant les villes; en con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruant les peuples, &amp; donnant ſecours à leurs alliezs ou</l>
        <l>
          <lb/>par leur prudence, ou par leur liberalitez: Et c’eſt d’eux</l>
        <l>
          <lb/>ue le Poeëte ſemble auõit dit fort à̀ propos.</l>
        <l>
          <lb/>Qui que ſui memores alios fecere merar:</l>
        <l>
          <lb/>pince de l’eloquen ce remarque auſſi ſur ce fuiot</l>
        <l>
          <lb/>quil n’y a rien de ſiagreble a eu qui gouuene touue</l>
        <l>
          <lb/>hoſes, que de voir les ſſemblées des hommes vmiespus</l>
        <l>
          <lb/>e doit de la ſoeieré. Ceux qui le coſeruent, dit ile¬</l>
        <l>
          <lb/>ane deſtondus du Ciel, retournentà leur premiere o</l>
        <l>
          <lb/>gine, &amp; ce ates de verus toures heroiqueleurs ouuren</l>
        <l>
          <lb/>es aouucavx paſſages dans le Ciel;,</l>
        <l>
          <lb/>d , erno are de pan de erureſeuanne ee neo</l>
        <l>
          <lb/>ee uujondnuy du noſe uouſe Pulemen de Pa</l>
        <l>
          <lb/>ui ne peu nmieu neire du plie qus enreſnurnns r</l>
        <l>
          <lb/>au deſoies en releuan l’audiorie d’vn popiles enpo</l>
        <l>
          <lb/>eſeounen peple e ſe, l  aopeau ls l’as dpue</l>
        <l>
          <lb/> lono uenop bonnie San douie les Pas s Sooeu e</l>
        <l>
          <lb/>eee nſoires des mouuemens pus Cieſens, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>haaié ne peut eſtre plus parfaite.</l>
        <l>
          <lb/>inereſ a touſious yranniquemen urpé la reou</l>
        <l>
          <lb/>ne que nue ieren les pius luldas ioons les lenure</l>
        <l>
          <lb/>a. le, Ceſurs re ſont ouue foibles  on aein,</l>
        <l>
          <lb/>louq is e ſlou unea l li Conquete de oun lerno</l>
        <l>
          <lb/>e ui en et Auguſte Corps d paement , aous</l>
        <l>
          <lb/> ns ere laer auiourdty reiom li pus uoe  l</l>
        <l>
          <lb/>moins</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>moins inereſſée; puis que ces i luſtres Senareurs prodi¬</l>
        <l>
          <lb/>guent genereuſement leurs vies pour le public,s n’ons</l>
        <l>
          <lb/>pour objet que le bon heur d’autry: C’eſt en cét illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſujet que l’intereſt ne ſe rencontre point, ou du moins</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne derobe pas la recompenſe de uë̈ a l’action. Ainſi</l>
        <l>
          <lb/>ce Corps Auguſte du Senat François, ne trouue pe int de</l>
        <l>
          <lb/>plus glorieuſe recompenſe qu’en la vetu meſme.</l>
        <l>
          <lb/>Qui trauaille pour la fortune de ſes ſucceſeuts, me¬</l>
        <l>
          <lb/>rite de viure dans leurs memoises mais qui s’attache au</l>
        <l>
          <lb/>bien de tout vn Eſtat, eſt digne des louanges, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>vœux de tout le peuple qui la publie.</l>
        <l>
          <lb/>Nos dignes Reſtaurateuts de l’Eſtat, ont genereuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment tourne le dos à vn tyran que la forune faiſoit ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>ure auec empreſſement, pour ſe rendre au ſecours d’vn</l>
        <l>
          <lb/>peuple que tout le monde abandonne.</l>
        <l>
          <lb/>Qui vient au ſe ours d’vn oppreſſe fait vn effort gene¬</l>
        <l>
          <lb/>reux: mais qui deffend vn party deſpourueu de toute aſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtance, execute vne choſe diuine. Quant Homere void</l>
        <l>
          <lb/>Vlyſſe abandonneé des hommes, il luy ſuſcite vn Dieu pour</l>
        <l>
          <lb/>ſon deffenſeur.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt ainſi que le Parlement a volontairement meſpri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeé le repos domeſtique, pour trauailler au calme pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blie; Et s’auançant aà l’ayde des oppreſſez, s’efforce au¬</l>
        <l>
          <lb/>jourd’huy par vn coup ineſperé de les r’emmener triom¬</l>
        <l>
          <lb/>phans du bort du precipice, où les pouſſoient vne main ty¬</l>
        <l>
          <lb/>rannique.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin ennemy de cetteCourSouueraine,</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt couuert de honte en penſant eſbloü̈yr tant deſoleils;</l>
        <l>
          <lb/>Et ſa langue enuenimée n’a pû à l’ayde de ſes libelles</l>
        <l>
          <lb/> oa,, r¬¬¬. ,. 2 4¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>calomnieux, noircir la renommée de tant d’illuſtres pe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnages.</l>
        <l>
          <lb/>L’enuieux ce declare inferieur de celuy qui luy fait om¬</l>
        <l>
          <lb/>brage auſſi-toſt qu’il choque ſa grander; il a perdu la</l>
        <l>
          <lb/>gloire du combat, deuant que d’en veir aux mans, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſon eſprit timide ſe rendant à̀ la deffince, ſe dérobe</l>
        <l>
          <lb/>le pris du combat, auant qu’il ayt fait eſſay de ſes for¬</l>
        <l>
          <lb/>ces.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ainſi que ſes dignes Conſeruateurs de la liberté</l>
        <l>
          <lb/>Françoiſe, ont par leurs pruden. e deſtruit les progrés de</l>
        <l>
          <lb/>ceét eune my puhlic, dés le poinct de leurs coneeptions.</l>
        <l>
          <lb/>Deux mois de ſiege, n’ont pu allentir leur zele, ny leurs</l>
        <l>
          <lb/>ſoins ordinaises, pout la conſeruation de cette vi le; qui</l>
        <l>
          <lb/>ſans leurs a dmirble conduitte, auro:t ſenty des les pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mirs iou:s de ſon oppreſſion, les plus cuſantcs attein¬</l>
        <l>
          <lb/>tes que liure la dizette &amp; la neceſſité; Enfin quelques</l>
        <l>
          <lb/>efforts qu’ayent pû faire ſes perturbateurs du repos pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blic, pour deſtruire le peuple d’auecque le Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>ils n’ont pû diuertir les appres d’vne Paix prochaine; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſes grands perſonnages portent aujourd’uy deſſus le front</l>
        <l>
          <lb/>les Celeſtes l mpeſſions de Themis &amp; de Mierue tout</l>
        <l>
          <lb/>enſemble; Auſlſi ny a-il point de Paix plus gloieuſe ny</l>
        <l>
          <lb/>mieux affcrmie que celle que font les armes, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt cimantée pr la prudence &amp; le reſonnement. Le Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement s’eſt acquis cy-deuant des Lauriers immortels,</l>
        <l>
          <lb/>par ſa genereuſe reſoluion; Il gaigne auijourd’huy le a¬</l>
        <l>
          <lb/>meau de la Paix auec l’or de ſes paroles, &amp; la force de</l>
        <l>
          <lb/>ſon lugement. Ses deux Auguſtes actions ſont nées par¬</l>
        <l>
          <lb/>my les Diadeſmes, &amp; les Sceptres. L’vne eſt touſiours</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>ermpourprée de ſang, l’autre eſt touſiours eſclatante des</l>
        <l>
          <lb/>richeſſes de l’eloquence.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi nous n’auons plus qu’vn pas pour franchir le re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte de cette carriere eſpineuſe. Et c’eſt, s’il plaiſt à Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>pour la derniere fois qu’eſtant armeé pour le repos de l’E</l>
        <l>
          <lb/>ſtat nous aurons à combatre ce monſtre de famire, qué</l>
        <l>
          <lb/>lePoëte appelle, Inſtrument difforme &amp;l eſpouaamtable. No¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ennemy commun n’a plus de retraitte aſſeurée dans</l>
        <l>
          <lb/>le Royaume; ila tourneé le dos à la raiſon; le deſeſpoir eſt</l>
        <l>
          <lb/>le ſeul qui luy tendent les bras &amp; le plus fort rampart ne</l>
        <l>
          <lb/>le peuuent cacher au tonnere qui gronde; il ſuccombe</l>
        <l>
          <lb/>ſous le poids de ſes crimes: Et la grace du Ciel nous re¬</l>
        <l>
          <lb/>leue des maux qu’il nous a fait ſentir; Il ſe trouue ſurpris</l>
        <l>
          <lb/>dans le piege qu’il auoit tendu a ſes illuſtres Senateurs,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; leurs gloire paroiſt plus eſclatante apres les ombres de</l>
        <l>
          <lb/>cette nuit detrouble, &amp; de guerre ciuile.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>--EEEege</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>les</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
