<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3770_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire déboucher Paris.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17802"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le second theologien d’Estat, a messieurs les generaux.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Arnoul</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM50239</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50239"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13896-2</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> 39y6</l>
        <l>
          <lb/> -4</l>
        <l>
          <lb/>ay70</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LE SEcCoND </l>
        <l>
          <lb/>THEOLOGIEN</l>
        <l>
          <lb/>pS Tal</l>
        <l>
          <lb/>LES GENERAVX.</l>
        <l>
          <lb/>eeeiie</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>SAdasdsasaſhstealedleaueAludAAAéA¬</l>
        <l>
          <lb/>ſſſpp</l>
        <l>
          <lb/>LE SECON D</l>
        <l>
          <lb/> T</l>
        <l>
          <lb/>eI   I</l>
        <l>
          <lb/>IH E O L I E IN</l>
        <l>
          <lb/> -  1l</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/>E A ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>I   A 13</l>
        <l>
          <lb/>A MESSIEVRS</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>    D</l>
        <l>
          <lb/>T E C</l>
        <l>
          <lb/>LES GENERAVX.</l>
        <l>
          <lb/>   H</l>
        <l>
          <lb/>iesseVRS,</l>
        <l>
          <lb/> La bonté Diuine qui ne fait pas tout d’vn</l>
        <l>
          <lb/>coup ſentir aux teſtes criminelles le poids de</l>
        <l>
          <lb/> ſa main vengereſſe, m’auoit donné des prieres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des plaintes dans la conſideration de nos nal-heurs, pour les</l>
        <l>
          <lb/>verſer dans le cœur de celle qui n’eſtoit plus ny acceſſible, ny</l>
        <l>
          <lb/>exorable, pour preſter l’oreille au recit de nos larmes &amp; à la iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtification de noſtre inocence. Les menaces du ciel &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>terre n’ont pû rabattre ſes funeſtes deſſeins, la raiſon ne l’a pas</l>
        <l>
          <lb/>gagné́e, la douceur ne i a pas pioyé́e, les larmes ne l’ont pas</l>
        <l>
          <lb/>amollic; aux iuſtes demandes clle eſt ſourde, aux plaintes inſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſible, aux offenſes pretendues implacable.Dieu s’eſtoit en quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que façon ſurmonté ſoy- meſme dans vn ſi grand delay de ſa ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance; mais ſa luſtice iuſtement irrité́e, reſoluë qu’elle eſt de</l>
        <l>
          <lb/>faire éclarerſon foudre ne treue maintenant que vos bras, pour</l>
        <l>
          <lb/>luy ſruir d’inſtrumens à lancer ſes carreaux ſur les Autheurs de</l>
        <l>
          <lb/>tant de cruautez &amp; prophanat ions que ces Barbares ont commis,</l>
        <l>
          <lb/>meſme ſur les Autels: &amp; i’ay crû Meſſieurs, quevos oreiſles me</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>se--¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Quid e</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient plus fauorables pour eouter nos pleurs, &amp; cnſemble</l>
        <l>
          <lb/>les raiſonsqui vous y portent dans les Loix uaturelles, ciules &amp;</l>
        <l>
          <lb/>morales, la cauſe de Dicu, du publi &amp; la voſlre.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a rien dans la Nature qui ne tende à ſa fin, &amp; qui n’em¬</l>
        <l>
          <lb/>ploye toute l’eſtenduë de ſa vertu pour pouuoir l’obenir. Cet</l>
        <l>
          <lb/>appetit, Mcſſieurs, eſt ſi auant graué dans tout ce qu’elle enſer¬</l>
        <l>
          <lb/>re, qu’il ſemble qu’elle ait pris plaiſir aà y metre vne inclination</l>
        <l>
          <lb/>conmune, &amp; faire que conte ſcs propres Loix, toutes ſes pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ductions y fuſſent parfaitment &amp; vnanimement ſenfibles. Cette</l>
        <l>
          <lb/>verité n’eſt que trop claire pour auoir beſoin d’appuy. Toutes les</l>
        <l>
          <lb/>creatures publient hautement dans toutes leurs fonctions, que</l>
        <l>
          <lb/>leurs cfforts ne ſe portent qu’au bien qui leur ecſt propre; que</l>
        <l>
          <lb/>leur bien n’eſtant autre que leur fin, clles doiuent conſommer</l>
        <l>
          <lb/>toutes leurs puiſſances dans la recherche de ſa poſſeſſion. Male</l>
        <l>
          <lb/>cormme pour y’ arriuér il en faut prendre les moycns, dont les</l>
        <l>
          <lb/>plus courts ſont touſiours les plus aſſeurez, auſſi la fin eſt clle eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>mée plus ou moins noble ſelon la grandeur dubien qui en teſul¬</l>
        <l>
          <lb/>te. C’eſt pour quoy Dieu borne toutts nos fins ſubalternes, par¬</l>
        <l>
          <lb/>bonuim</l>
        <l>
          <lb/>ſ. ce que de ſa poſſeſſion nous n’en pouuons tirer que des bens in¬</l>
        <l>
          <lb/>S. Thom, finis. Tout le mal-heur des hommes ne prend ſa ſpurce qu’en ce</l>
        <l>
          <lb/>,l point; s’imaginants que les vrais moyens qui les peuuent con¬</l>
        <l>
          <lb/>1 2. 2 2. y</l>
        <l>
          <lb/>eidea, duire aà leur fin, ſc ſont ceux qui eſtans plus accommodez &amp; ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>num ſiu, able, à leur natugecorrompuë,peuuent combler leur vie de plus</l>
        <l>
          <lb/>ple x quod</l>
        <l>
          <lb/>a , , énineatesproſpcritez. Et c’eſt en quoy nous reconnoiſſons leur</l>
        <l>
          <lb/>aum &amp; ais foibleſſe s’attachans ſi pafſionnément aux choſes mondaines, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſel ne peuuent en aucuue facon établir leur bon heur, épuiſans</l>
        <l>
          <lb/>pofoiogij neaatmoins toutes leursforces pour taſcher d’en venir à bout, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>,’e par ynoambitlon lnconceuable; n’eſtimans iamais pouuoir iouit</l>
        <l>
          <lb/>e’ qui d’n parfait repo, qu’eſtans éleucz à la faueur, d’ouù ils puſſent</l>
        <l>
          <lb/>poſt ea no défler les traicts de la fortune, penſans eſtre à l’abry de toutes</l>
        <l>
          <lb/>abii, qu</l>
        <l>
          <lb/>e  ſes atrteinces dans ce lieu de delices, qui les liure le plus ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>neri, ame au cours ordinaire de ſon inconſtance &amp; les immole à ſa fureur.</l>
        <l>
          <lb/>t inqui¬</l>
        <l>
          <lb/> N’eſt ce point par cette raiſo que les plus grands Fauoris aua¬</l>
        <l>
          <lb/>ſa eneian cent leur perte en auançant leur fortune ? N’eſt ce point pource</l>
        <l>
          <lb/>S. Amb.Re</l>
        <l>
          <lb/>e tlile ſuiet, que ’eſtans faits ouvos ſorre de violences pou ’nſi;</l>
        <l>
          <lb/>t nuer dans les bonnes graces du P’rinace dont ils teçhercheat ſi</l>
        <l>
          <lb/>lolE auidement &amp; la connoiſſance &amp; l’appuy, experimenteupeu</l>
        <l>
          <lb/>queimu</l>
        <l>
          <lb/>apres,</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>apres, qu’il y a des degrez pour monter aux grandes felicitez, aeſeam</l>
        <l>
          <lb/>mais qu’il n’y en a point pour en deſcendre ? &amp; que leur ambition ſumamqs</l>
        <l>
          <lb/>n’ayant touſiours eſté que dans l’excez, leur cheute auſſi ne peut le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quimur.</l>
        <l>
          <lb/>eſtre accompagnée que d’vn mal-heur ſans reſource. Toutes ’’e :</l>
        <l>
          <lb/>les Hiſtoires ne ſont remplies que de telles decadences. Vn Sejan  ſuli¬1</l>
        <l>
          <lb/> Numeroſ</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Empire Romain nous peut bien faire apprendre ſa puiſ- ſ.</l>
        <l>
          <lb/>ſance abſoluë; mais il ne nous fera iamais comprendre la hau. eelſe urris</l>
        <l>
          <lb/>abulata,</l>
        <l>
          <lb/>teur de ſa cheute. Vn Hybraim Arbitre de toute la Turquie, l’,</l>
        <l>
          <lb/>nous donnera ſujet de l’admirer dans ſon énorme bon-heur. eſet caſu¬</l>
        <l>
          <lb/>Maisſa fin mal heureuſe ne nous remplira que d’entraordinaiure ,.</l>
        <l>
          <lb/>eſtonnement. Pour monſtrer que ſi cetre aueugle en éleue quel- anermin¬.</l>
        <l>
          <lb/>quefos de la cendre à la gloire, cette infidele, conſtante dans lvven. i¬</l>
        <l>
          <lb/> Sauyr.</l>
        <l>
          <lb/>l’inconſtance, les precipite peu apres, de la gloire à ſa cendre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ne leur fait ſçauoir que trop toſt, par leurs propres experiences,</l>
        <l>
          <lb/>que ſi les pompes de ce monde reluiſent comme de l’or, elles ſe</l>
        <l>
          <lb/>caſſent comme du verre, qui eſtla montée aux ſublimes proſperi¬</l>
        <l>
          <lb/>tez, dont la cime n’eſt que tremblement, la deſcente que preci¬</l>
        <l>
          <lb/>pice. Tous les deſordres des Eſtats prennent ordinairement leur</l>
        <l>
          <lb/>naiſſance de ces fatales ambitions: &amp; heureuſes ſont les Prouin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces qui n’en ſouffrent point les excé́s ny les tyrannies; Heureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, dis- ie, puis que leur liberté les affranchit de tant de miſeres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de peines, qui ſuiuent inſeparablement tecux qui en recher¬</l>
        <l>
          <lb/>chentpar toutes ſortes d’induſtrie le remede. Celle de ce mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux qui fait auiourd’huy ruiſſeler nos Fleuues de tant de</l>
        <l>
          <lb/>ſang innocent, &amp; qui luy fait ſouhaitter auec plus de fureur que</l>
        <l>
          <lb/>ne faiſoit autrefois Neron l’embrazement de Rome, l’incendie Cornel.</l>
        <l>
          <lb/>Taeit. i</l>
        <l>
          <lb/>de cette belle Ville; n’a t’elle point ſeule cauſé tous les troubles </l>
        <l>
          <lb/>de ce temps, qui font gemir tant de pauures miſerables ſous le</l>
        <l>
          <lb/>faix de ſa tyrannie &amp; de ſon inouye cruaute?</l>
        <l>
          <lb/>Qui a épuiſé nos treſors, ſi ce n’eſt ſon extréme ambition, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt ſon infame auarice? qui a démoly toutes nos fortunes, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt le cours ordinaire de ſes déreglemens? qui a violé les Au- Tuſel. in¬</l>
        <l>
          <lb/>tels, ſi ce n’eſt l’eſſay de ſa vengeance, qu’il iette comme vn autre hit.</l>
        <l>
          <lb/>Iulian ou Antiochus, contre le Ciel, ne la pounantfaire exercer</l>
        <l>
          <lb/>par ſes barbares cruaurez deſſus l’innocence de ſes Iuges? La</l>
        <l>
          <lb/>faim eſt le plus cruel bourreau de la vie; eombien y a-t’il qu’il</l>
        <l>
          <lb/>nous la fait ſouffrir? La mort eſt le plus grand de tous les maux;</l>
        <l>
          <lb/>combien d’ames innocentes en ont-elles reſſenty la rigueur?</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn grand vice de forcer fſemmes &amp; filles, meſme les Reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gieuſes. Si ces inhumanitez tant de fois miſes en vſage,’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>arreſt́es en ce poinct, ce ſeroit peu, nos miſeres ſeroient bien</l>
        <l>
          <lb/>douces à ſuporter, &amp; nos plaintes ne paroiſtroient que crimi¬</l>
        <l>
          <lb/>nelles.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn crime horrible &amp; qui crie vengeance au Ciel &amp; aà la</l>
        <l>
          <lb/>Tetrre, que de les euentrer apres les auoir forcées. Ce ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>encore peu de chſe, ſi leur rage n’eſtoit paſſe au delà, ous</l>
        <l>
          <lb/>n’en ecuſfions verſé aucune larme dàs vos cœurs. Ie neparle point</l>
        <l>
          <lb/>de tant d’innocens tuez en preſence de leurs parens le paſe</l>
        <l>
          <lb/>auſſi ſous ſilence tant d’inſortuneées Religieuſes qui ont ſuby</l>
        <l>
          <lb/>les meſmes cruautez. Ie ne dis rien de tant de biens iettecz dans</l>
        <l>
          <lb/>les rands chemins par l’excezde leur manie. C’eſt vn ſacrlege</l>
        <l>
          <lb/>inſuppo-tab!e de commettre de ſi noirs attentats ſur les Autels</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Dieu viuant &amp; juſte; mais d’auoir arraché entre les mains</l>
        <l>
          <lb/>Sacerdotales le precieux Corps de Dieu tout puiſſant, mais de</l>
        <l>
          <lb/>l’auoir prophane par des outrages &amp; blaſphemes inexplicables.</l>
        <l>
          <lb/>Ce funeſte &amp; veritable recit, ne fait-il point, Meſſieurs, fremir</l>
        <l>
          <lb/>toutes les parties de vos corps? Ne vous fait- il point voir &amp; tou¬</l>
        <l>
          <lb/>cher au doigt l’intereſt d’vn Dieu ſi cruellement atraqué?Celuy</l>
        <l>
          <lb/>du public &amp; le voſtre, aà combatre ces Monſtres de la Narure;</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt-il pas capable de vous animer aà puu luiure ſans reconcilia¬</l>
        <l>
          <lb/>tion aucune, cét ennemy de l’Eſtat &amp; de la crtu? Croyez-vous</l>
        <l>
          <lb/>faire contre la Loy de la Nature, puis que vous en auez auſſi bien</l>
        <l>
          <lb/>que nous tant ſouffert, &amp; qu’elle permet le repouſſer la violence</l>
        <l>
          <lb/>par la violence meſme ? Penſez vous enfraindre la Ciuile, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en eſt le deſtructeur; ou la Morale puis que le premier de</l>
        <l>
          <lb/>cous nos biens c’eſt de ne pas pecher, &amp; le ſecondc eſt le cor¬</l>
        <l>
          <lb/>riger &amp; exterminer les pecheurs? Mais les arbres qui ſont au</l>
        <l>
          <lb/>ſommet des plus hautes Montagnes, ſont les plus batus des vents,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nous voyons que Dieu confond touſious ’orgueil &amp; la vanité</l>
        <l>
          <lb/>de ces ames tcemeraircs, qui foulan: aux pieds toutes les Loix di¬</l>
        <l>
          <lb/>uines &amp; humaines, n’ont pour objet que leurs intereſts &amp; exe¬</l>
        <l>
          <lb/>crables paſſions. L’exemple preſent nous le ſait aſſez reconnoi</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, en nous forçant tout enſemble d’admirer ſa diuine condui¬</l>
        <l>
          <lb/>li lit te, pour faire reſſentir à̀ tous ſes ſemblables le poide de ſa ain</l>
        <l>
          <lb/>roua vengereſſe, qui ſe ſert quelquefois meſme des plus foibles inſteu¬</l>
        <l>
          <lb/>anuia mens pour en confondre l’orgueilleuſe authorité, leur faiſantre¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>gretter &amp; craindre tout enſemble leur deéplorable eſtat, dont la</l>
        <l>
          <lb/>baze n’e ſt que le penchant de leurr uine: &amp; dans la pure nature</l>
        <l>
          <lb/>le plusort des Metaux, n’eſt-il pas conſommé par la rouille?</l>
        <l>
          <lb/>Quelquefois auſſi il y employe vne vertu ́gale, quelquefois plus</l>
        <l>
          <lb/>grande comme il eſ aiſe de voir dans toutes les Hiſtoires, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>nous re eſcntent autres eéuenemens des affaires, que la ruine de</l>
        <l>
          <lb/>ces luperbes oloſſes de fortune, precipitez en vn inſtant dans</l>
        <l>
          <lb/>vn delaltre, qui leur oſtant tout moyen de pretendre iamais au</l>
        <l>
          <lb/>poinct d’où ils ſont décheus, leur permet ſeulement d’admirer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; reconnoiſtre ſa diuine prouidence dans les voyes dont elle</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt ſeruie pour les perdre. Mais Dieu n’y met pas touſiours les</l>
        <l>
          <lb/>trois pointes de ſon tonnerre pour r’animer &amp; releuer lecs cœurs</l>
        <l>
          <lb/>des peuples iniuſtement oppreſſez; tantoſt il prend l’vne, tantoſt</l>
        <l>
          <lb/>il ſe ſert de l’autre. Et il faut auouër que dans ce rencontre, ſa</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance &amp; ſa bonté y ſont intereſſees é́galement, puis que la</l>
        <l>
          <lb/>premiere y employe les tois Eſtats pour defendre l’innocen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce perſecutée; la ſeconde fait voir, qu’eſtant touſiours égale</l>
        <l>
          <lb/>a ſoy-meſime, &amp; ne pouuant eſtre ny altereée ny corrompue par</l>
        <l>
          <lb/>la longneur des ſiecles, nous la reſſentons de plus en plus infi¬</l>
        <l>
          <lb/>nie dans la prote ction qu’elle nous donne, &amp; que nous trouuons</l>
        <l>
          <lb/>dans voſtre generoſité N’eſt ce pas, Meſficurs, pour ce ſujet que</l>
        <l>
          <lb/>Dieu arme vos bras pour proteger l’innocence de la cauſe publi¬</l>
        <l>
          <lb/>que;faireeclater par tout la candeur de tontes vos actions pieſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tes qui reſpondent ouuertement aux paſſeées, &amp; éterniſer voſtre</l>
        <l>
          <lb/>renommée en ſeruant de  eſſairc &amp; notable exẽ̃ple à̀ la poſte¬</l>
        <l>
          <lb/>rite? N’eſt ce point la cauſe qui vous fat contremincr les deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins de ce perfide  de cét inſolent ambitieux, qui n’ayant ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais cſtudié́ que voſtre propre ruine ( preparée a chacun de vous</l>
        <l>
          <lb/>en particulier par de particulicnes &amp; exccrables pratiquesJ vous</l>
        <l>
          <lb/>cn ſait maintenant cnbraſſer la juſtice dans la punition propor¬</l>
        <l>
          <lb/>tionnée aà̀ ſes deme ites: Voſtre vertu ayant eſté iuſqu’à preſent</l>
        <l>
          <lb/>oucie par la quattiteé des itencbres qu’y apportoit le noir</l>
        <l>
          <lb/>eſprit du Cai’inal Mazarin, &amp; n’y ayant eu que voſtre ſang qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſoit rendu digne &amp; ſuffiſante caution de toutes vos procedu.</l>
        <l>
          <lb/>res, vous eaſſiez ſans doure eſté expoſez au cours de ſa tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie, ſi le Ciel ne s’en fuſt viſiblement monſtré le proecteur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt fait naiſtre cette occaſion, dans laquelle vous ne reſſem.¬</l>
        <l>
          <lb/>blez qu’u Palmier, d’autant plus puiſſant qu’il eſt abaiſſé, &amp; dout</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>la vertu n’eſt iamais plus forte, que quand elle eſt plus viuement</l>
        <l>
          <lb/>combatue. Vos ations n’eſtoient auparauant ſemblables qu’aux</l>
        <l>
          <lb/>plus viues couleurs, qui durant la nuit n’ont qu’vne lumier</l>
        <l>
          <lb/>mouſſee &amp; enſeuelie dans la matiere: mais deſlors que le Soleil</l>
        <l>
          <lb/>epand ſes rayons ſur ces beautez languiſſantes, il les fait paroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſre dans leur luſtre. Et comme les contraires eclatent plus</l>
        <l>
          <lb/>viuement par leurs contraires, ainſi l’épaiſſeur de la nuict qui</l>
        <l>
          <lb/>taſchoit en vain de ternr voſtre gloire s’eſtant diſfipéepar cette</l>
        <l>
          <lb/>fauorable occaſion, ſa lumiere imite celle du Soleil, dont la beau¬</l>
        <l>
          <lb/>e eſt ſans proportion plus charmante apres ſon eclipſe, qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit pas auparauant.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt donc maintenant, Meſſieurs, qu’il ſaut combatre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſtouffer ce Monſtre, puiſque vous auez du iour pour le recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre. C’eſt maintenant qu il faut repouſſer toutes ſes violen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, &amp; faire que ſon propre venin retourne contre luy-meſime.</l>
        <l>
          <lb/>L’on ne ſç̧auroit aſſeémboler trop de ſupplices ny trop de bour¬</l>
        <l>
          <lb/>reaux pour punir de ſi horribles attentats; il faut que la peine que</l>
        <l>
          <lb/>vous luy impoſerez, ſoit telle qu’en accablant ce coupable par</l>
        <l>
          <lb/>le cou, ele humilie ſes complicespar la erainte&amp; par l’eſton¬</l>
        <l>
          <lb/>nn nemene. uu plyes dungeiouſes on y polique aupuou le</l>
        <l>
          <lb/>l remede, &amp;meſpriſer ou diferer la punition des grands crimes,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt en permectre de plus grands, c’eſt authoriſer le vice que</l>
        <l>
          <lb/>d’en retarder la juſtice &amp; la vengeance. Et quiconque authoriſe</l>
        <l>
          <lb/>le mal, eſt auſi ecoupable que celuy qui eſt conuaincu. Il ny a</l>
        <l>
          <lb/>point de charnes plus puiſſans pour ous conſeruer dans la bien¬</l>
        <l>
          <lb/>veillance du peuple, que de luy procurer la paix, en vous oppo</l>
        <l>
          <lb/>ſant àtout ce qui la rouble. Vous vous y eſtes genereuſement</l>
        <l>
          <lb/>oppoſe dans tous ces commencemens heroiques qui ont bien</l>
        <l>
          <lb/>fait Voir aux plus farouches, que les intereſts publies vous tou¬</l>
        <l>
          <lb/>choiet bien pius que les voſtres, Ce peuple prolterné à vos pieds,</l>
        <l>
          <lb/>vous coniure de luy donner ſon repos &amp; ſa fin. Vous en aue¬</l>
        <l>
          <lb/>les moyens vous y eſtes oblige partoutes les obligarions poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>bles. Vous l’aue recherche dans ant de ſauorables cuenenmgn¬.</l>
        <l>
          <lb/>d’ou il a iuge des ofres &amp; des eſiets de voſtre ſeruiee, comme Pro</l>
        <l>
          <lb/>cogenes de lauigne d’Apelles, qu’ils ne pouuoient ſortir que des</l>
        <l>
          <lb/>Princes les pluscourageux de route la France, des plus zelez po</l>
        <l>
          <lb/>les intereſts publis, des plus paſſionoez pour le ſalut de tous les</l>
        <l>
          <lb/>peuples Pouſez, Mſſieurs, pouſſez de ſi genereux deſſcins, pou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuez</l>
        <l>
          <lb/>a,,a-- ¬,, , a.,..</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>ſuiuez de ſi loables entreprils, qui vous doiuent d’aurant plus</l>
        <l>
          <lb/>inciter, qu’elles ſont fondées &amp; ſouſtenuës de la luſtice, du bien</l>
        <l>
          <lb/>public, de voſtre propre gloire, qui ſont les colomnes &amp; fon¬</l>
        <l>
          <lb/>demens, ſur leſquels doiut nt rouſiours baſtir les plus grands</l>
        <l>
          <lb/>Princes. C’eſt l’vnique remede pour appaiſer toutes nos in¬</l>
        <l>
          <lb/>fortunes; c’eſt le philtre le plus violent pour artirer à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>amour tout lé peuple &amp; toute la poſterité. Il eſt maintcnant de¬</l>
        <l>
          <lb/>dans ſa Canicule, toutes ſes parties trauailent, toute la natu¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſe re ſſent de ſon feu, toutes les prouinces meſmes veulent</l>
        <l>
          <lb/>partager ſa chaleur, &amp; luy vi nnent aporter les offres auſſi. toſt</l>
        <l>
          <lb/>que l’Vnion de leuis ſeiuices auec les voſtres: &amp; les enncmis iu¬</l>
        <l>
          <lb/>rez de ce Royaume y contribuent de toute l’eſtenduë de leur</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir. Vous voyez comme ſon repos n’e ſtalteré que par le voi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſinage qu’a le Conſeil d’enhaut auec ce ſte maligne &amp; faiale eſtoil¬</l>
        <l>
          <lb/>le, qui detourne routes ſes douces inclinat ions, &amp; influences, qui</l>
        <l>
          <lb/>fait que contre ſa propre naure, il ne luy eſt plus ny be nin ny fa¬</l>
        <l>
          <lb/>uorable. Si auec vn rayon de miel l’on peut aiſtme nt purifier les</l>
        <l>
          <lb/>fontaines d’eau trouble, vn raion de voſtre iuſtice, purifiera bien¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt tous les deſordres du tc mps, deſquels comme votre vertutite</l>
        <l>
          <lb/>la grandeur de ſa force,auſſi fera t’elle, qu’en imitant le Poiſſon</l>
        <l>
          <lb/>ſacré, qui naiſt viygoureux dans les te mpeſtes que ſa preſence cal¬</l>
        <l>
          <lb/>mc peu apres, ainſi calm ra t’elle ces troubles par la continuatio</l>
        <l>
          <lb/>de ſa preſence &amp; de ſon ſecours.Les tonnerres qui naiſſent à l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>be du iour, ſont touſiouts les plus dangerux. De meſme cette</l>
        <l>
          <lb/>guerre ciuile, au comencmcnt de e R gne, eſt de tres dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereuſe conſequence, &amp; dmande vn prompr &amp; ſouuerain reme.</l>
        <l>
          <lb/>de, qui ne peut s’appliquet que par la Iuſlice. Cetre baſe inébran.</l>
        <l>
          <lb/>lable de nos felicitez, qui  ſt au monde ce que la prunelle eſtà</l>
        <l>
          <lb/>l’œil, l’ame au corps, &amp; l’Aute l au Te mple: ſans elle la violence</l>
        <l>
          <lb/>exerce &amp; nourrit facilement toutes ſortes de deſordres, eſle età</l>
        <l>
          <lb/>vn Royaume ce que ſont les fondemens à vne maiſon. Les Prin.</l>
        <l>
          <lb/>ces, dont le principal ſoin eſt de la rcndie aux hommes, la doi.</l>
        <l>
          <lb/>uent cherir, comme celle quipe ut tcut adiouſtet à̀ leur grandeur.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne ſçauez que trop que ſon cous a  ſteé interrompu par le</l>
        <l>
          <lb/>mauuais Miniſtre de ce luy qui en deuoit cſtre l’incorruptible di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtributeur, que tout ſon luſtre n’a eſté́ caché que par ſesvices; a</l>
        <l>
          <lb/> qu’il n’a maintenant dans la vie que les deux mecontentemens</l>
        <l>
          <lb/>d’Euxenides Faumy de Ptolomé́e &amp; ſop é́gal daos ſesexcés, de ne</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>TT.¬E</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir plus croiſtre, tant il eſt inſolent dans ſa fortune, &amp; que le</l>
        <l>
          <lb/>reuenu de la maiſon Royale eſt trop petit pour pouuoir l’enrichir</l>
        <l>
          <lb/>dauantage. Les deux Poles, ſur leſquels roulent les plus puiſſantes</l>
        <l>
          <lb/>deïtez de l’Eſtat, ſont la reccompenſe &amp; la peine, dont la Iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>en eſt la diſpenfatrice; elle implore voſtre aſſiſtance, empeſchee</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle eſt par le glaiue &amp; par le fer qui aſſiegent le lieu où elle</l>
        <l>
          <lb/>auoit iuſqu’à preſent étably ſon Throſne. Ses fonctions ordinai¬</l>
        <l>
          <lb/>res ſont toures ceſſees, &amp; ſi vous ne les venez r’animer par voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſecours, on les verra bien toſt eſteintes dans l’impuiſſance de ſe re.</l>
        <l>
          <lb/>mettte iamais. Preſtez, Meſſieurs, preſtez de ſi charitables offi.</l>
        <l>
          <lb/>cesà cette infortuneée dans vne ſi preſſante &amp; vrgente neceſſité.</l>
        <l>
          <lb/>Prcſtez vos bras pourle ſeruice de celle qui vous en coniure auec</l>
        <l>
          <lb/>rant d’equité. Elle eſt menacée du foudre, qui ne ſe peut dé́tour¬</l>
        <l>
          <lb/>ner que par ces quatre choſes, le vent, la pluye, le bruit, la lumie¬</l>
        <l>
          <lb/>re. du Soleil. Et vous ne pourrez aucunement reuſſir dans le deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein que vous auez pris de les deſtourner, ſi la ſplendeur ordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naite de vos illuſtres actions ne commande de ſonner la trom.</l>
        <l>
          <lb/>pette pour aller contre cet ennemy de l’Eſtat, &amp; perturba¬</l>
        <l>
          <lb/>teur du repos public, luy faiſant reſſentir &amp; à ſes adherans</l>
        <l>
          <lb/>par vne greſle inopinée de coups, la force de vos armes &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>peſantcur de vos bras. Que s’il n’a plus nen à deſirer, il doit</l>
        <l>
          <lb/>auoir tout à craindre, pus qu’elles ne r ſonncnt que pour</l>
        <l>
          <lb/>mieux conſpirer ſa ruine. Que vos courages ne s’eſt ndent plus</l>
        <l>
          <lb/>qu’aà ſon extermination, puis que ſa preſence eſt la ſeule cauſc de</l>
        <l>
          <lb/>Jant de ſacrileges. que vos penſeées ne ſe bornent qu’en fon éloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnemont, puis que tant d’Egliſes ont eſteé profanées pour ſon ſeul</l>
        <l>
          <lb/>ſuiet, &amp; que tant de ſainctes ames ont eſté immoleées pour ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>Eſfunite faire à ſa cruelle vengeance. Tout ce peuple n’artend que voſtre</l>
        <l>
          <lb/>a é reſolution, pour imiter pluſtoſt ceux d’Araſpe, que de luy per¬</l>
        <l>
          <lb/>in gentes</l>
        <l>
          <lb/>aua mettre dauantage la continuation de tant d’in humanitez. Sa vie</l>
        <l>
          <lb/>num non luyſeroit doreſnauant indifferente, s’il la voyoit eneore y eſtre</l>
        <l>
          <lb/>;. expoſee, &amp; il la mettroit pluſtot parmy les plus eminens dangers,</l>
        <l>
          <lb/>nouerunt,</l>
        <l>
          <lb/>pont iaueos, que d’eſtre plus ſuiet à celuy de perdre ſa liberté. Tant plus es</l>
        <l>
          <lb/> iu corps ont de lumiere, tant plus auſſi douent-ils auoir de fauora¬</l>
        <l>
          <lb/>deſlaue.</l>
        <l>
          <lb/>u, a. bles influences pour les ob iets qui en ſont capables: &amp; ce peuple</l>
        <l>
          <lb/>ueun em qui n’eſt à̀ preſent qu’entre ’eſclauage &amp; la liberte, attend la dor¬</l>
        <l>
          <lb/>pum ſaa¬</l>
        <l>
          <lb/> nmiere de voſtre illuſtre naiſſance, ſecondee de voſtre generoſte.</l>
        <l>
          <lb/>Pſaln s. Toutes les actions de ſon ennemyont eſte ſemblables à ces eſtoi¬</l>
        <l>
          <lb/>-5--¬¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>les maſheureuſes, qui ne peuuent exercer aucune vertu, parce</l>
        <l>
          <lb/> que leur nature les a miſes ſur la Sphere du feu;, de meſme quand</l>
        <l>
          <lb/>elles auroient pû auoir quelque apparence de bonne intention,</l>
        <l>
          <lb/>elles auroient touſiours bouluerſeé cet Eſtat, les lumieres des con¬</l>
        <l>
          <lb/>- ſeils n’ayant ny force ny vigueur, dans les flames des intereſts</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des brutales paſſinns, auſquelles l eſt artaché par ſes habitudes</l>
        <l>
          <lb/>acquiſes ou pluſtoſt naturelles. Accordez-luy cette faueur, grands</l>
        <l>
          <lb/>Princes, ſa perte &amp; ſon ſalut ſont entre vos mains. Il fera infail¬</l>
        <l>
          <lb/>liblement vn trſte nauftage parmy tant d’eſcueils &amp; de vagues,</l>
        <l>
          <lb/>qui le menacẽr d’vne mort certaine &amp; lamencahle, ſi vos courages</l>
        <l>
          <lb/>ne uy font l’offie d’vn fanal pour luy faire recouurer ſa pointe.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt par là ſeulement que vous pouuez monter au plus haut point Qaooiaa</l>
        <l>
          <lb/>de la perfection, puiſque vas vertus ne ſeront plus qu’exemplai-u al</l>
        <l>
          <lb/>gnanus ex.</l>
        <l>
          <lb/> res. C’eſt par là que vous pouuez acquerir la felicité humaine dans a¬</l>
        <l>
          <lb/>la defenſe pulque; &amp; l’eternelle, en ayant pris la cauſe de Dieu tur: ſuſt¬</l>
        <l>
          <lb/> nentes au¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; l’ayant ſecondé de toute l’eſtenduë de vos forces. Il.</l>
        <l>
          <lb/>vous le prome luy-meſme, il y a engageé ſa foy &amp; ſa parole, que nom, ipſ</l>
        <l>
          <lb/>toutes vos actions ſe ront autant de victoires. Les affaires d’impor. dueb</l>
        <l>
          <lb/>tance, &amp; qui ont du danger dans le rerardement, doiuent eſtre ljm.;</l>
        <l>
          <lb/>pluſtot faires que conſultécs. Il n’y faut rien faire ̀ demy. Mais</l>
        <l>
          <lb/>aux preſſantes, la delibeta: ion ſt bien ſouuent inutile. Tibere ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit ſouffrir qu’on choquaſt l’authorité Royale, qui pour dou¬</l>
        <l>
          <lb/>cement qu’on la touche, on la bleſſe. Ce Miniſtre infidele ne l’a t’il</l>
        <l>
          <lb/>pas toute ruinée, &amp; miſe à de ux doigts de ſa ruine ? Ce peuple qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ceſſe de porter ſa main ſur ſa bleſſeure, &amp; imploant voſtre aide</l>
        <l>
          <lb/>par le rapport qu’il vous fait de ſes plaintes; commence deſia à reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pirer, voyant vos cœurs vnis &amp; ze lez pour ſon ſalut. Voſtre vertu</l>
        <l>
          <lb/>n’e ſt ſemblable qu’aà celle de la piene Ceraunia, qui eſt ferme dans</l>
        <l>
          <lb/>les lienx ou le Cel a laſc hé ſes maiſtreſſes pieces de batterie &amp; ſon</l>
        <l>
          <lb/>foudre. Vous ne le pouuez redourer, pnis que vos armes ſont cel¬</l>
        <l>
          <lb/>les de Maxiilian, i’entends vn Aigle à̀ deux teſtes, qui d’vn bec</l>
        <l>
          <lb/>tien vn Foudre, de l’autre vne Palme, ſous laquelle autrefois la</l>
        <l>
          <lb/>R ine Deborarendoit iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Redoublez donc, re doublez voſtre vertu, genereux Princes,.</l>
        <l>
          <lb/>puiſque ſans elle toure la France ſe porteroit dans des extremitez</l>
        <l>
          <lb/>dangereuſes, Tut Pis en eſtant fruſtré, &amp; par conſequent ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſouciant plus de viure, entre prendra de mourr &amp; de tuer, poot</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir conſeruer ſi peu qu’il luy reſte. Si le deſeſpoir maiſtriſe</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/> a¬-¬</l>
        <l>
          <lb/>,, .¬¬.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>aaaaa</l>
        <l>
          <lb/> 12</l>
        <l>
          <lb/>tellemontvne ame, qu’il la fait quelquesfois reuſſir dans des en¬</l>
        <l>
          <lb/>repriſes qui paroiſent impoſibles dans leur effee, cralgnez que</l>
        <l>
          <lb/>outvn peuple ne s’en arne, n’eſpargnanpas meſmes ceuxqui</l>
        <l>
          <lb/>l’ausont aſſiſte, ne ſe precipite dans de plus malheureuſes iſſuës.</l>
        <l>
          <lb/>Arreez, arreſtez le mal, tandis que le remede eſt en voſtre pui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſanee. Tant plus vous le negligerez, tant plus hau iettera t’il ſes</l>
        <l>
          <lb/>racines. C’eſt ainſique vous prendrez le party de Dieu, qui vous</l>
        <l>
          <lb/>prend pour les nſtrumens de la vengeance de tant de cruaute¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de violences qu’ont exercé iuſques auiourd’huy ces Barbares,</l>
        <l>
          <lb/>meſmes ſur les Autels, C’eſt ainſi que vous chaſſerez les ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>ceux du public &amp; les voſtres Le Ciel ne manquera pas de fauori¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer vos vœux &amp; vos entrepriſes; le public ne deura iamais ſon re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos &amp; ſa vie qu’à la valeur de vos bras t voûtre gloire fondéeſur</l>
        <l>
          <lb/>la ſeule iuſtice, ſera dans vn poinct, que n’eſtant plus ſujete </l>
        <l>
          <lb/>ſeil eſe ien denu ei pene peeneue e e n euee</l>
        <l>
          <lb/>toutes ſortes de felicitez. AT</l>
        <l>
          <lb/> eleeie</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
