<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3770_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire déboucher Paris.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14997"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le theologien d'Estat, a la Reyne. Pour faire desboucher Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Arnoul</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49335</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49335"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13896-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> 39y6</l>
        <l>
          <lb/> -4</l>
        <l>
          <lb/>ay70</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/> THEOLOGEN</l>
        <l>
          <lb/> DESTAT!</l>
        <l>
          <lb/>A l  Er  </l>
        <l>
          <lb/>. P0</l>
        <l>
          <lb/>VR EE DEBoeER P.</l>
        <l>
          <lb/> Che</l>
        <l>
          <lb/>non e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>Au</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/>té4</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>Ayant appris du Docteur des Roys &amp; des Nations,</l>
        <l>
          <lb/>que les iuſtes choleres de Dieu s’alumene ſur les tete</l>
        <l>
          <lb/>Qde ceux, quipar vne grandeirjutice retiennens la v¬</l>
        <l>
          <lb/>rite priſonniere, &amp; ioignan à cela l’honneur que i’ay</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre bien- veillance, &amp; de l’acees à voſtre Royale perſonne, ¬</l>
        <l>
          <lb/>quailiré d’aneien Omeier tres- aelé pour lagrandeur &amp; le bon -heur de</l>
        <l>
          <lb/>oſtre Regence, i’eftimerois mon ſilence criminel, ſi ie ne le rompois</l>
        <l>
          <lb/>par ceſte Lettre.</l>
        <l>
          <lb/>C’et pour vous dire, MADAE, qe ous les gens de bie</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſaifis d’vn profond eſtonnement, vayant Paris inueſty parles Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, qui ſont commandées ſous le nom du Roy, &amp; authoriſé́es par</l>
        <l>
          <lb/>l’aueu de voſtre Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Catebonneiie ae ſe pouuant encore iager coupable, par la con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcience qu’elle a de ſes reſpects enuers yoſtre Maieſté, s’eſtime tous</l>
        <l>
          <lb/>lois ili plosmail heureuſedu madepar lelentimetdeſa diſgaee C’en</l>
        <l>
          <lb/>elle, MADAME, qui vous a touſiours honoré par deſſus oates les</l>
        <l>
          <lb/>Reynes de cette Monarchie, auec des tendreſſes qui ne ſe peuuente</l>
        <l>
          <lb/>primer. Elle qui a pris la plus grande part à vos maux, aux iours de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre filence, parmy ces omhres malignes qui couucoient les rayons</l>
        <l>
          <lb/>de voftre authorſté. Elle qui a compté le iour qui vous a faiMere; aa</l>
        <l>
          <lb/>premier rang de ſes feliee-zElle qi vous a porté: ſurſes adſpaulos a</l>
        <l>
          <lb/>Throſae de la Regence, auec des applaudiſſemenms quone réſoi l8</l>
        <l>
          <lb/>Ciel &amp; la terre. Et maintenant cetie Reyne des Villes, arrouſe ſos</l>
        <l>
          <lb/>ioyes de ſes larmes, &amp; traiſne ſes atours en la pouſſiere  pou ous</l>
        <l>
          <lb/>voir irritée contre elle; &amp; ne pouuant encore penetren toutes les cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes de ſes douleurs, elle plaint la main qu les fait..</l>
        <l>
          <lb/>Dieu dſtoarme de nos eeuts certe penſée que ee que nous ſouffronm</l>
        <l>
          <lb/>ſoitvn efſee de la vengeance de voſtre Maieſteé Conment nous pours</l>
        <l>
          <lb/>rions nous perſuader, qu’vne ame que uous auons eſtimeée iuſques icy</l>
        <l>
          <lb/>toute celeſte, priſt des deſſeins ſi bas &amp;ſi terreſtres ? Cohnent pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ions nous conceuoir des intentions de meurtres s de feng, dans v</l>
        <l>
          <lb/>eœur qui ſent taat de fois leſang de lars-Crs eouler parmy ſes</l>
        <l>
          <lb/>veines? Les Throſnes, die S. Days,ſont ſanpaſio&amp; los aullous</l>
        <l>
          <lb/>de la cholere ne peuuent compatir auee les f  quiſont allumepat le</l>
        <l>
          <lb/>ufls du ſaint Eſpplt, Vſte Muieſte at trop appriſe ponrs ne</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Qul via ſçaoir pas l’Eſerjirure, qi dit, Qué qi cherche le ovengeanee de l’baae,</l>
        <l>
          <lb/>eari, fogiaA d&amp; ioelle a erope connoiſſances pur ignerer que</l>
        <l>
          <lb/>vlt la engeance d’vn ſeul homme a couſté cher à pluſieurs grands, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Oom</l>
        <l>
          <lb/>ani.. que elle quile porte ſur vant de milliers de ſujes, eſt extrémerment</l>
        <l>
          <lb/>ao daagereſe. Svn Roy n’y a du ſuecez, il ofenſe ſa Couronne; &amp; s’il</l>
        <l>
          <lb/>y-reſſit,il déchire es entrailles. II artiue rarement que les appetits de</l>
        <l>
          <lb/>Eeeſs.</l>
        <l>
          <lb/>8 1.</l>
        <l>
          <lb/>ſe venger ſuccedent comme on les a projettez: Ily a vne main du Ciel</l>
        <l>
          <lb/>qui les arreſte, &amp; qui nous apprend ue lors qu’on delibere de la</l>
        <l>
          <lb/>fortune d’autruy, il faut appeller la ſienne aui conſeil.</l>
        <l>
          <lb/>Mais peut eſtre que voſtre Majeſté croit, que co qu’âle fait eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>euure de iuſtice, qui netend point à d’autre but, que de maintenir</l>
        <l>
          <lb/>l’autborité Royale. Si c’eſt vne iuſtice qui vient de Dieu, pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtendez vous au doelà des Arreſts de Dieu ? Il a voua.pardoaerà</l>
        <l>
          <lb/>ne groſſe Vill po d hommes iuſtes, Et vous en voulez perdre</l>
        <l>
          <lb/>vne cent fois plus grnde &amp; plus i!luſtre, pour quatre ou cinq homrmes</l>
        <l>
          <lb/>que vous eimez iniuſtes. Il n’appartient qu’à Dieu d’eltendre les</l>
        <l>
          <lb/>peines des coupables, meſme ſur la poſtarité. mais les ois, quoy qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent priuer tne comunauté entiere de leurs faueurs, pour lepe¬</l>
        <l>
          <lb/>ché d’vn particulier: ne peuuent toutesfois ſelon les Loix de la con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcieace, liurer aux tourmens&amp;c à la mort des ames unocenres, en en¬</l>
        <l>
          <lb/>S. Thom geance de quelques criminels. Samt Thomas dit expreſſément, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>’ , n’y a aucune raiſon ny de Religion ny d’Eſtat, de tuër vn homme non</l>
        <l>
          <lb/>. &amp;r. 6.</l>
        <l>
          <lb/>i, coupablo, ſans offeoſer Dieu morrellemen Ee quy que cela s’ex.</l>
        <l>
          <lb/>eaſu ee, euſe auee peine en vne Guerre iuſte ou il ſefait indirecement, il ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>oeeiders peut pas couiesfoisexcuſer en cet ation, qui procee par roye de</l>
        <l>
          <lb/>inocen- clraſtiment, &amp; non de Gerre legitime¬</l>
        <l>
          <lb/>tem.</l>
        <l>
          <lb/> Les Fauoeis ſurnaeeurs font tout entreprendre ux Pinces ſous</l>
        <l>
          <lb/>Sap. 12.</l>
        <l>
          <lb/>couleur de la conſeruation de leur Eſtar. Conme ſi eét Eſtat eſtoit vne</l>
        <l>
          <lb/>iuinicé independemte del’Euangile. Mais qui ne vois, que par ce</l>
        <l>
          <lb/>aoyau-on iaſtifieroii osles criles, &amp; qu’il y aurois licu d’excuſer</l>
        <l>
          <lb/>lerod apes anoir aſſé l’aeſpée par le eorps de quatorze mille inno¬</l>
        <l>
          <lb/>eens, pour en tuër vnbul,en éſant qu’ils’y ſentoit obligé pour le bien</l>
        <l>
          <lb/>de foar Eſtat. Mars qa’eſtee que l’Eſtat d’vn Roy, ſinon ſon peuple,</l>
        <l>
          <lb/>qua’il conſerue aue vne ſoigneuſe eſpargne, pour ſe conſeruer?</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt tres dommageable, de faire perir vne groſſe Ville  vn grand</l>
        <l>
          <lb/>euple,ſelon lac õſcience,&amp; ſelon l’Eſtat.Ie dis ſelon la cciene,par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que c’eſt ntrepcendre ſu ls pouuoirs de Dieu, qui eſt ialoux de ſe</l>
        <l>
          <lb/>gloire,&amp; qui ſçait la rmeſurede ſes vengeances. C’eſt vn coup qui n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>propre qu’à la toure puiſſantémain de Dieu, d’exterminer des Villes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des Natiõs entieres,&amp;e de punir vniuerſellemẽt,parce qu’il eſt l’eſtra</l>
        <l>
          <lb/>vnioerfel le outeschele&amp;s qu ſelan que it le Sage, quand  eusoi</l>
        <l>
          <lb/>abyſiaé le mbnde, o n’quroit rien à ly reproeh; bt qoy gue pa</l>
        <l>
          <lb/>piſs ce abſoluë,il pourtniss utre auſeperdse par lefeu, pat l’ea,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par lefer, caus leshabisans dela tere; il n’ajaais ouçafois nuiné</l>
        <l>
          <lb/>des</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>des Villes entierement, ſans de grands &amp; enormes pechez, doni elles</l>
        <l>
          <lb/>eftoient couuertes. Il fit pleuuoir le feu &amp; le ſouffre ſur Sodome &amp; G.</l>
        <l>
          <lb/>orrhe, auee les villes qui leur eſtoient complices; mais ce fur posr</l>
        <l>
          <lb/>chaſtier des vices abonminables qui font horreur à la Nature. Il cõman¬</l>
        <l>
          <lb/>da à ſon peuple de perdre ſans reſſource les Iebuzeens, les Phereſeens,</l>
        <l>
          <lb/>les Amalechites: mais c’eſtoient des adorareurs du Diable, &amp; des man¬</l>
        <l>
          <lb/>geurs de chair humaine. Il ſe trouue auſſi en l’Euangile la Parabole aoe.</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Roy qui fait bruſler vne ville; mais e’eſt pour auoir tué ſes Am-a.</l>
        <l>
          <lb/>baſſadeurs d’vn communconſentement. Iamais Dieu tout abſolu qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt, n’entreprend ces grandes ruinesſans de grands ſuiets l’appelleicy</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Iuſtice, MADAME, i’appelle voſtre Prudence &amp; voſtre con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſideration: Paris eſtoit-il entaché de crimes fi abominables, qu’il le fa¬</l>
        <l>
          <lb/>luſt eſteiodre par le fer &amp; par la faimIl s’agiſſoit de mettre ſur le peuple</l>
        <l>
          <lb/>des charges &amp; des impoſts inſupportables à ſa foibleſſe; le Parlemét ’et</l>
        <l>
          <lb/>aſſemblé là deſſus; les autres Cours Souueraines ont embraſſé le meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me deſſein, ſelon les Loix &amp; ſelon les formes ordiuaires, quoy que vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Conſeil n’en fuſt pas d’auis. PIuſieurs ont dit leurs ſuffrages auec</l>
        <l>
          <lb/>la liberte que la conſcience commande, &amp; que l’Eſtat du Gouuerne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de France permet: mais peut-eſtre auec plus de chaleur que vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Conſeil n’en deſiroit: Et pour cela on a ſoüillé la réjouiſſance pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique d’vn iour conſacré aux Triomphes par des empriſonnemens de</l>
        <l>
          <lb/>Magſtrats, qui eſtoient eſtimez gens de bonne vie &amp; d’entere reputa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion Le peuple s’en eſt émeu, &amp; le Bourgeois craignant la ſedition &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſace agement des maiſons, s’eſt mis en armes, pluſtoſt pour vous deſen¬</l>
        <l>
          <lb/>dre que pour vous reſiſter. Et pour monſtrer qu’il n’en vouloit point à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre authorité, il vous a rendu ſes obeiſſances deſarmées, auſſi toſt</l>
        <l>
          <lb/>que V. M. luy a rendu la luſtice. Toutes les furies de cette groſſe mer,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſembloient vouloir englou ir vn monde, ſe ſont arreftées à vn grain</l>
        <l>
          <lb/>de ſable. Vous auez vous- meſme, MAD AME, louüé &amp; approuué cette</l>
        <l>
          <lb/>modcration &amp; cette fidelité. Vous auez agreé quon publaſt iuſques</l>
        <l>
          <lb/>dans les Chaires de verité, qu’il ne vous reſtoit aucun reſſentiment con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Paris de cout ce qui s’eſtoit paſſé .Vous auez pioeſté puoliquement</l>
        <l>
          <lb/>vne cordiale bien-veillance enuers voſtre bonne Ville, auec des compli¬</l>
        <l>
          <lb/>mens releuez, &amp; des paroles dignes de la bouche d’vne Reine. Apres e¬</l>
        <l>
          <lb/>la, MA DA ME, enleuer le Roy de nuit, auec l’eſtonnement de tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde, engager les Princes du Sang à vne action funeſte inueſtir Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, luy prononcer vn triſte Arreſt de mort par le fer &amp; par la famine, n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir point d’eſgard à tant de gens d’honneur &amp; de meri(e qui vous ont</l>
        <l>
          <lb/>ſi dignerent ſerui, à tant de perſonnes innocentes, à tant d’ames Reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gieuſes qui s’afſigent, &amp; qui ſe ſanctifient pour vous iout &amp; nuit : vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loir que tout periſſe pluſtoſt, que de laiſſer perir la ſatisfaction d’on de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir. Qui pourroit accorder cela auec la Religion, la pieté &amp; la conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ce? Et qui ne void que ces penſées ne conuiennent point à voſtre natu¬</l>
        <l>
          <lb/>Eel, ais qu’elles ſont inſpirées par les aauuais genies de la Franc?</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>-âaa8</l>
        <l>
          <lb/>C’e oouloie ſine pln qus pDleque depearedesvileenieras pout</l>
        <l>
          <lb/>eopinion d’auhorie, qu’i a iamnis perdueas que pour dles ermes</l>
        <l>
          <lb/>  oeruilues Cueondil eni poun lnſie unae elneie dnu dere</l>
        <l>
          <lb/>ln us reundu peneu, il rureſe oepndonunes pe pe let ieue</l>
        <l>
          <lb/>Js, S  ſmpls pms, qi n ſaunt diſrr nms le main drine</l>
        <l>
          <lb/>S l amain gauche, aure quanmtite d’mimanx qai ’one rien damri6</l>
        <l>
          <lb/>Dieu pardonne en conſideration meſme des beſtes: &amp; vos ne vou¬</l>
        <l>
          <lb/>rie pas pardonner pour l’innocence, pour la verg, pour tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y a de ſaere &amp; de diuin? Mais on dir,que vous ’en voulez point</l>
        <l>
          <lb/>au peuple de Paris, qu’il voas liure le Parlemen, &amp; vous voila canten¬</l>
        <l>
          <lb/>e. C’eſt-ne queſtion agiteée par les Theologiens Scholaſtiques, qui de¬</l>
        <l>
          <lb/>rgor nandent ſi on peut hiurer vn ſeul homme innocent à la mort, pour ap¬</l>
        <l>
          <lb/>Valria</l>
        <l>
          <lb/>eee oaſer les coeires d’vn Crands qa reut u onlay lartaureent u</l>
        <l>
          <lb/> l menace de ſaceager toute la ville. Tous reſpondent qu il n’eſt pas per¬</l>
        <l>
          <lb/>, diei mis de luy liurer, parce qu’on ne peut authoriſer vn pecheé par le ſue¬</l>
        <l>
          <lb/>ommes ie -e d’vn bien temporel. Le Peuple de Paris croit que ſes Magiſtrats</l>
        <l>
          <lb/>ſeaeire.</l>
        <l>
          <lb/>font innocens; qu’ils ont ſouffert pour vne bonne cauſe, pour la verité</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour la iuſtice: S il les ectoyoit ennemis de l’authorieé du Roy, il les</l>
        <l>
          <lb/>mettroit en pieces. Mais ayant de tous autres ſent imens de leur vertu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de leur fidelité, il ne peut, ny ne doir les abandonner à la diſcretion</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Mniſtre eſtranger. C’eſt vn Peuple trop illuſtre &amp; trop conſeien¬</l>
        <l>
          <lb/>leux, pour ſe faire le bourreau de gens de cette quahté, &amp; de toute au.¬</l>
        <l>
          <lb/>tre que ce ſoit.</l>
        <l>
          <lb/>Si la conſideration de la Religion reſiſte au deſſein de V.M. les raiſons</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtat n’y ſont pas moias contraires. Le plus ſage des Politiques, Au¬</l>
        <l>
          <lb/>guſte Ceſar, diſoit que ce n’eſtoit pas le fait d’vn habile homme en ma¬</l>
        <l>
          <lb/>iere de Gouuernement, d’entreprendre vne affaire ou il y a plus à per¬</l>
        <l>
          <lb/>dre qu’à gaigner. En celuy-ey, MAD AME, vous perdrez beaucoup.,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous né gaignez rien. Vous perdez Paris, qui eſt vn demy Roy aume</l>
        <l>
          <lb/>de Franee, comme i vous couppiez voſtre Couronne par la moitié.</l>
        <l>
          <lb/>C’e la Reyne des Villes, le Throſne des Roys, le plus haut luſlre de</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtar, qui fait la terreur de vos Ennemis, la gloire de vos Suiets,&amp; l’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>miration de tout le Monde. C’eſt le ſeiour de la plus haute pieté, la</l>
        <l>
          <lb/>Mere des Seiences &amp; des Ars, le lieu des grandes affaires, la Depoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>aire des Trophé́es &amp; des Couronnes. C’eft de là que vient le ſecours</l>
        <l>
          <lb/>des armes le plus preſent, l’argent le pluas net &amp; le plus preſt, que les</l>
        <l>
          <lb/>Parſiens ont touſiours payé auec vne diligence qui n’a rien de pareil</l>
        <l>
          <lb/>que leur fidelité.</l>
        <l>
          <lb/>En outre, ruinant Paris, vous touchez à la Clef de la voute: vous</l>
        <l>
          <lb/>esbranlez toutes les villes qui ont leurs alliances, leurs commerces,</l>
        <l>
          <lb/>leurs correſpondances dans Paris. Il ny a preſque peſonne en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, qui ne s’eſtime comme Bourgeois de Paris, &amp; qui ne prenne par</l>
        <l>
          <lb/>à ſa proſperite, &amp; qui ne s’afflige de ſa perte. Quelque ſuccez que</l>
        <l>
          <lb/>V. M. puiſſe auoir de cette entrepriſe, i faut perdre l’atgent &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſang de ros Suiets. Et vous auez deſia perdu à la priſe d’vn Village</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>desluſtres, qui ne mêritoient de mourir que ſur les rempars de Cou¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtantinople.</l>
        <l>
          <lb/>Adiouſtez, MADAME, que les Villes reuolt́es feront tarir tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les veines de vos Finances, qui ayant eſté employées pour le mal, ne</l>
        <l>
          <lb/>vous laiſſeront pas la liberté de faire le bien quand vous le voudrez. Ie dis</l>
        <l>
          <lb/>plus, que par ce moyen vos uez monſtré, au Peuple ſes forces, qu’il de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit ignor-t, de peur que ce qui s’eſt fait en vne bonne cauſe, ne ſe fac¬</l>
        <l>
          <lb/>vne autre fos en vne mauuaiſe. Et ce qui paſſc encore tout ce qu’on ſçau¬</l>
        <l>
          <lb/>roit dire, c’eſt quoe malheoreux deſſeiri releue les Ennemis abbatus, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ruine les coqeles du feu Roy voſtre tres-honoré Eſpoux, qui ont.</l>
        <l>
          <lb/>couſté rant d’or &amp; de ſang, qu’il ſuffiſoit pour acheter pluſiurs</l>
        <l>
          <lb/>grands Royancs. En perdant tout cecy, vous ne gagnez rien: car cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te authorite, que vous precendez maintenir par cette rigueur, n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>point bleſſ́e. On ſçaic bien que les Regens &amp; Regentes des Royaumes</l>
        <l>
          <lb/>e ſont pas les Originaux de l’authorité, mais les Depoſitaires: &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>s’ils veuſent entreprendre par dela les anciens ordres du Royaume, on</l>
        <l>
          <lb/>leur peut oppoſer ſa Loy ſans les ofſenſer. S V. M. euſt pis cette oppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſition ciuilement, elle n’eſtoit nullement intereſſéc. Mais les Grands ont</l>
        <l>
          <lb/>des delicateſſes de gloire, qui ne leur permertent pas touſiours de voir la</l>
        <l>
          <lb/>veriteé. Voſtre Maieſté a mis maintenant l’affaire à ce poinct, que ſi la reſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtance emporte ſur elle, ſon authorité s’abbat; &amp; ſi vous ſurmnontez autre¬</l>
        <l>
          <lb/>menx que par la clemence, vous la rendez rude &amp; malfaiſante, &amp; telle</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle n’eſt plus à l’vſage de cette Monarchie. Nos Rois meſmes, tout</l>
        <l>
          <lb/>maieurs &amp;tout abſolus qu’ils ont pû eſtre, n’ont iamais creu que leurs ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>les volontez fuſſent la regle de toutes les Loix. Ils ont aſtimé, que leur</l>
        <l>
          <lb/>grandeur eſtoit de gouuerner le Royaume ſelon les Ordonnances ancien¬</l>
        <l>
          <lb/>nes de l’Eſtat de France, de faire approuuer leurs Edits par les Cours</l>
        <l>
          <lb/>Souueraines, de demander conſil, d’eſcouter les remonſtrances, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe point piquer des oppoſitions reſpectueuſes qu’ on leur a faites de tout</l>
        <l>
          <lb/>emps pour le bien de la Iuſtice, &amp; là grandeur de leur Eſtat. Ce Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ſi abſolu, qui eſtoit Eccentrique preſque en toutes actions, a tireé cette</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie de ſon centre, &amp; la tremement diſloquée: Les exemples</l>
        <l>
          <lb/>doiuent donner plus d’horreur, que d’enuie de les imiter. A mons qu’on</l>
        <l>
          <lb/>dilputaſt la Couronne du Roy voſtre fils, V. M. ne ſembloit pas deuoir</l>
        <l>
          <lb/>employer cette rigueur conre des Suiets ſi doux &amp; ſi dociles, qui ont</l>
        <l>
          <lb/>des paſſions immortelles pour le Roy voſtre hils, leur Dieu-donné,</l>
        <l>
          <lb/>u’ils aiment &amp; honorent iuſques à la veneration, &amp; ſouſtiendiont iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques à la derniere goutte de leur ſang. Apres cela, MADAME, vou¬</l>
        <l>
          <lb/>driez-vous continuer ces triſtes reſolutions, de faire vn anatheme de ct¬</l>
        <l>
          <lb/>te Ville, &amp; de l’abyſmer ſans reſſource? Si voſtre Conſeils’magine, que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt vne iuſtice de ruiner Paris: Voſtre Royaume croit que c’eſt vne plus</l>
        <l>
          <lb/>grande iuſtice de le conſeruer pour le Roy voſtre Fils. Si voſtre Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>iuge qu’il le faut faire perir de faim: La Loy de nature qui eſt plus ancien¬</l>
        <l>
          <lb/>ne que les Sceptres, dite à voſtre peuple qu’il doit faire le poſſi ble pour,</l>
        <l>
          <lb/> n </l>
        <l>
          <lb/>   ,,,,,,,,,,,,, ,,, ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>omae</l>
        <l>
          <lb/>-¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>ſe garanir du plns triſte des fleaux. S’il à pris les arms,’c’eſt pout vois</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer vne Ville remplie de bons Sujets, &amp; empeſcher qu’elle ne de!</l>
        <l>
          <lb/>uienne vn tombeau decorps morts. Il ne ſeroit plus ce qu’iſ eſt, s’il n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoitarmeé. Il ſe garde pour le Roy &amp; pour vous, croyant quéſa’ perte eſt</l>
        <l>
          <lb/>preiudioiable à I’Eftat, &amp; à voſtre reputation.</l>
        <l>
          <lb/>Ce que les dehors de Paris ontſouffert, monſtre aſlez ce qu’on avoulu</l>
        <l>
          <lb/>faireau dlans. On a fait vn degaſt de biens infinis, horriole &amp; eſpou¬</l>
        <l>
          <lb/>uentable, tel que les plus rigoureux ennemis l’euſſent puû faire, &amp; tel que</l>
        <l>
          <lb/>les-peuples les plus abandonnez le pouuoient ſouffrir. Q’ont fait ces pau¬</l>
        <l>
          <lb/>ures gens, ſinon prier pour vous ? ſinon trauailler nuit &amp; iour, pour vous</l>
        <l>
          <lb/>preparer les tributs qui vous nourriſſent? Et pourvous auoir aimé plus</l>
        <l>
          <lb/>qu’eux-meſmes, ils ſont reduits à brouter l’herbe. Qu’ont fait tant de</l>
        <l>
          <lb/>millions d’ames innocentes qui ſont dans Paris, pour lesmoler au plus</l>
        <l>
          <lb/>cruel des ſuplices, &amp; leur oſter le pain qu’ils vous ont inceſſamment</l>
        <l>
          <lb/>donné́ Heſas! MAD A ME, eſcoutez voſtre propre bonté́ qui vous</l>
        <l>
          <lb/>parle au cœur, &amp; voyez dans quelles horreurs vous enueloppez, ſans y</l>
        <l>
          <lb/>penſer, cette vertu qui nous paroiſſoit hors la Regete, &amp; quels comman¬</l>
        <l>
          <lb/>demens vous donnez au nom du Roy, que l’on contraint de toucher au</l>
        <l>
          <lb/>ſang de ſes Suiets, &amp; de rougir les Fleurs-de-Lys en vn aage, auquel il les</l>
        <l>
          <lb/>doit blanchir par ſon innocence.: Les perles de voſtre Couronne en ter¬</l>
        <l>
          <lb/>niſſent ſur voſtte teſte: Et ſe pourroit-il faire que voſtre cœur n’en fuſt pas</l>
        <l>
          <lb/>encoretoucheé? Ne craignez-vous pas, MADAME, ce compte eſponuen¬</l>
        <l>
          <lb/>table, qui vous ren lra rdeableau Tribunl de Dieu? Ne craignevous</l>
        <l>
          <lb/>point, que les larimes des infottunez, qui montent au Ciel, n’afilent l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pée de ſa Iuſtiee diuine, pour la tohrner contre voſtre Royale Perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>que nous honrons &amp; aimons tendrement iuſques dans nos diſgraces.</l>
        <l>
          <lb/>MADA ME, ievoudrois icy eſpar gner vos oreilles, &amp; voſtre cœur. Mais</l>
        <l>
          <lb/>la fidlité que i’ ay vouüée  V. M. pout la ſeureteé de ſa conſcience, &amp; l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de ſa conduite dans l’Eſtat, m’en empeſche. Apres tant de ſeruices,</l>
        <l>
          <lb/>permette-moy vne ſeule liberteé: Ler Conſeids qi plaiſent le moin, ſor</l>
        <l>
          <lb/>ſounent les pls vriles. V. M. ſçait aſſez de la voix publique, qui dit qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>ſeul homne et le principe de tous ces grands maux, qui menacent la</l>
        <l>
          <lb/>France d’vne entiere diſſipation. Ie ne veux point tremper icy ma plume</l>
        <l>
          <lb/>duns le fiel. pour le dépeindre auec des aigreurs dont ji’auray touhiours</l>
        <l>
          <lb/>lorrour. Ie veux qu’il ſoit innocent,ie veu qu’il foit excellent homne;ie</l>
        <l>
          <lb/>veux,ſi vous lecroyez ainſi, qu’il ſoit vn parfait Miniſtre d’Eſtat: Mais</l>
        <l>
          <lb/>ſi la creance de tant de millions d’hommes qui ſont dans voſtre Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, repugne à cette penſé́e, &amp; ſi nous auons vne viſible euidence, que tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ces horribles coruulſions qui agitent la France, ne nous viennent d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>aa.a re ſoutce, que pour-opiniaſtretc ſa conſeruation dans le Royaume, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>, dans le maniment des affaires: Et outre, s’il porte ſcandaleactif &amp; paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Nau re ſtf das vnenfinité d’eſprits, qui n’ont ny foibleſſe, ny ignorance, Iy</l>
        <l>
          <lb/>de San- malice; &amp; fi ceſcandale eſtant de cete nature, ne peut eltre toleré ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>dalo. Jontous les Thologiens, ſans pecbé grlef: Certes, ’MADAME, il eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>raiſon¬</l>
        <l>
          <lb/> ,,.,¬„,,. ,¬,, a  a¬¬¬  ¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬ </l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>raiſonnable que nous ayons cette obligati6 ou à voſtre juſtie, ou à voſtce</l>
        <l>
          <lb/>bonté, de l’oſter pour donner la Paix vniuerſelle à toute cette grande</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie. I’adjouſte encore, que quand ilſeroit auſſi pur qu’vne Vertu</l>
        <l>
          <lb/>celeſte, voſtre prudence s’en deuroit priuer pour le bien publie. Y auoit¬</l>
        <l>
          <lb/>il homme au monde plus accomply, &amp; plus agreable que Dauid? Le Roy</l>
        <l>
          <lb/>de Geth, chez lequl il viuoit comme eſtranger, l’aymoit paſſionné¬ Bons  ia</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; luy donnoit part aux aſfaires de ſon Elſtat, Neanrmoin comme p’</l>
        <l>
          <lb/>, cut Ange¬</l>
        <l>
          <lb/>l d que les Sirands de ſonoyanmes enoensoienmt, il lappediu, &amp; uoi</l>
        <l>
          <lb/>luy dit ; Ts o bon comme ’Age de Dieu. Aais puis que u ie plau pae urau</l>
        <l>
          <lb/>au Chefi de me ſmies, va-’e en paix, &amp; retoairnme en ton pays. C’eſt plaee i¬</l>
        <l>
          <lb/>vne leyon, MADAME, de la ſaincte Eſecriture, c’eſt vneſageſſed’Eat, ueee </l>
        <l>
          <lb/> ſleoui ne lns de erne llonarebue u eout que la llinofiue de o le, e ſ</l>
        <l>
          <lb/>ſoit aſſiſtée d’vn Conſeil eſleu par le conſentement du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>1. Reg 3.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela, MADAME, s’il vous plaiſt d’eſcouter, non mes proptes b ſ</l>
        <l>
          <lb/>penſées, mais le raiſonnement de touté la France. Vous deuez cette ſe- l ve ad</l>
        <l>
          <lb/>paration à Dieu, qui nous commande d’arracher nos propres yeux s’ils Chale</l>
        <l>
          <lb/>nous ſcandaliſent. Vous la deuez au Roy voſtre fils, de qui vous ne pou¬’1.</l>
        <l>
          <lb/>uez hazarder la Couronne, pour l’intereſt d’vne complaiſance. Vous la</l>
        <l>
          <lb/>deuez à voſtre Peuple, pour qui vous eſtes obligée d’inmmoler meſme</l>
        <l>
          <lb/>voſtre vie en cas de neceſſiteVous la deuez à la raiſon, qui dit qu’il faut</l>
        <l>
          <lb/>preferer le bien gencral au particulier. Vous la deuez à voſtre conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/> qui vous defend de perdre vn Royaume pour conſeruer vne opinion.</l>
        <l>
          <lb/>Vous la deucz à̀ la Chreſtienté, qui attend de profiter de vos exemples. Ne</l>
        <l>
          <lb/>dites point, qu’il eſt pennis aux particuliers, de retenir cel ſeruiteur qu’i</l>
        <l>
          <lb/>leur plaiſt. La fortune des Roys a des meſures bien plus eſtroites. Et celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui a le plus de puiſſance, doit auoir moins de liberté, à taiſon des conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quences qui embraſſent le ſalut d’vne inſinité de teſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, MADAME, c’eſt ce que M. le Cardinal Mazarin vous conſeil¬</l>
        <l>
          <lb/>lera, s’il eſt bien affectionné au bien de voſtre perſonne &amp; de voſre</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat Ce n’eſt poinc engager voſtre authorite, que de condeſcendre à vos</l>
        <l>
          <lb/>Sujets. C’eſt ce que Dauid a fait apres vne horrible reuolte. Ce que Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtantin &amp; Theodoſe ont fait, apres qu’on eut traiſneé leurs ſtatues dans</l>
        <l>
          <lb/>la boue Ceux qui ont fait le contraire, ont ete eſtimez de peu de iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>men &amp; de petit cœur, comme le Roy Roboam, qui perdit dix parts de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Royaume, pour s’opiniaſtrer à vn mauuais conleil, qui eſtoit a l.</l>
        <l>
          <lb/>charge de ſes Peuples. En ondeſcendant vous ferez e que le Cie fait</l>
        <l>
          <lb/>tous les iours à la terre, &amp; Dieu à l’hormmme. Vous ſcrez la Maiſtreſſe du</l>
        <l>
          <lb/>genre humain par vertu, &amp; vos exemples ſeront les inſtructions de tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il y a de plus pur dans noſtre Chriſtianiſme.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre Maieſté a pû apprendre de l’Hiſtoire ancienne, que cette illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>Princeſle Berenice, qui eſtoit née du ſang dont le Sauueur a pris naiſſan-eoa. i¬</l>
        <l>
          <lb/>, gaigna par ſes rares qualitez le cœur de Tie Veſpaſian, ( le plus ay ru.</l>
        <l>
          <lb/>mable Empereur, &amp; le premier Conquerant de la terre, ) qu’elle aymoit</l>
        <l>
          <lb/>extreémement, eſtant reciproquement houoré́e de ſon amitié, iuſqu’à vne</l>
        <l>
          <lb/>ee------e¬</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaa,aa,,,,,,aa, aaaa,,a....</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>aaaa</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>eeheedhe de murue Mais comnr edle vis que le Seat  le Fe</l>
        <l>
          <lb/>ene ene e ereoiene ps eue liane aifoun oel elnit er e</l>
        <l>
          <lb/>pe ei uens eynri ine oa e u oei le one en l ire</l>
        <l>
          <lb/>Per e e eſin ſea le eioun &amp;elr uiere ſi ſoeune ut iereſn de lnt</l>
        <l>
          <lb/>Ceoule  le le e q is nrperua ſat dleneſines por la pai d nſee</l>
        <l>
          <lb/>e e nnoe euie s lenenionlruoun le lirele ne noner eſl</l>
        <l>
          <lb/>pre nn e ene pie enes que oeonſoee poue n i nnune oni</l>
        <l>
          <lb/>ee dte e e’ ile  ſiart pat elr lnnſiae qu lup eſoieſ ennien</l>
        <l>
          <lb/>  elnsyen ousrenauſeree votre Couronns d’v laſtre in</l>
        <l>
          <lb/>comparable.</l>
        <l>
          <lb/>Ets MADAME, ne preeendfaire en ſorte que lanoeeſrevou</l>
        <l>
          <lb/> enue ue e ie eoen euns lenundie oa ere er on e ene</l>
        <l>
          <lb/>lee e es ou ue eue p oubier qus ounais ele onſounrs oener</l>
        <l>
          <lb/>nlone  e ou lene ſer vn iedi dlei oroe on lan an eſe ne</l>
        <l>
          <lb/>e ul e ele eneore ier, ona ſe pneonne onue eſne rnun leree lenee</l>
        <l>
          <lb/>ne eoe oeren ei nieiſnon voidarnien puis una le eds</l>
        <l>
          <lb/>l l i ier pnopre eous eou eoinore ſne e r ue d eie ie</l>
        <l>
          <lb/>Peieu li liue q oudeueu l onsnes Cdſi ſi e ene l ſr</l>
        <l>
          <lb/>p e de e oa vouilea ouit ee qus ſe dit  qu a faie gs  qui out</l>
        <l>
          <lb/>ldle e i ues ſ oon de rourepeſennele leon u les Orlone</l>
        <l>
          <lb/>e  e e reune qu lnſeone ddre an eones eone e ls e enilein</l>
        <l>
          <lb/> e eu nune d ue daeon  qp onein dine in de deſiniſlie l</l>
        <l>
          <lb/>alere eu e n e oere is eouon dererenaie eout los e ileoni ſetl</l>
        <l>
          <lb/>e ue e ſeleune iee l rpeiſe l lneinr e i eor eſeir ſe le</l>
        <l>
          <lb/>poenes oes enien dl nne ſnouoi lei aiooſe la plei nile e ſe</l>
        <l>
          <lb/>le e nei eis enui deonpelues lennnſeerei de on e ſe une le</l>
        <l>
          <lb/> ats ln  o aunmne unt de ſois daunte  vouns porſouit cno </l>
        <l>
          <lb/>el e lniſenus lou nueoun le ſeren l ous ouireſles pn eiſe ſoe</l>
        <l>
          <lb/>e l e i ue n nuaure e ia ere ſp pet que vous ln auee enilaue e oue</l>
        <l>
          <lb/>en e r leie &amp; eous n oule ſuire n eoenple de horen e vnlpe</l>
        <l>
          <lb/>aeie i ne teure die delornhle a ous lens ſie dlenl C eſt e ue roune l</l>
        <l>
          <lb/>pouiuou nonau rpenlie Ce ures elu quelnnmnine eun e  onun ee</l>
        <l>
          <lb/>Pe lures  quei eenut pou reoeuit le Saere ens de uee</l>
        <l>
          <lb/>er  te ou e dns le dstean qus vonsauniea de perdres unt d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>rachetdes du Sang de I s Vs-C  n1 T!</l>
        <l>
          <lb/> e li oe uee e eil deſn oupe ou opons nniee nr</l>
        <l>
          <lb/>ire eun l euenumnenr ann ſai ous ron le ſr e ſe ſbn</l>
        <l>
          <lb/>nse ’vi e piole oa vous aue ouſoun dſire lapue ſ lbne</l>
        <l>
          <lb/> e e du oru le nuinue deu eieres rouoe du ſans fanenels e</l>
        <l>
          <lb/>e e pore iue er des  dtares leaennioins de p e ſe e ene e</l>
        <l>
          <lb/>elrt, olees, le nmaiſom oſdees les Euſe poſamee- les lioieu</l>
        <l>
          <lb/>ne nui uene ennnues e Coiuortbes eroununon e nun pbons e e</l>
        <l>
          <lb/>el, ndi ieant vos Eſendar, &amp; deuant vos arnmes, O.</l>
        <l>
          <lb/>re qoe e ſire oomte preide a des Conſeils ſi funeſes. Nou ſenton</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>&amp; touchons nos playes, &amp; nous ne pouuons encore nous imaginer</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles viennent de vos traits, &amp; qu’elles partent de voſtre main. Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté ſçait, que le Prophete Roy eſtant excrémement alteré, ne vou, Reg.</l>
        <l>
          <lb/>lut pas boire vn verre d’eau qui auoit eſté gaigné ſur les ennemis, par 2;. 1¬</l>
        <l>
          <lb/>le danger &amp; le ſang detrois de ſes ſeruiteurs, qui s’eſtoient expoſez pour</l>
        <l>
          <lb/>l’enleuer. Et qui oſeroit penſer que V. M. vouluſt achepter la ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>faction d’vne de ſes volontez, quand elle ſeroit la plus iuſte du monde,</l>
        <l>
          <lb/>par les calamitez d’vn million d’hommes, &amp; la deſolation de tout</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Royaume?</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt aiſeé à iuger, que V. M. ayant l’ame ſi bonne &amp; ſi Chreſtienne,</l>
        <l>
          <lb/>n’a point de mauuaiſes intentions: mais que ſe croyant Depoſiraire de</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité Royale, qu’elle penſe eſtre bleſſ́e, elle a droict de la main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir par des exemples d’vné haute ſeuerité. I’atteſte icy le Dieu des</l>
        <l>
          <lb/>Monarques, que c’eſt vne illſion d’Eſtar, de ſe ſfigurer qe l’autborité́</l>
        <l>
          <lb/>du Roy conſiſte en de rigueur du Gouuernement, &amp; en l’abaiſſemene</l>
        <l>
          <lb/>de Peuples. C’eſt le chemin que les violens Fauoris ont pris de tout</l>
        <l>
          <lb/>temps, pour regner iuſques ſur leurs Maiſtres, ſous pretexte de ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont tellement fait valoir cette authorite Royale qu’ils auoient en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre les mains, qu’à force de l’eſleuer ils- l’ont deſtruite. Ils ont tou</l>
        <l>
          <lb/>attribue aux Roys, ilsn’ont ſongé qu’à la teſte du corps de l’Eſtat, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’ont enfin rendue ſi groſſe &amp; ſi monſtrueuſe, que les pieds ne l’ont pû</l>
        <l>
          <lb/>ſupporter: &amp; que fondant ſous le poids d’vne grandeur démeſurée, ils</l>
        <l>
          <lb/>l’ot enſeuelie dans leur ruine. On ne voit rien de ſi ordinaire dans</l>
        <l>
          <lb/>les Hiſtoires que des Couronnes caſſées, &amp; des Sceptres briſez, pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir indignement traicté les Peuples. Ce n’eſt point vne authorité</l>
        <l>
          <lb/>Royale que d’aller par tout enuironneé de terreurs, que de faire gemir</l>
        <l>
          <lb/>des Peuples innocens ſous le ioug d’vne amere ſeruitude, que de mar¬</l>
        <l>
          <lb/>cher ſur les ruines des Villes fumantes, que de dreſſer des gibets, que</l>
        <l>
          <lb/>d’enſanglanter des eſchaffauts, &amp; allumer des braſiers, comme ont fait</l>
        <l>
          <lb/>les Hetodes &amp; les Nerons. L’authorité́ Royale eſt vn rayon de la face</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu, vne haute eſtime, vne veneration tres-grande, imprimée dans</l>
        <l>
          <lb/>le cœur des Peuples, qui vient de la vertu, de la ſaincte puiſlance &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>la capacité des Roys: mais ſur tout de la bonté &amp; de la clemence, qui</l>
        <l>
          <lb/>fait que leur Thrône eſt ſouſtenu par les mains de l’anmour des Peuples</l>
        <l>
          <lb/>enuors eux, plus que par les Armes, par les Regimens &amp; par les Cita¬</l>
        <l>
          <lb/>delles. C’eſt cette vertu, MAD A ME, que nous auons touſiours re:</l>
        <l>
          <lb/> connuë en V M. &amp; dont vous auez ietté les ſemences dans le cœut de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre ieune Roy, pour les faire eſclorre ſur le Thrône.</l>
        <l>
          <lb/> A Dieu ne plaiſe que vous gaſtiez les ouurages de vos mains ſur la</l>
        <l>
          <lb/>fin, &amp; que cette Regence qui a eu tant de benedictions du Ciel, &amp; tant</l>
        <l>
          <lb/>d’admiration ſur la terre, ſe termine par des exemples d’horreur, &amp; par.</l>
        <l>
          <lb/>des chaſtimens ſur des Magiſtats &amp; ſur vn Peuple, qui n’ont iamais à</l>
        <l>
          <lb/>deſſein choqueé l’authorite du Roy, ny la voſtre, &amp; qui la reſpectent en¬</l>
        <l>
          <lb/>ore auec toutes les ſoumiſſions poſſibles. Si quelques fautes de precipi¬</l>
        <l>
          <lb/>H¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>  s</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ation ſone eſchapées, ne ſeroit-il pas bien ſeant à voſtre digniteé, à</l>
        <l>
          <lb/>boſtre ſexe, &amp; aux bienfaits que vous auez receus de Dieu, d es effacer</l>
        <l>
          <lb/>plſoſi par miſeroorde, que es punir paruſuie l DllEs le Dleu</l>
        <l>
          <lb/>que vous adorez &amp; que vous deuez repreſenter ſur le Throne eſt miſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ricordieux iuſques aux enfers: Et vous voulez chaſtier ſur la terre des</l>
        <l>
          <lb/>pechez, ou de ſurpriſe oudeſaillie, qui ſont ( comme il eſt croyable par¬</l>
        <l>
          <lb/>donnez danele Ciel. Ne craignez point que la elemence rende voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Scepere plus foible Mais craignez- pluſtoſt que la rigueut ne lerompe.</l>
        <l>
          <lb/>Dieune plaiſe que la paſſion d’vncoœur irrité, vous faſſe erpſer le</l>
        <l>
          <lb/>patrimoine de Charlemagne &amp; de S. Louys, haarderl’ œuure de doue</l>
        <l>
          <lb/>liecles, &amp; de ſoixante &amp; quatre Roys, au meſpris des Peuples, qui en vr¬</l>
        <l>
          <lb/>ioient ſes foibleſſes, &amp; au pilage des eſtrangers, qui en enuient la dé¬</l>
        <l>
          <lb/>pouiie. A Dieu ne plaiſe que vous leuie les ſacrées barrieres qui main¬</l>
        <l>
          <lb/>iennient les Eſtats, faiſant teuir preſque pour perdu, tout ce qu’on a</l>
        <l>
          <lb/>monſtré ſe pouuoir petdre.</l>
        <l>
          <lb/>Prenea pitié de vous, meſme, MADAME, ſi vous n’auez point com¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſion de nous; prenez pitié du Roy voſtre fils ce Dieu donné, à qui</l>
        <l>
          <lb/>vous deue pluſtolt laiſſer l’amour des Peuples en partage, que la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geanee des iniures d’vn Eſtranger Ce n’eſt point vnpetit noinbrede ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>eux qui cuuſent ces remuemens, comme on penſe faire croire  Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majee. LesPrinces &amp; les Grands ont leue l’eſtendart, les Parlemons</l>
        <l>
          <lb/>ſont declarez pour le bien publie,; les Prouinces ſouſleuces, &amp; les Villes</l>
        <l>
          <lb/>armee, les Peuples irnite contre le Gouuermeament Ce n’eſt point la</l>
        <l>
          <lb/>main d’vn homne qui fait ces grandes operations, c’eſt celle de Dieu, qui</l>
        <l>
          <lb/>vient pour punir noopechez. out voſtie Royaume eſt en feu, &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>feignez de diſtiller vne goutte de roſée pour l’eſteindre</l>
        <l>
          <lb/>Sortez, MA DA ME, de ces confuſionis d’eſprit. R’allumez ces flames</l>
        <l>
          <lb/>eeliſees de vore carite, que nous auons tant de fois admirée en</l>
        <l>
          <lb/>vV. M. Faites remonter les vertus ſur le Thrône auecvous, &amp; reprenez vn</l>
        <l>
          <lb/>eceur de Mere nuersvos Peuples aflige. Il y a long-emps que DPieu</l>
        <l>
          <lb/>Vous pourfuit, &amp; end a voſtre obeyſlace lepmeſmce braaqu’ ilà eſtendu</l>
        <l>
          <lb/>ſur la Croix.Ne le meſpriſez point, MADAME, &amp; vous ſouuenez tvous</l>
        <l>
          <lb/>les iours de ce iour redoutable quivous fera paroiſtre deuait ſon Throne,</l>
        <l>
          <lb/>deſpouillée de tous les ormemens de cette freſle gloire qui voqus enuiron¬</l>
        <l>
          <lb/>eſo ’ayant plus que le bin &amp;e le mal que vois aure fait ̀ vos coſueas</l>
        <l>
          <lb/>aiees ce que vous voudrtie uuoin fait pout lors, &amp; lvoe vo; Pouple</l>
        <l>
          <lb/>comme vous deſire eſtre iugéede Dieu, Faices voſtremeritede l’occaon</l>
        <l>
          <lb/>preſene, pour en fairenos Miciez, &amp; Dieu enfera voſtre gloire.</l>
        <l>
          <lb/>SE</l>
        <l>
          <lb/>po;</l>
        <l>
          <lb/>E 1N</l>
        <l>
          <lb/>Ade</l>
        <l>
          <lb/>a,</l>
        <l>
          <lb/>¬2¬¬¬¬¬¬¬¬ </l>
        <l>
          <lb/>,,,, s ,,,,,,, ,, ,,, s ,  ,,,,,,,,,  a,,  ,,s,,  , ,  , s,,,, , ¬, ,,</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
