<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau871_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Décision de la question du temps, à la reine régente.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15144"/>
          <author ref="isni:" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Louis </forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Rousse‎</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Decision de la question du temps. A la Reyne regente.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49330</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49330"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14757</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>. p76</l>
        <l>
          <lb/> . </l>
        <l>
          <lb/> -7</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>DECISION</l>
        <l>
          <lb/>1H1 II </l>
        <l>
          <lb/>DE LA</l>
        <l>
          <lb/>QVESTION</l>
        <l>
          <lb/>DV TEMPS</l>
        <l>
          <lb/>A LA RETNE REGENTE.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/> che CADl eOnoErs</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſcoſſe, prés S. Hilaire.</l>
        <l>
          <lb/>AVEc pFo.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> 0</l>
        <l>
          <lb/>AuR.P. Confeſſeur de la Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>Mon Pere, dans la difficulté́ qu’il y a d’abor¬</l>
        <l>
          <lb/>der la Reine, ie vous adreſſe cetie Leitre, afin de</l>
        <l>
          <lb/>la preſenter à ſa Majeſté. Vous auezintereft qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le luy ſoit fidelement renduë, &amp; qu’elle la liſe auec</l>
        <l>
          <lb/>arrentiouu pais qu’ily oa de voſtre onſeience, auſfJ</l>
        <l>
          <lb/>bien qus de la ſienne, dont vous rendre compte à</l>
        <l>
          <lb/>la Iuſtice de Dieu.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/> d     </l>
        <l>
          <lb/>Att t tdAAdse</l>
        <l>
          <lb/>eeee  e  8e é3éé s st8 8 é8e3â8</l>
        <l>
          <lb/>ilsept</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> IlL ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> L .</l>
        <l>
          <lb/>OVETI</l>
        <l>
          <lb/>DELA QVESTION</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>1  </l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          <lb/>DV TEMPS.</l>
        <l>
          <lb/> r  </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>  7r</l>
        <l>
          <lb/> LA RENE RGCNT.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/>Encore que je ſç̧ache bien que depuis quelque</l>
        <l>
          <lb/>tempsV. M. ſe ſoit renduë inacceſſible &amp; inexorable aux remon¬</l>
        <l>
          <lb/>trances &amp; aux prieres. Qu’elle ait non ſeulement fermé les oreil¬</l>
        <l>
          <lb/>les, mais meſtne chaſſé de ſa preſence, &amp; banni de la Cour tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux, qui affe ctionnez auſeruice du Roy, &amp; au repos de la France,</l>
        <l>
          <lb/>ont par vn zele de charité Chreſtienne, &amp; vn cœur veritablement</l>
        <l>
          <lb/>François, eſſayeé de luy repreſenter l’eſtat deplorable, ou ſetrou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent reduits tous les peuples, par la mauuaiſe a dminiftration de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui re giſſent ſous voſtre authorité. Neantmoins comme la</l>
        <l>
          <lb/>foy m’apprend que les cœurs des rands ſont en la main de Die,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il change leur dureteé, &amp; les amoliſt par ſa miſericorde quand il!</l>
        <l>
          <lb/>luy plaiſt: Et que noſtre Seigneur nous commande dans l’Euangile</l>
        <l>
          <lb/>de demander auec inſtance, ayant luy meſme accordé aux cla¬</l>
        <l>
          <lb/>meurs importunes d’vne femme, ce qu’auparauant il auoit refuſé à</l>
        <l>
          <lb/>ſa priere auec injure. I’ay creu qu’enfin Die toucheroit le cœur</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre ajeſtés qu’il ne permettroit pas que les larmes de tans</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>d’innocens fuſſent inutilement reſpanduës: que les vœux qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>font inceſſamment proſternez à ſes pieds deuant l’Autel ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>exaucez: qu’il romproit les charmes, dont ſes ennemis &amp; ceux de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat ont enchanté voſtre Majeſté, &amp; oſteroit ces cataractes fu¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtes de deſſus vos yeux, afin de faire voir à voſtre Majeſté́ auec</l>
        <l>
          <lb/>horreur, la condition mal-heureuſe, &amp; pire que celle des chiens,</l>
        <l>
          <lb/>ou ſont reduits les Sujets du Roy &amp; les ſiens.</l>
        <l>
          <lb/>Perſonne, Madame, n’a iamais douté de la pieté de voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté: Elle en a donné &amp; donne inceſſamment des teſmoignages</l>
        <l>
          <lb/>trop ſenſibles: Nous ſçauons qu’elle a la conſcience timorée: que</l>
        <l>
          <lb/>la ſeule ombre du pecheé veniel luy fait peur: Et par ainſi que ces</l>
        <l>
          <lb/>extremes mal-heurs qui commoneent auec tant de barbarie, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſont pas preſts de prendre fin, ſi Dieu par ſa miſericorde n’y</l>
        <l>
          <lb/>met la main, ne ſç̧auroient prendre leur ſource dans le cœur tout</l>
        <l>
          <lb/>deuot de voſtre Majeſté, que de la mauuaiſe impreſſion que luy</l>
        <l>
          <lb/>en peuuent auoir fait das heologiens Mahumetans non pas</l>
        <l>
          <lb/>Euangeliques.</l>
        <l>
          <lb/>Onle dit, Madame, &amp; nous le tenons comme article de crean¬</l>
        <l>
          <lb/>e, tant nous ſommes affermis dans les bons ſentimens que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons de ceux de voſtre Majeſté; qu’il s’eſt trouué des perſonnes ſi</l>
        <l>
          <lb/>eſloignées des loix du Chriſtianiſme, &amp; ſi peruerties de iugement,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles ont bien oſé luy perſuader, que non ſeulemẽt elle pouuoit,</l>
        <l>
          <lb/>mais qu’elle deuoit traitter Paris, le Parlement, &amp; toute la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, auec la rigueur ſans exemple, dont nous voyons les eſtranges</l>
        <l>
          <lb/>commencemens: qu’il y alloit de lon honneur &amp; de ſa conſcience,</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien que de la grandeur du Roy, dont elle doit maintenir</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e conſeruer l’authoriré: que c’eſtoit vne rebellſion formée qu’il</l>
        <l>
          <lb/>falloit punir, à peine d’en eſtre reſponſable deuant Dieu &amp; deuant</l>
        <l>
          <lb/>les hommes: Et que dans l’exeez &amp; la ſuitte de cette vangeance, il</l>
        <l>
          <lb/>n’y auoit pas pour voſtre Majeſté, matiere de peché veniel.</l>
        <l>
          <lb/>ODieu! ô Sauueur:! ô Sang adorable reſpandu en la Croix  ô</l>
        <l>
          <lb/>Corps Sacré immolé tous les iours ſur nos Autels ! Se peut- ilboien</l>
        <l>
          <lb/>ſaire que patmi ceux qui ſont deſtinez au mmniſtere d’vn ſi auguſte</l>
        <l>
          <lb/> Sacrifice, il s’en trouue, dont les penſées ſoient ſi ſacrileges? qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres vous auoir preſté leurs mains, &amp; leur bouche pour offrir voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Corps en vitime agreable à voſtre Pere, ils les preſtent en ſuit¬</l>
        <l>
          <lb/>te à Satan, pour ſe faire des victimes ſanglantes de vos enfans?</l>
        <l>
          <lb/>Que la meſme langue qui vous a ſerui d’inſtrument pour former</l>
        <l>
          <lb/>voſtre</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>voſtre corps, ſerue d’inſtrament au Demon; pour inſpirer dans</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit d’vne ſi vertueuſe Princeſſe des ſentimens ſi barbares? Et</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre chair viuante, &amp; voſtre ſang tout boüillant, puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>compatit auec eux, dans vn meſme cœur, des Maximes ſi cruelles</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi inoüyes?</l>
        <l>
          <lb/>Que voſtre Majeſté, Madame, pardonne ce tranſport à me</l>
        <l>
          <lb/>douleur, c’eſt pour ſon intereſt, &amp; non pour le mien, que je me</l>
        <l>
          <lb/>ſens animeé:l’honneur qu’elle me fait de m’eſcouter quelquesfois,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de me communiquer auee confiance de ſes actions de pieté,</l>
        <l>
          <lb/>ne permet pas que je ſouffre auec filence, l’outrage ſignalé que l’on</l>
        <l>
          <lb/>fait en ce poinc, &amp; aà ſa conſcience, &amp; à ſon honneur. Il faut que</l>
        <l>
          <lb/>je cre, &amp; que je faſſe violence, pour la garentir des mains de ces</l>
        <l>
          <lb/>harpies, qui s’efforcent par ces malheureux dogmes de ſacrifier</l>
        <l>
          <lb/>ſon ame aux Enfers, &amp; ſa reputation à vne infamie eternelle. Oly,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, c’eſt leur but, &amp; non pas le repos de voſtre cœur. Ils ta¬</l>
        <l>
          <lb/>chent, comme Satan fit à noſtre Seigneur, de ſeduire voſtre crean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ſous le manteau de la vertu, ſçachant bien qu’ils n’en vien¬</l>
        <l>
          <lb/>droient pas à bout ſous celuy du viee; &amp; apres, mais en vain, auoit</l>
        <l>
          <lb/>employé tous leurs efforts, pour rendre vos mains ſacrileges en les</l>
        <l>
          <lb/>armant contre le Sanctuaire; ils les arment contre le peuple ſams</l>
        <l>
          <lb/>diſtinCtion de ſexe, d’âge, ny de profeſſion; afin qu’ils faſſent par</l>
        <l>
          <lb/>cette voye ce qu’ils n’ont pû̂ faire par l’autre; &amp; que le ſang des en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans à la mammelle meſleé auec celuy de leurs meres, celuy des</l>
        <l>
          <lb/>Preſtres parmy celuy des Laiques; &amp; celuy des Vierges conſa¬</l>
        <l>
          <lb/>erées à Dieu auec celuy des autres filles; ils dreſſent vne hecatom¬</l>
        <l>
          <lb/>be aux Demons, du corps, du ſang, &amp; de la vie des innocens, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>l’ame de voſtre Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/>lIe ne doute point, Madame, que ces paroles ne vous touchent;</l>
        <l>
          <lb/>je ſçay que voſtre Majeſteé ne les pourra lire ſans fremir, &amp; qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>les luy glaceront le cœur: mais la preuue luy en fera connoiſtre la</l>
        <l>
          <lb/>verité, à la confufion de ces faux Prophetes; à la gloire de Dieu;</l>
        <l>
          <lb/>au bien du Roy, &amp; de ſes ſujets, &amp; à la propre conſolation. Les</l>
        <l>
          <lb/>Pariſiens, dit-on,ſont rebelles, i! les faut punir, &amp; les exterminer; il</l>
        <l>
          <lb/>n’y a point de peché, au contraire il y a obligation afin de main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir l’authorité du Roy , aà̀ quoy voſtre Majeſté s’eſt engagée par</l>
        <l>
          <lb/>ſerrment, lors qu’elle a accepté la Regence. Ainſi, Madame, s’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont rebelles, vous auez raiſon; mais s’ils ne ſont point rebelles,</l>
        <l>
          <lb/>mais au contraire fideles Sujets &amp; ſeruitaurs, il faut que voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ar-l</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>Majeſté auoué qu’elle eſt homicide de tant d’ames quiperiſſent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>reſponſable a la Iuſtiee de Dieu &amp; aà celle du Roy, de toutes ie¬</l>
        <l>
          <lb/>ruautez,les vols, les viols, &amp; les ſacrileges qui ont efteé exercez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;qui continuent ſous voſtre authonité. Ainſ touela difeule</l>
        <l>
          <lb/>conſiſte àſcauoir ’ils ſont rebelles ouobeiſſans; ce qui ne ſe pea</l>
        <l>
          <lb/>ieu connoiſtre qu’en examinant ceque c’eſt que Rebellion. </l>
        <l>
          <lb/>quels ſont ſes effets.</l>
        <l>
          <lb/>On appelle Rebellion, vne deſobeïſſance des ſu jets aux Loix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aux Ordonnances juſtes &amp; legirimes de leur Souuerain. Vn ſoule.</l>
        <l>
          <lb/>uement des peuples contre leur Prince, qui a main armée atren¬</l>
        <l>
          <lb/>nta ſa peronne ſaere oi roublene le repos de ſon Eſlat Qu</l>
        <l>
          <lb/>ſe canonnent dans les Prouinces, pour y eſtablir vne  epublique</l>
        <l>
          <lb/>Qui appelent l’Eſtranger a leurs ſecours en ſe metat ſous fa</l>
        <l>
          <lb/>ptotection, ou luy liurent entre les mains lesilles &amp; les Ptouin¬</l>
        <l>
          <lb/>son le reconnoſſant poue leur Roy, au prejudice de celuy que</l>
        <l>
          <lb/>Deu leur a donné, &amp; auquel ils ſont renus d’obeyr. On appelle</l>
        <l>
          <lb/>Rebellionlors qu’on ferme les portes de la Vile à ſon Roy; qu’on</l>
        <l>
          <lb/>le chaſſe de ſon Palais; qu’on le pourſuit à main armée; qu’on ſe</l>
        <l>
          <lb/>daiſſe corrompre par l’Etranger; &amp; eſleuant ſes enſeignes au mi¬</l>
        <l>
          <lb/>del du peuple, on employe &amp; vie &amp; biens pour ſon ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/> Voila, Madame, le tableau au narurel de la rebellion; voila ſa</l>
        <l>
          <lb/>naifve peinture auec ſes veritables couleurs. Que voſtre Ma jeſté</l>
        <l>
          <lb/>maintenant les conſidere l’vne apres l’autre, &amp; auec la force de cét</l>
        <l>
          <lb/>oſptit, dont elle a couſtume d’vſet au jugement des choſes de cette</l>
        <l>
          <lb/>importance, elle voye s’il y en a quelqu’vne, dont elle puiſſe faire</l>
        <l>
          <lb/>reproche au Parlement, ny aux Pariſiens? Ou ſont les Loix &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Ordonnances, dont ils ſe ſoient rendus refra ctaires? Au contraire,</l>
        <l>
          <lb/>on les veut faire criminels de ce qu’ils en demandent l’execution,</l>
        <l>
          <lb/>pour l’honneur &amp; le bien du Roy, &amp; celuy de tous ſes Sujets.</l>
        <l>
          <lb/> Quel attentat ont-ils commis contre la petſonne Sacrée du</l>
        <l>
          <lb/>Roy? Ont-ils de l’auerſion pour ce Prince ſi parfait &amp; de corps &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’eſpri?Ils le demandent auecſoûpirs. L’ont ils chaſſeé de ſon Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>las? Ils ſe plaignent de ſon enleuement. Ont-ils refuſé de con¬</l>
        <l>
          <lb/>ibuar aux neceſſitez de la guerre ? Ils ſe ſont eſpuiſez &amp; reduits</l>
        <l>
          <lb/>à̀ la beſace pour y ſubuenir. Ont-ils fait des ligues pour perdre</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat? Ils ne font que des remontrances pour ſa conſeruation</l>
        <l>
          <lb/>conatre ceux qui le ruinent. Enfin, ſe ſont- ils armez pour l’Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger2 Luy ont-ils fourny à ſous-main des honmmes, de l’argent</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>ou les viures? L’ont-ils appellé à leur ſecours Se ſont-ils donnez</l>
        <l>
          <lb/>à luy? A preſent qu’on les pourſuit, qu’on les perſecute, qu’on les</l>
        <l>
          <lb/>traitte auec plus de ctuauté, que ne feroit pas le Turc,s’il eſtoit aux</l>
        <l>
          <lb/>portes de Paris: L’appellent-ils?ſe donnent-ils à luyEt parmy les</l>
        <l>
          <lb/>Courriers qu’on a arreſtez, a-onintercepreé des lettres que le Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement ait eſcrites en Eſpagne, en Flandtes, en Hollande, ou en</l>
        <l>
          <lb/>Anglet erre, afin d’auoir des forces pour ſa protection?</l>
        <l>
          <lb/>Les Pariſiens ont-ils fait comme les Catalans Ont-ils renoncé</l>
        <l>
          <lb/>à la domination de France, pour ſe metre ſous celle d’Eſpagne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en auoir vn Viceroy? A-on veu Paris, pour vne impoſition de</l>
        <l>
          <lb/>neant, remply de ſang &amp; de carnage comme Naples? &amp; à ſon imi¬</l>
        <l>
          <lb/>tation, tuer, maſſacrer, &amp; chaſſer tous les fideles ſeruireurs du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>comme ont fait les Neapolitains? Ie ne parle point de la furie en¬</l>
        <l>
          <lb/>ragée des Anglois, qui par vn execrable regicide, ont fait vn origi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal effroyable à la poſterité ſur lequel les plus deteſtables rebelles</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent tirer des copies.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ont-ils donc fait qui les faſſe rebelles, &amp; qui merite le ſacri¬</l>
        <l>
          <lb/>fice de toutes les vies iuſqu’aà celles des enfans? Qui oblige voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté d’attirer les forces des places frontieres, &amp; de prouoquet</l>
        <l>
          <lb/>iuſques aux Enfers, afin de cauſer le ſac de cette ville incompara¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, l’abregé du monde, &amp; les meruelles de l’Vniuers? Depuis</l>
        <l>
          <lb/>vingt-cinqans ils ſont auec le reſte de l’Eſtat chargez &amp; ſurchar¬</l>
        <l>
          <lb/>gez de toute ſorte de ſubſides. Il n’y a point eu d’année qu’on n’ait</l>
        <l>
          <lb/>fait de nouuelles impoſitions. On a multiplié les Officiers ſans</l>
        <l>
          <lb/>nõbre. Il n’a pas eſté juſqu’aux boués, dont on n’ait trouué l’inuen¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de tirer de l’or &amp; de l’argent. Les noms ont pluſtoſt manqué</l>
        <l>
          <lb/>au prerexte des leuées à ceux qui les impoſoient, que le payement.</l>
        <l>
          <lb/>Parmy tous ces fardeaux, inſupportables à d’autres eſpaules qu’à</l>
        <l>
          <lb/>celles des François: On a toûjours patienté auec douceur: On s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>laiſſé non pas tondre, maiseſcorcher. L’exemple des Eſtrangers</l>
        <l>
          <lb/>n’a jamais fait d’impreſſion dans les cœuts, contre le deuoir de</l>
        <l>
          <lb/>vrais Chreſtiens &amp; de veritables Sujets. On s’eſt laiſſé ouurir les</l>
        <l>
          <lb/>veines, &amp; eſpuiſer le ſan g ſans dire mot; Et comme on en eſt vcnu</l>
        <l>
          <lb/>juſqu’à l’extremité &amp; à la défaillance, qu’a-t’on encore fait? On a</l>
        <l>
          <lb/>pleuré, ou a gemy, on a prié, on a ſupplié; on a eu recours aà voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Ma jeſté, auec des humi liations plus profondes, que l’on n’en teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moigne pas à Dieu, auec des gemiſſenens de cœur plus amers, que</l>
        <l>
          <lb/>l’ou demande pour le Sacrement de Panitence. Enfin le cœur de</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Majeſté, Madame, qui eſt de ceux que Dieu demande pur</l>
        <l>
          <lb/>ſoy dans l’Eſcriture, c’eſt à dire de chair, non pas de bronze, ou de</l>
        <l>
          <lb/>diamant, en a eſté touché. Les larmes publiques ont eſté accom¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnées des voſtres. Vos ſoûpirs par vn Echo ſacré,ont reſpondu</l>
        <l>
          <lb/>aà ceux de tout le peuple; voſtre Majeſté a fait tout ce qu’elle pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit pour le ſoulage ment des miſerables dans la conjoncture preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſante des affaires: elle a fait vne Declaration, qui portoit quelque</l>
        <l>
          <lb/>relacheà tant de ſouffrances: On l’a receuë comme venant de la</l>
        <l>
          <lb/>main de Dieu; on a fait des feux de joye, &amp; chanté des Ts Deuns</l>
        <l>
          <lb/>d’actions de graces. Mais en meſme rtemps, ô malheur! ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>abuſent du Nom du Roy &amp; de voſtre authorité, ont changé nos</l>
        <l>
          <lb/>joyes en larmes, &amp; nos Cantiques en gemiſſemens. La premiere</l>
        <l>
          <lb/>Declaration eſtoit encore moite de l’impreſſion, qu’on en a veu</l>
        <l>
          <lb/>vne ſeconde, qui reduiſoit les choſes en pire eſtat qu’elles n’eſtoiẽt</l>
        <l>
          <lb/>auparauant; qui remettant les Tailles en party, renaettoit le peuple</l>
        <l>
          <lb/>ſous la barbarie des Partiſans;qui renouuellant les preſts auec vne</l>
        <l>
          <lb/>nouuelle merhode, eſtabliſſoit vne nouuelle ſorte d’vſure, infame</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tyrannique, inoüye juſqu’à preſent; contraire à l’Euangile, à</l>
        <l>
          <lb/> ape de leepuiſe de iſe eanon rponr nme uiones dibre1</l>
        <l>
          <lb/>que l’on faiſoit auparauant au peuple, donnoit la liberté à ces</l>
        <l>
          <lb/>voleurs publics, de leur couper auec impunité la veine jugulaire.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! Madame! ah Madame, que je dirois de grandes choſes à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Majeſté, ſi j’oſois rappeler le paſſé, ſans crainte de luy bleſſer</l>
        <l>
          <lb/>le cœur. Qu’il y a long-temps que les François auroienteu juſte!</l>
        <l>
          <lb/>ſujet deſe ſoûleuer, &amp; qu’ils l’auroient pû, ne manquant point de</l>
        <l>
          <lb/>cœur, ny de forces pour ſe maintenir, s’ils eſtoient Machiaueliſtes;</l>
        <l>
          <lb/>Et pour dire tout, s’ils eſtoient Italiens &amp; non point Franç̧ois,je de¬</l>
        <l>
          <lb/>manderois à voſtre Majeſté, quels ſentimens elle auoit de l’eſtat</l>
        <l>
          <lb/>des peuples,ſous la conduite du Cardinal de Richelieu, du viuant</l>
        <l>
          <lb/>du feu Roy?Ie la ſupplierois de rappeler ſa memoire, pour ſe ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir combien de fois elle en a pleuré? &amp; jugeant des miſeres, dont</l>
        <l>
          <lb/>le peuple eſtoit opprimé, par ce qu’elle ſouffroit en ſa perſonne</l>
        <l>
          <lb/>propre, n’eſtimoit-elle pas la condition des François, plus dure &amp;</l>
        <l>
          <lb/>moins ſuportable que celle des eſclaues? Et neantmoins, Madame,</l>
        <l>
          <lb/>j’oſe dire à voſtre Majeſté, que ce n’eſtoit que l’ombre de ce done</l>
        <l>
          <lb/>à preſent nous voyons la verité. Ce n’eſtoit que la peinture de ee</l>
        <l>
          <lb/>dont la realité fait dans nos jours horreur au Ciel &amp; à la terre. Et</l>
        <l>
          <lb/>ce qui eſt plus eſtrange durant la regence d’vne Princeſſe, de vertu</l>
        <l>
          <lb/>incomparable</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>incomparabe, comae tout le mondeeeconeiſt &amp; admire veſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté. Oa ne voyoiux pas pour lors, comme on fait à preſent,</l>
        <l>
          <lb/>les gens de guerre, deſtinez pour la defenſe de I’Eſtat contre les</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, employez pour eſtre les Sergens des Pariſans, afin de</l>
        <l>
          <lb/>piller &amp; ruier le peuple. Nous n’auions iamais appris en France,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il falluſt des fuzillers pour leuer la taille. Cette race maudite</l>
        <l>
          <lb/>eſt trop execrable, pour auoir ſon inuention parmy les peuples,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe diſent Chreſtiens. On les a veus oſter le pain aux meres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le laict aux enfans; rauir les brebis, &amp; laiſſer les agneaux dans la</l>
        <l>
          <lb/>neige: renfermer les troupeaux dans les eſtables, ſans ſouffrir</l>
        <l>
          <lb/>qu’on leur donnaſt à manger, afin qu’ils y periſſent de fainm. On</l>
        <l>
          <lb/>lesa veus auec blaſphemes, prendre les Preftres à la barbe, ba¬</l>
        <l>
          <lb/>tre, bleſſer, tuer, bruſler, ſans qu’on ait oſé ſe plaindre, à cauſe de</l>
        <l>
          <lb/>la protection qu’ils auoient aupres des Intendans. On a veu les</l>
        <l>
          <lb/>priſons pleines de miſerables pour raiſon de la taille, oià ils ont de¬</l>
        <l>
          <lb/>meuré les deux &amp; les trois années, cependant que leurs enfans de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandant l’aumoſne, ne ttouuoient point de pain pour ſe nourtir.</l>
        <l>
          <lb/>On a veu des brigands voler &amp; aſſaſſiner les Marchands en pleine</l>
        <l>
          <lb/>campagne, &amp; au milieu du Royaume, ſous pretexte de traitte fo¬</l>
        <l>
          <lb/>raine, ſans qu’on en ait peu auoir raiſon, meſme dans le Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>Priué du Roy. On a veu dans la plus grande fertilſité des années,</l>
        <l>
          <lb/>les pauures Païſans mager l’herbe, &amp; qui euſſent creu d’eſtre àla</l>
        <l>
          <lb/>nopce, ayant du pain que l’on donne aux chiens, parce qu’ils n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient pas vn ſol pour en acheprer. Et pour ne propoſer point des</l>
        <l>
          <lb/>exemples eſloignez, combien de ſois voſtre Majeſté, Madsme, a</l>
        <l>
          <lb/>elle eſté imporuunée des clameurs &amp; des plaintes de toute ſorte de</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes, &amp; de toutes conditions, dedans &amp; dehors de Paris, ſans</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles ayenat receu aucun ſoula gement, parce que voſtre Ma jeſté</l>
        <l>
          <lb/>obſedée, a touſiours eſté diuertie, de l’inclination naurelle qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>a à la compaſſion, ſous des pretextes impies &amp; cruels, que l’on qua¬</l>
        <l>
          <lb/>lifie du nom de Poliriques.</l>
        <l>
          <lb/>Parmy tant &amp; de ſi rudes traittemens, &amp; durant tant d’années,</l>
        <l>
          <lb/>qu’aon dit? qu’a on fait? L’Egliſe &amp; la Nobleſſe ont efté dans l’op¬</l>
        <l>
          <lb/>preſſion comme les autres, qu’elle émotion a-on fait pour cela?</l>
        <l>
          <lb/>a-on fait ligue? s’eſt-onſoul eué?a- oa pris les armes, encore qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>en euſt iuſteſujet, contre ces ſangſuë̈s humaines, qui de laquais &amp;</l>
        <l>
          <lb/>banqueroutiers, ſont deuenus grands Seigneurs, &amp; poſſedent des</l>
        <l>
          <lb/>biens irmaenſes, qu’ils ont volé auec impunité, &amp; ruiné l’Eſtat ſous</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>e nom du Roy, &amp; voſtreaathorité?</l>
        <l>
          <lb/> Mais on les a priſes? Ouy. Mais quand? Lors qu’on s’eſt ve¬s</l>
        <l>
          <lb/>aſſailly par le fer, le feu, le ſang &amp; la faim, les plus extraor¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaires &amp; craels ennemis de la vie des hommes. Lors qu’on</l>
        <l>
          <lb/>’eſt veu aſſiegé́ de tous coſtez, par des demons, non par des</l>
        <l>
          <lb/>hommes. Lors qu’on a veu les Allemans &amp; les Polonois voler,</l>
        <l>
          <lb/>violer, &amp; pller plus cruellement qu’en vn pais de conqueſte</l>
        <l>
          <lb/>Lors qu’on a entendu publier les defenſes, d’apporter à Paris</l>
        <l>
          <lb/>aucuns viures, ſur peine de la vie. Lors qu’on a veu les vil¬</l>
        <l>
          <lb/>lages pillez &amp; deſolez, pour marque de ce que ’on preparoit</l>
        <l>
          <lb/>aux Pariſiens. Mais encore qu’a-oa fait auec ces arnes? On ataſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ché à ſe conſeruer de la ſurpriſe, &amp; d’vn pillage general. Aſe ga¬</l>
        <l>
          <lb/>renir des coureurs, qui viennent voler iuſques dedans les portes.</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi l’on s’eſt auancé plus auant, ça eſté pour aller chercher du</l>
        <l>
          <lb/>pain, afin que les pauures ne mouruſſent pas de faim; encore ne</l>
        <l>
          <lb/>l’a on pû auoir qu’au prix de beaucoup de ſang. Et voila, Mada¬</l>
        <l>
          <lb/>me, ce que ces ſçauans en la Theologie de Machiauel, veulent fair</l>
        <l>
          <lb/>paſſer dans l’eſprit de voſtre Majeſté pour rebellion, dont Dieu;</l>
        <l>
          <lb/>qui voit tout, &amp; qui penettte les cœurs, ſera enfin le Iuge, &amp; pren¬</l>
        <l>
          <lb/>dra le party dela Iuſtice; comme non ſeulement Paris, mais oute</l>
        <l>
          <lb/>la France l’en ſupplie, auec des larmes &amp; des gemiſſemens.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſi le Parlement, ſi Paris, eſt rebelle, qu’eſt-ce que les habi¬</l>
        <l>
          <lb/>rans de la campagne, ont faità voſtre Ma jeſté? Dequoy ſont coul¬</l>
        <l>
          <lb/>pables les pauures villageois, que l’on a mis en chemiſe &amp; à la be¬</l>
        <l>
          <lb/>ſace, ne leur laiſant pas ſenlement de la paile pour coucher,ny </l>
        <l>
          <lb/>des portes à leurs maiſons, pour ſe defendre de la rigueur de l’Hy¬</l>
        <l>
          <lb/>uer? Hé l’oſeray-ie dire à voſtre Majeſté? &amp; le pourra-elle bien</l>
        <l>
          <lb/>entendte ſans mourir de douleur? De quel crime eſtoient coul¬</l>
        <l>
          <lb/>pables, les femmes &amp; les filles des vilages conuoiſins, que pour</l>
        <l>
          <lb/>l’expier, il ait fallut les expoſer à la barbarie des Soldats, pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>violées. Q’on les aye veu rauies d’entre les bras de leur Paſteur,</l>
        <l>
          <lb/>ou elles s’eſtoient refugiées, trainées dans l’Egliſe; &amp; là leur pudeur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; leur virginiteé proſtltuée, en la preſence de Ieſus-Chriſt auS.</l>
        <l>
          <lb/>Sacrement de l’Autel; afin de ioindre le ſactilege, au rauifſement,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faire voir qu’on n’eſt pas moins ennem y de Dieu que des</l>
        <l>
          <lb/>hommes? Oſeray je encore faire vne demande? Quel tort</l>
        <l>
          <lb/>auoit receu: voſtre Majeſté des Egliſes, pour en punition</l>
        <l>
          <lb/>9tre expoſées au pillage; iuſqu’aux uappes, aax Croix, aux</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>n1</l>
        <l>
          <lb/>alices, &amp;’au Ciboire où repoſe le Corps de Ieſus- Chriſt ſans</l>
        <l>
          <lb/>parler des autres prophanatons lnſolentes, &amp; ſacrileges, qui y ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté commiſes? Et puis l’on dira que cela eſt iuſte! Et puis l’on</l>
        <l>
          <lb/>afſeurera voſtre Majeſté, qu’il n’y a point matitre de peché</l>
        <l>
          <lb/>veniel! Va flateuſe, mais ſacrilege &amp; abominable Theologie! Al¬</l>
        <l>
          <lb/>lez eſprits de tenebres, inſtrumens d’Enfer, demons dé guiſez,</l>
        <l>
          <lb/>Athées execrables. Si l’on va au Ciel par cetrte voye, quel che¬</l>
        <l>
          <lb/> roin faut-il tenir pour aller en Enfer? Si l’on opere ſon lalut par¬</l>
        <l>
          <lb/>my les vols, les meurtres., les viols, les ranages, les ſacrileges;</l>
        <l>
          <lb/>quelles actions faut-il faire, pour fabriquer ſa torture, &amp; trauailler</l>
        <l>
          <lb/>aà ſa damnation? Si c’eſt la conduite qu’il faut tenir, pour viure</l>
        <l>
          <lb/>auec les Anges &amp; les Bien heureux; Enſeignez nous celle, qui</l>
        <l>
          <lb/>rend les hommes compagnons des Diables, afin que nous taſchions</l>
        <l>
          <lb/>de l’eéuiter?!</l>
        <l>
          <lb/>Mais il ſemible, Madame, que ie voy voſtre Majeſté rougir, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’vn mouuement de colere, reſpondre, qu’elle ne participe point à</l>
        <l>
          <lb/>tous ces crimes, auſquels elle ne voudroit pas meſme penſer: qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le ne les a point commandez, au contraite, qu’elle les improuue,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les deteſte. Ie ne doure point qu’il ne ſoit ainſi; mais mon ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>bhait ſeroit, que cette excuſe, quoy que veritable, fuſt legitime de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant Dieu, pour le repos &amp; la dé́charge de voſtre conſcience. Ouy</l>
        <l>
          <lb/>Madame! Et pluſt à Dieu que ce fuſt aſſez pour ſais faire à cette</l>
        <l>
          <lb/>ſupréme Iuſtice, deuant laquelle les Rois ne ſont pas plus fauorable</l>
        <l>
          <lb/>menttraittez que les autres hommes.</l>
        <l>
          <lb/>Mais voſtre Majeſté eſt mieux inſtruite que eela, elle ſçait trop</l>
        <l>
          <lb/>bien, &amp; ſes Directeurs ne peuuent pas dire le contraire, que les fau¬</l>
        <l>
          <lb/>tes des ſeruireurs ſont imputées au Maiſtre, lors qu’il les peut cor¬</l>
        <l>
          <lb/>riger, qu’il le doit &amp; ne le fait pas. Qu’Heli dans l’Eſcriture mou¬</l>
        <l>
          <lb/>rt malheureuſement, pour auoir toleré les crimes de ſes enfans.</l>
        <l>
          <lb/>Que les loix Diuines &amp; humaines, puniſſent les Capitaines, pour</l>
        <l>
          <lb/>les outrages cauiez pat leurs Soldats, eacore qu’ils ne ſoient pas</l>
        <l>
          <lb/>commis en leur preſence, qu’ils les defendent, &amp; qu’ils en ayent</l>
        <l>
          <lb/>du dé plaiſir. Que les Princes ſont reſponſables, de toures les fau¬</l>
        <l>
          <lb/>tes de ceux qui agiſſent ſous leur conduite. Et encore qu’ils n’ayen;</l>
        <l>
          <lb/>point de Superieur, de la Iuſtice duquel ils releuent, &amp; dont ils ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prehendent les chaſtimens, leur condition en cela en eſt dautant</l>
        <l>
          <lb/>plus dangereuſe, plus à craindre &amp; plus à plaindre, qu’ils ont pour</l>
        <l>
          <lb/>luge de leurs actiona celuy qui en eſt le teſmoin. Que le melme</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, quivoit &amp; lit iuſqu’au centre de leur eœur, eſt le Souurain</l>
        <l>
          <lb/>incorrupuible, qui prononeera l’Arreſt dont il n’y aura point d’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pel. Ainſi, Madame, &amp; ſuiuant la maxime, que nous faiſons nous</l>
        <l>
          <lb/>meſme, ce que nous faiſons par les mains d’autruy. Ie le diray,</l>
        <l>
          <lb/>mais auec larmes &amp; le reſpect queie dois à voſtre Majeſté:que c’et</l>
        <l>
          <lb/>elle qui fait tous ces outrages, &amp; qui cauſe tous ces maux: C’eſt elle</l>
        <l>
          <lb/>qui vole: c’eſt elle qui pille, qui tuë, qui meurtrit, qui aſſaſſine, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par vne inuention du Demon, contre la Nature &amp; la poſſibilité de</l>
        <l>
          <lb/>ſon ſexe, qui rauit la pudeur aux femmes, &amp; aux filles la virginité.</l>
        <l>
          <lb/>Et parmy tous ces deſordres incroyables, il ne ſe trouuera pas vn</l>
        <l>
          <lb/>peché veniel !</l>
        <l>
          <lb/>Hé quoy! piller les Egliſes, prophaner les choſes Saines,</l>
        <l>
          <lb/>faire de la rmaiſon de Dieu, nonſeulement vne retraite de vo¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs, mais vn lieuinfame pour la proſtitution &amp; le rauiſſemene </l>
        <l>
          <lb/>de la pudicité des Vierges Françoiſes, par la rage des Polonois</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des Alleaans, paſſera pourvne action legtime? Si les vols, les</l>
        <l>
          <lb/>viols, les ſacrileges, les cruautez, les barbaries ſont permaiſes ſous</l>
        <l>
          <lb/>vn pretexte de guerre, pourquoy blaſmons nous les Turcs &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Hereriques, dans les ruines dont nous voyons encore fumer les</l>
        <l>
          <lb/>veſtiges? Les Sarraſins e les Barbares, qui tiennent les Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiens à la chaiſne, par l’auerſion qu’ils ont à noſtre Religion &amp;</l>
        <l>
          <lb/>au Sauueur que nous adorons, les traittent-ils auec la ſeuerité,</l>
        <l>
          <lb/>pour ne dire la cruauté, auee laqualle voſtre Majeſté ſoufre.</l>
        <l>
          <lb/>que l’on traitte les Sujets du Roy &amp; les enfans de Ieſus Chriſt,</l>
        <l>
          <lb/>ous nuds dans les plus aſpres rigueurs de l’Hyuer, à S Germai</l>
        <l>
          <lb/>dans vn tripot,ou au bois de Vincenne dans vne caue: otrois cens</l>
        <l>
          <lb/>ſans paille, n’ont autre chaleur que celle de la puanteur desexcre¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, que la nature les contraint de ſe faire l’vn ſur l’autre? Sont-ece</l>
        <l>
          <lb/>les loix de la guerre, meſme entre les plus Barbares? Et tout cela</l>
        <l>
          <lb/>eſt Chreſtien! Et tout cela d’vne Princeſſe qui entend tous les</l>
        <l>
          <lb/>iours la Meſſe, qui Communie ſouuent, qui fcequente le Sacre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Penitence, &amp; qui n’en eſt point touchée, &amp; ne s’en confeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe poine, parce qu’on l’a aſſeurée qu’il n’y auoit point de peché meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me Veniel Et ſi l’on rendra compte à Dieu d’vne parole oiſeuſe,</l>
        <l>
          <lb/>de laquelle perſonne n’eſt offencé, ſera-on canonizeé pour auois</l>
        <l>
          <lb/>verſé le ſang des innocens? Ieſus-Chriſt recompenſera-il de ſa</l>
        <l>
          <lb/>gloire au demier iour, coux qui aurone fait perir par le fer, par le</l>
        <l>
          <lb/>eu  pas la fain, les enfans qu’il à enfantez en la Croix, aé</l>
        <l>
          <lb/>l’effort</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬-¬</l>
        <l>
          <lb/>l’arort &amp; l’excez de es ſouffrances, luy qui proteſte de precipu..</l>
        <l>
          <lb/>en Enſer, ceux qui leur auront refuſé du pain en leur necſité</l>
        <l>
          <lb/>Ah! Madame, ce ne ſontpas les maximes de l’Euangile: Eti</l>
        <l>
          <lb/>aſtbienſtranges qu’au meſme- temps, quetout Paris eſtproſlet</l>
        <l>
          <lb/>né dns les Egliſes, en la preſence de Ieſus-Clriſt, expoſé ſur le</l>
        <l>
          <lb/>uaels  pout demander a Dieula conſenrion de voſtre Majeſile.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la prolongation de ſa vie, vous defendiez ſous peine de la vi,</l>
        <l>
          <lb/>rlour rien apporets afinque dans huiet iours vous ofrie ll</l>
        <l>
          <lb/>mort, vne Hoſtie de quatre cent mille vies Cependant qui</l>
        <l>
          <lb/>ienrà Dieuduplu proſondde leur ame, qu’il eonſeruc le oy,</l>
        <l>
          <lb/>vous prononee l’Areſt pour la leur rauit, par le plus crue! Tyran</l>
        <l>
          <lb/>de la vies qui eſt la faim, Vous demandez leur mott, cependan</l>
        <l>
          <lb/>uilsne ouſpren que pour voitre vie, Vouappele les Eſrun¬</l>
        <l>
          <lb/>raspour leoppimer, ſcachant bien que les vruis Franqoisn’a.</l>
        <l>
          <lb/>oieon pas aſles de ceaur poun ſe ſouſet du ſing de leun ecompa¬</l>
        <l>
          <lb/>iores ueean d’inhumantre, cependant qu’ils prouequen</l>
        <l>
          <lb/>les Anges de vous eſtre fauorables Ee vous merte les annes e,</l>
        <l>
          <lb/>la main de la colere, du deſpit, de la perdie, de l’auaiee  ¬</l>
        <l>
          <lb/>nrereſt pour couper les leſtes &amp; les mains, qui ſont́leuee,ve</l>
        <l>
          <lb/>e Ciels afn dinmplorer ſon ſecour pour la ſrre dn oy pour l¬</l>
        <l>
          <lb/>proſpeniré de ſes anmes conre ſes ennemio pour le re po l rur</l>
        <l>
          <lb/>pi re dieſonl la le puourlneoureur oe de roſnre l egenoe</l>
        <l>
          <lb/>nſiſaiſan vnenime de lers vru, e vneimpiete de leor pa</l>
        <l>
          <lb/>a ous chansen les louanges qu’ils meriren en injure, lesre.</l>
        <l>
          <lb/>pnpeniſe hononblen enſuiplees e eonme ſi ee n eſlot pus aſ</l>
        <l>
          <lb/>ſen des leu oſte la ie, vous voudrie leur rauir ſnonnet o ,</l>
        <l>
          <lb/>nſe ieuce ſd vous pouuie en les ſaiſant paret pour nee is </l>
        <l>
          <lb/>lern  e leoue eſi ne luſie uſanunrpne iuiliu dl rleuer</l>
        <l>
          <lb/>non pas mefme veniellement.</l>
        <l>
          <lb/> ufplieroi voloiers voſtre lajeite Madaoe, qu’ele de¬</l>
        <l>
          <lb/>nan luſtas en Ceniteuadnira les reo piuoneu irneſuiuune</l>
        <l>
          <lb/>de l liſtoiremneius de litol pu ius le yiuponſnen esee</l>
        <l>
          <lb/>delie que lee eſouit le ſuu oelen ſur eue ler oenn e </l>
        <l>
          <lb/>one nene le poreorea, la ſi  u ſone aina qpue nos ranpr</l>
        <l>
          <lb/>ne leie ſeneoune linee lul aui us rpue pire</l>
        <l>
          <lb/>lpunien oeil le nna pnus unno les rnnrui onr deien uil ie</l>
        <l>
          <lb/>lenerne ni enir de non pnlou rrine quoy que ne nilenr en</l>
        <l>
          <lb/>luſau ldniſes, &amp;e le s perſi dles hlinius e do e e ei e n e;</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> me de Nbotpan leſeul nou ſespuaaru les miaiſnes</l>
        <l>
          <lb/>ous l’authorité du Roy, ayant deſia rauy plus de rois quart eu¬</l>
        <l>
          <lb/>lent auoir le reſte des facultez des peuples, pout aſſouuir leurs paſ¬ </l>
        <l>
          <lb/>ſons &amp; leurs auarices. Naboth fiſt des remontrances au Roy: Le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement au Nom de tous les Sujets du Roy, ea a fair &amp; reiteré</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs fois de tres-juſtes &amp; tres jmportantes Pour forcer Na¬</l>
        <l>
          <lb/> both, à perdre la vie, auec ſa vigne, on inuente fauſſementqu’il2</l>
        <l>
          <lb/>mal parle du aoy Pourrauit la vie aur Fancoinauec leur bien¬</l>
        <l>
          <lb/>onſuppoſe nalicieuſement qu’ils ſont rebelles. Ie ne fais point</l>
        <l>
          <lb/>I’appiieation du reſte de l’hiſtoire, ſaſſe noſtre Seigneur parſa</l>
        <l>
          <lb/>iſericorde. qu’elle ſoit defectueuſe pour noſtreregard, &amp; qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le n’arriue iamais.</l>
        <l>
          <lb/> le ſſe voitre Majeſté dans ces penſées, mais enmtr les bras</l>
        <l>
          <lb/>de la Croix, &amp; dans les playes du Crucifié, afin de les mieux dige¬</l>
        <l>
          <lb/>er, s d’en temperer les amertumes par le meflange de celles de </l>
        <l>
          <lb/>cet ayaable Sauueur C’eſt dans ce cœur ſacŕ, Madame dansc¬</l>
        <l>
          <lb/>eaboimet oyal,das cette fournaiſe de charité, que ie conjurevoſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſte par tous les ſenuimens d’vne ame Chreſtienne &amp; par dle</l>
        <l>
          <lb/>ileſe iei reenune ee re nieoeeeiee</l>
        <l>
          <lb/>eme, de conſiderer auec attention, &amp; peſer auec le pods du ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieux, de ce Roy clement, de ce Pere benin &amp; debonnaire Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>pneout, a denfire la ompauiſon auee les vſtre, Cependan l</l>
        <l>
          <lb/>pue ptoſterne au pe ds delu Ccroi, leslarmes autyeu, ltolun</l>
        <l>
          <lb/>losenla booehe e les ſouſpir dns leceur , le ne neen</l>
        <l>
          <lb/>Pera,pas deleſupoier, mais ie le coinurerayaue vouslus fidede</l>
        <l>
          <lb/>Peueois pat la veru &amp; les meites de ſon ſans de conſeutrv¬</l>
        <l>
          <lb/>re aiete, dansl’emnenee &amp; l’eſelat de lapieré &amp; delayer</l>
        <l>
          <lb/>aeefires a’vne grande Princeſſe, qu par l’eſfe de deuxSae¬</l>
        <l>
          <lb/>nuens pone les dre ooieus de Te Chteſiennee Ee e</l>
        <l>
          <lb/>hoiqua Cuud luy remete purſamiſerieorde ous lens anoureus</l>
        <l>
          <lb/> os leiols, les ncendie &amp; les ſaerleges, qui out eſté com¬</l>
        <l>
          <lb/>s ſosas ſon auhorie, &amp;e qu’elle a tolerez pt vne conſeienee ¬</l>
        <l>
          <lb/>l ee ronmnee pat des Caluiſtes igorans d&amp;e maleaieu ull</l>
        <l>
          <lb/>n ei r  duenir denelenrueoiſeils pu Chreſieons a moen</l>
        <l>
          <lb/>ete ol comronne ſia egenee des benedieons deoael</l>
        <l>
          <lb/> des ccdamaions des peuples  &amp; qu’il la rende a iamais triom¬</l>
        <l>
          <lb/>phante dans ſon amour &amp; dans l’hiſtoire.</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/> ,,,,, ,,  ,,, ,    ¬</l>
        <l>
          <lb/>PERMISSION</l>
        <l>
          <lb/>La Cour a permis à Cardin Beſongne d’imprimer,</l>
        <l>
          <lb/>vendre &amp; debitet le preſent Liure inulé, Derſo de</l>
        <l>
          <lb/>la Queſftion du temps, à la Reyne Regente. Et deffenſes à</l>
        <l>
          <lb/>ous autres de l’imprimer, ſur peine de confiſearion des</l>
        <l>
          <lb/>Exemplaires contre-faits. Fait à Paris le . Fevrier mil</l>
        <l>
          <lb/>ſix cents quarante nueuf.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬...</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>„</l>
        <l>
          <lb/>  , </l>
        <l>
          <lb/>,rrr.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> egp.-1¬</l>
        <l>
          <lb/>2 ¬. agp¬1 a4.a.ae-.¬¬-¬¬ea¬..2.2...</l>
        <l>
          <lb/>2Aa</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> n nnciod ih: i o oI</l>
        <l>
          <lb/> 4¬</l>
        <l>
          <lb/>2  </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i i n</l>
        <l>
          <lb/>4, 2</l>
        <l>
          <lb/> ol dbl2</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>il hloir  .  a uu</l>
        <l>
          <lb/> a nono ’.ij </l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>le s</l>
        <l>
          <lb/>lan iv2i.s</l>
        <l>
          <lb/>-L’</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>,¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ppee91</l>
        <l>
          <lb/>és</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>pe</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Ei r el</l>
        <l>
          <lb/>si9</l>
        <l>
          <lb/> l.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>ip.3</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> Ill.</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
