<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1447_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Franche (la) marguerite faisant voir : 1° que le roi ne peut pas rétablir le Mazarin, et que par conséquent l’armement qui se fait pour ce dessein, est injuste ; 2° que les lois fondamentales de l’État ne permettent pas à la reine d’être chef du conseil de Sa Majesté, et que par conséquent tout ce qui se fait par son avis, ne doit pas être suivi ; 3° que le roi, quelque majeur qu'’il soit, doit néanmoins vivre sous la curatèle, quoique tacite, de Son Altesse Royale et de ses princes, jusqu’à l’âge prescrit par les lois pour l'émancipation des enfants; 4° et que pendant cette conjoncture d’affaire, Son Altesse Royale, les princes et messieurs du Parlement peuvent commander le ban et l’arrière ban, pour terminer bientôt cette guerre mazarine.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15157"/>
          <author ref="isni:" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La franche marguerite. Faisant voir. I. Que le Roy ne peut point restablir le Mazarin : &amp; que par consequent, l'armement qui se fait pour ce dessein, est injuste. II. Que les loys fondamentales de l'Estat ne permettent point à la Reyne, d'estre chef du Conseil de sa Majesté ; &amp; que par consequent tout ce qui se fait par son advis, ne doit point estre suivy. III. Que le Roy, quelque majeur qu'il soit, doit neantmoins vivre sous la curatelle quoy que tacite, de S. A. R. &amp; de ses Princes, jusqu'à l'age prescrit par les loix pour l'emancipation des enfans. IV. Et que pendant cette conjoncture d'affaire, S. A. R. Mrs les Princes &amp; les Parlemens, peuvent commander le ban &amp; l'arriere-ban, pour terminer bien tost cette guerre mazarine.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49948</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49948"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14867</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Conti‎, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Majorité (droit civil)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> A 87</l>
        <l>
          <lb/>C7.  oez¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>q</l>
        <l>
          <lb/>D A</l>
        <l>
          <lb/>H H</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>L A</l>
        <l>
          <lb/> F</l>
        <l>
          <lb/>NCHE</l>
        <l>
          <lb/> r </l>
        <l>
          <lb/>1 4</l>
        <l>
          <lb/>D1rr ?s</l>
        <l>
          <lb/>MARGVER I TE</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>FAISANT Vo1l9</l>
        <l>
          <lb/>I. Que le Roy ne peut point reſtablir le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/> 2arin: &amp; que par conlequent, l’armement</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe fait pour ce deſſein, eſt iniuſte.</l>
        <l>
          <lb/>II. Que les Loys fondamentales de l’Eſtat ne</l>
        <l>
          <lb/>permettent point à la Reyne, d’eſtre chef</l>
        <l>
          <lb/>du Conſeil de ſa Majeſté; &amp; que paeonſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quent tout ce qui ſe fait par ſon aduis, ne</l>
        <l>
          <lb/> doit point eſtre ſuiuy.</l>
        <l>
          <lb/>J III. Que le Roy quelque majeur qu’il ſoit,</l>
        <l>
          <lb/>doit neantmoins viure ſous la curatelle</l>
        <l>
          <lb/> quoy que tacite, de S. A.R. &amp; de ſes Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, iuſqu’à l’age preſcrit par les loix pour</l>
        <l>
          <lb/>l’emancipation des enfans.</l>
        <l>
          <lb/> IV. Et que pendant cette conjoncture daf¬</l>
        <l>
          <lb/>faire, S. A. R. Mrs les Princes &amp; les Pai le</l>
        <l>
          <lb/>mens, peuuent commander le ban &amp; l’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riere-ban, pour terminer bien toſt cetre</l>
        <l>
          <lb/>guerre Mazarine.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>0 </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬-.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>&amp;, &amp;,</l>
        <l>
          <lb/>pPee</l>
        <l>
          <lb/>L FRNCHE MARGVEZITTE.</l>
        <l>
          <lb/>I Es peuples ne lont malheureux que par ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>Lnt trop diſſimulé. Cette affectation de refpect</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne doit qu’a la tirannie, parce qu’on n’oſe point</l>
        <l>
          <lb/>luy refuſer, a eſté de tout temps le plus ordinaire pre¬</l>
        <l>
          <lb/>exte, dont les intelligences des Eſtats ſe ſont lſeruies,</l>
        <l>
          <lb/>pour fermer la bouche aux plus iuſtes plaintes des ſujets;</l>
        <l>
          <lb/>&amp;-pour neleur laiſſer dire, que ce qui ſeroient complai¬</l>
        <l>
          <lb/>fant, aux caprices de leur gouuernement. Nous n’auons</l>
        <l>
          <lb/>ployé ſous l’aut horité des loix, que parce qu’elle nous a</l>
        <l>
          <lb/>ſemblé raiſonable, &amp; lors que nous auons ſoubms no¬</l>
        <l>
          <lb/>ftre liberté aux diſpoſitions ſouueraines d’vn ronarque;</l>
        <l>
          <lb/>nous n’auons iamais pretendu captiuer nos plaintes, s’il</l>
        <l>
          <lb/>auenoit quelquefois que nous fuſſions obligez à les faire</l>
        <l>
          <lb/>éclater contre ſa conduite.</l>
        <l>
          <lb/>La guerre qui eſt auiourd’huy dans le cœur de l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>eſt en partie vn effet de noſtre ſimplicité; &amp; nous ne ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rions point malheureux ou dans l’aprehenſion de l’eſtre,</l>
        <l>
          <lb/>ſi nous n euſſions eſté tropfaciles à croire, ce qui n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>uullement re ceuable dans l’idée du ſens commun, quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que ppuyé qu’il fut d’vne authorité, qui ne nous com¬</l>
        <l>
          <lb/>mande qu’a condition qu’elle ne nous tiranniſera point.</l>
        <l>
          <lb/>Deniaiſons donc cette fimplieité qui nous eſt ſi pre¬</l>
        <l>
          <lb/>iudicable; &amp; puis qu’on ne nous mal-traire, que parce</l>
        <l>
          <lb/>que nous faiſons voir vne inſenfibilité́ aparente dans nos</l>
        <l>
          <lb/>plus grandes afflitions, teſmoignons en parlant haute¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que l’iniuſtice nous laſſe ; &amp; que noaus neſommes</l>
        <l>
          <lb/>plusen eſtat de ſouffrir, que les ſeuls trauaux qui ſeront</l>
        <l>
          <lb/>oceſſaires pour le reſtabliſſement de noſtrerepes.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Cee guere qui alume dans l’Eat  pieſtqnne</l>
        <l>
          <lb/>eere eeois ieoirs ſ oousne laliſins enorae pe</l>
        <l>
          <lb/> e ſtoideur connme il ne faut point douter que ſa</l>
        <l>
          <lb/>unueu oe doiue vot l dernee oure, de elſe</l>
        <l>
          <lb/>e ſ uou, eontinuons à la ſeconder pat noſtre indſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rcnce</l>
        <l>
          <lb/>eles coriphées des deux partys peunent la balane</l>
        <l>
          <lb/>parn cguie de pouuoirs manſons nous pout pln</l>
        <l>
          <lb/> ai an, ear ie ne luy preſeris pas vn terme de moin¬</l>
        <l>
          <lb/>e durée Pour la teiminer bien-oſt, faiſons preua¬</l>
        <l>
          <lb/>loir le prey que nos loix nmous feront paroitre le plu</l>
        <l>
          <lb/>te,  la pir ne manquera pas de nous veir viſire¬</l>
        <l>
          <lb/>au penmier iour Ceſt i quorie n en vay cnployerce</l>
        <l>
          <lb/>palonnement, pour arachet le ſerupule politque, qui</l>
        <l>
          <lb/>pourroi deſoutner le ſnples du deſein de s’enoager</l>
        <l>
          <lb/>sleerieable pirty, &amp;e pour leur faire voit que celuy</l>
        <l>
          <lb/>qieloque aanrn edun fauote pnr uonrs les lon</l>
        <l>
          <lb/>oundamenrales de ee Eat, dour eſtte par conſequent</l>
        <l>
          <lb/>radetous ceux, qui ne veulent point paſſer pour les</l>
        <l>
          <lb/>ennemys de leur patrie.</l>
        <l>
          <lb/> ilet queſuion d’bord du reablſſement de Maarin</l>
        <l>
          <lb/>e  oy le veut, toote la Fane ne le veut point qui</l>
        <l>
          <lb/>l’emporeera  le Roy I puis que ſon conſeil preendu</l>
        <l>
          <lb/>aeut qu’on panle de ſia lore  ſouſuient que ſes volonre</l>
        <l>
          <lb/> ſouueraines, &amp; que puis qu’il les declare pour ie</l>
        <l>
          <lb/>Aarin la Franee ne peut les choquer lans ſe rendre</l>
        <l>
          <lb/>ctiineſle d’tat: la France pretend que ſa haine gene¬</l>
        <l>
          <lb/>e eoit peualoit ſur eainelinatoaspaieuniees dteſe</l>
        <l>
          <lb/>aieſe, &amp; qu’elle a tot de contrequarrertout ce q’</l>
        <l>
          <lb/>anoiiſeta lereſtabluſſeme du perurbateur de ſonrepo¬</l>
        <l>
          <lb/>e oy le veue, debetoup as qus ae quee</l>
        <l>
          <lb/>o leeous e eſneno oudtee anit e</l>
        <l>
          <lb/>ut e rarty dsees deox ll fane que eela ſou fau, pais</l>
        <l>
          <lb/>que le oy’deelare au contraure quil ne le veut pai</l>
        <l>
          <lb/>qu’il</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>qu’il le delare d’vne façon qu’on ne peut nier ſans ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendre crimine! d’Eſtat; &amp; qui plus eſt, qu’il le declar,</l>
        <l>
          <lb/>pat la bouche infaillible de ſes veritables organes, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſes Princes &amp; ſes Parlements.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut donc que la Reyne &amp; le Mazarin abuſent de la</l>
        <l>
          <lb/>fimplcité de fa Majeſtés &amp; qu’ils prennent ocaſion de</l>
        <l>
          <lb/>luy lupoſe leurs volontés partieulieres parce qu’ils s’enm</l>
        <l>
          <lb/>ſont emparés: cela ſe peut il ſans crime? i’en laiſſe le</l>
        <l>
          <lb/>iuge ment aux ſenſes.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant nous demeurons en poſſeſſion de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>droit &amp; nous croyons ou du moins nous le pouuons</l>
        <l>
          <lb/>crote que la Reyne nous trompe, lors qu’elle nous</l>
        <l>
          <lb/>veut faire croie qua le Roy yeut le reſtabliſſemenn du</l>
        <l>
          <lb/>Maœarin; pois que le Roy parlant au contraire ſur ſoa</l>
        <l>
          <lb/>lic de iuſtice, nons aſſeure meſme auec ſerment, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>pretend s’eſtre d’effait pour iamais, de la perſonne&amp;</l>
        <l>
          <lb/>des adhetan de ce Mntresn</l>
        <l>
          <lb/> Mais ſupoſons, contre I’evidence meſme,que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy e veut: donnons cela à la paſſion de la Reyne,;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de tous ceux qui la ſecondent dans ſes inclinations:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; yvoyons va peu, ſi le Royle peut auec iulce, quand</l>
        <l>
          <lb/>bien meſme il ſeroit en eſtat de le vouloir auec ſin¬</l>
        <l>
          <lb/> cerité.</l>
        <l>
          <lb/>Si les parolles des Roys, &amp; ſur tout les parolles don¬</l>
        <l>
          <lb/>nées par declaration, lont rreuocables: il n’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>trop éuiden; que ſa Majeſté en eſloignant le C. Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin, s’eſt impoſe vne neceſſite indiſpenſable de ne le</l>
        <l>
          <lb/> pouuoir plus reſtabiir, pendant que les raiſons pour</l>
        <l>
          <lb/>leſquelles al s’en eſt defait, ſeront en la meſme force.</l>
        <l>
          <lb/>Q’elles ſont les raiſons de cet eſloignement du Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ann: ſi qu’elqu’vn ls ignore il n’a qu’a les voir dans</l>
        <l>
          <lb/>la declaraton du Roy, &amp; il trouuera, pour ne rin exa¬</l>
        <l>
          <lb/>gerer, que le C maarin eſtant le perturbateur public</l>
        <l>
          <lb/>du r epos de ſon Eiat, ſa Maieſté a eſte obigee de le</l>
        <l>
          <lb/>declatet luy &amp; ſes adherans pour ſes verit ables ennmis:</l>
        <l>
          <lb/> ceue tſon abrgée eſtſapyuepasles Peincs,</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>verifiée par les Parlemens, &amp; generallement reçeüe par</l>
        <l>
          <lb/>tous les peuples de la Monarehie.</l>
        <l>
          <lb/> L’engagemene de ſa Maieſté pour tenir cete parolle</l>
        <l>
          <lb/>eſtindiſpenſable, à moins que là raiſon, par laquelle</l>
        <l>
          <lb/>ra donnee, ne ſoit deſtnaie par ſa conradiooie </l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne loit uident a la Monarcbme par des depon:</l>
        <l>
          <lb/>mens tous contraircs, quele Mazarin loin d’eſtre le per¬</l>
        <l>
          <lb/>urbateur de ſon repos en eſt le veritable reſtaurateur.</l>
        <l>
          <lb/>peut-il en eſtre ſe reſtaurateur puis qu’il s’en reuient à</l>
        <l>
          <lb/>man armée pour le trauerſer auec plus de rage que ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais peut-i reſtablit l’vnion, puis qu’il nous diuiſe</l>
        <l>
          <lb/>lus mortellemon qu’l n’a pas encor fait? pout il oui</l>
        <l>
          <lb/>emetre en ſeurecé, puis que l’aprehenſion d’etre encor</l>
        <l>
          <lb/>oumis a ſatirannie, fait irembler les plus aſſeurez  Ne</l>
        <l>
          <lb/>iimalons rien. Mazarin n’a tien fait pour nous fauee</l>
        <l>
          <lb/>meſeroitre, ce que nous auons ecrû; &amp; par conſequent le</l>
        <l>
          <lb/>oy n’a ſeuiement pas vn pretxte doatil pueſe d ſgn:</l>
        <l>
          <lb/> aiſosnnablement le deir qu il pourrot auit de ſe</l>
        <l>
          <lb/>edire en la faueur d’vne parolle qu’il a ſi ſolemnelle¬</l>
        <l>
          <lb/> nent donnée pour ſon eſloignement.</l>
        <l>
          <lb/>! Cette raiſon nous fait voir, que le Roy nepeut con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentir au reſtabliſſement du Mazarin, ſans nous diſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>er deſormais du reſpet que nous deuons à ſes parolles</l>
        <l>
          <lb/>Royalles, c’eſt à dre lans diſpoſer les affaires à quelque</l>
        <l>
          <lb/>changement d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>e ſe Ro peut il bien ſonger au reſtabliſſemont de</l>
        <l>
          <lb/>uy que tous ſes ſaiets ne haiſſent pas moins quca</l>
        <l>
          <lb/>ort, à dont la prteſouce oſt etieremene lncomparible</l>
        <l>
          <lb/>uee leur repos, s’il vent ſe conſernerle tutre de Roy,</l>
        <l>
          <lb/>eſt à dire de pere de ſon peuple.</l>
        <l>
          <lb/>e t Roy nee qu vne meſme ehoſe dans lſa</l>
        <l>
          <lb/>auonaecique des Françaa: le dtre de oy ege la ¬</l>
        <l>
          <lb/>guanee du pouememeos e cluy d pele.</l>
        <l>
          <lb/>’etes de i doueeur l’ n n’ea pas moius neeſrire</l>
        <l>
          <lb/>queinure, ſ leure depeeeu ſeaue d uee elnl</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ccluy qui leporte eſt vn eiran, &amp; par coaſequent</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>roſcrit À la fureur de quiconque le pourra, d’eſtruire:</l>
        <l>
          <lb/>i le Monarque n’a que les ſeulles tendreſſes, ſans auoir</l>
        <l>
          <lb/>la capacié du gouuernement, ceſt vn innocent qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faut tendre pout le ſacrifier à la ſolitude deS Benoiſt.</l>
        <l>
          <lb/> Pour la protetion de Mazarin le Roy perd ces deux</l>
        <l>
          <lb/>quaſité́s: celle de oy, puis qu’il ſe dedit de ſa parolle,</l>
        <l>
          <lb/>quieſt la marque la plus infaillible de la Royauté́ puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſuporte celuy qu’il ne peut maintenir ſans donner</l>
        <l>
          <lb/>occaſion aux ſecouſtes de ſon trone; puis qu’il declare</l>
        <l>
          <lb/>ſa faueur pour celuy, qui à vendu les meilleures places</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Eſtat à ſes ennemys &amp; puis qu’il donne azile</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon Palais Royal, au rebut de tous les Potentats,</l>
        <l>
          <lb/> de toutes les nations de l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>Il perd le ntre de pere,en protegeant le tiran de ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>-fans, &amp; l’ennemy general &amp; le plus irreuocable de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>-es ſujets: qui ne peut reueair qu’en trauerſant leur re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos qui ne peut ſe reſtablir, qu’en deſtruiſant leurs for¬</l>
        <l>
          <lb/>tunes particuiieres; qui ne peut les gouuerner, qu’en</l>
        <l>
          <lb/>les itanniſant; &amp; qui ne peut auoirt ſa fausr, que pour</l>
        <l>
          <lb/>leur en ſouſtraire tous les aymables effets.</l>
        <l>
          <lb/> N’apert il done pas que le Roy ne peu point reſtablir</l>
        <l>
          <lb/> le C. Mazarin, auſſi bien comme i’ay deſa fait voir qu’il</l>
        <l>
          <lb/> ne le veut point: ainſis’il ne le veut point puisque ſes pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rolles les plus ſolennelles &amp; les plus irreuocables y ſont</l>
        <l>
          <lb/>engagées: s’il ne le peut point, puis qu’il luy eſt deſendu</l>
        <l>
          <lb/>par les deux titres de Roy &amp; de pere, n’auons nous pas</l>
        <l>
          <lb/> toute ſorte deraiſon pour courre-ſus, à tout l armement</l>
        <l>
          <lb/> qui ſe couure de ce faux prerexte de l’athorrité oY¬</l>
        <l>
          <lb/>alle; &amp; de n’eſpargnet, que ceux, qui ſe ſouſtrairont à</l>
        <l>
          <lb/>nos iuſtes pourſuites. riue ieu, viue le Roy, pont de</l>
        <l>
          <lb/>aarin, poinede MaZarins, poi de aarin main</l>
        <l>
          <lb/>baſſeſur eote cette engeace, point le gqartier tue, ue,</l>
        <l>
          <lb/> ue, taé?.</l>
        <l>
          <lb/>eſe oy ne peut poiat reſtablielo C.M. la Reynene</l>
        <l>
          <lb/>peut point le conſeiller, ou du moins elle ne lepeur en</l>
        <l>
          <lb/>qualite de cheſdu Conſeil deſaMaieſté, puis que cette</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <l>
          <lb/>dig ité́ ne luy eſtant point permiſe par les loix fonda¬</l>
        <l>
          <lb/>mentales de Eſtat, ne peut par conſe quent pas eſtre oe¬</l>
        <l>
          <lb/>cupée par ſa e ſonne qu’auec vſurparion, iuſqu’à là̀ que</l>
        <l>
          <lb/>le Ry meſne ne ſçauroit la nommr pour luy fſare</l>
        <l>
          <lb/>rempht cette place, à mons qu’il ne renonce à la uſtice</l>
        <l>
          <lb/>quil doit exercer pour le mainuien des loix fondamen¬</l>
        <l>
          <lb/>tales de l’Eſat.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſea bien que les Roys ſont les arbitres des loix, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les ſouueraius diſpenſateurs de toutes les  harge d¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs Eſtats: Mais les loix fon damentales de leurs Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchies ne ſont point à leur dſpoſltion pariculcr  l</l>
        <l>
          <lb/>ne ſçaurtoient en changer vne de leur authorité ſans vſur</l>
        <l>
          <lb/>pation, &amp; le gouue rnement ſouuerain ne leur eſt comas</l>
        <l>
          <lb/>qu’a condition qu’ils appuyeront touſiours ces illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>fondemens ietrez auec grande prudence par les fonda¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs des Monarchies; ſans permettre qu’ils ſoient au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun ement esbranlez.</l>
        <l>
          <lb/> io, ſalique c’eſt a dre le cher dœuure de la pu¬</l>
        <l>
          <lb/>den ce de Pharamond, ne veut point voir filer le ſceptre</l>
        <l>
          <lb/>Franç̧ois: les ſeuls maſles luy ſemblent aſſes forts pour</l>
        <l>
          <lb/>poter auee honneur le poids des affaires d’vne fouue¬</l>
        <l>
          <lb/> raineté, &amp; la regence meſme n’auroie pas ſon ſuſcage</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre donnée a des femelles, ſi la flateriene l’auois</l>
        <l>
          <lb/>emporte, ſur eux qui deuroit auoir vn peuplusde i¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur pourt apuyer ce droit fondamental de l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>François.</l>
        <l>
          <lb/>Les Eſtats tenus à Chalon par le Roy Cheuelu, in¬</l>
        <l>
          <lb/>terpretant ogte loy l’eſtendirenr iuſque danms le Conſi¬.</l>
        <l>
          <lb/>ou meſme ile voulurent pas que les fe mmes euſſent</l>
        <l>
          <lb/>enmtree, que par complaizance, &amp;e pout, ny auoir poins</l>
        <l>
          <lb/>aucun droit de ſufrage. Chilperie eut gand peme d’em¬</l>
        <l>
          <lb/>porcer vne vox pour ſa Fredegonde daus l’aſſemblé¬</l>
        <l>
          <lb/>des notables tenue à Orleans ou l fut reſolu qu’a muins</l>
        <l>
          <lb/>que de ſaper cee illuſtrefondement de la loy ſalive,l</l>
        <l>
          <lb/>ermanes ne pourroienmt empottes aucun autre plusgrand</l>
        <l>
          <lb/>auantags dansle Conſeil.</l>
        <l>
          <lb/> Cette</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> Cette pratique n’a du depuis iartais ſouffert ucu¬</l>
        <l>
          <lb/> he alteration: Et certainement s’il eſt vray que ialoy</l>
        <l>
          <lb/>Salique chaſſe le femmes de la ſucceſſion da toſne,</l>
        <l>
          <lb/>l eſt encore vray, par vne conſequence neceſſaire</l>
        <l>
          <lb/>nrée de cette preſuppoſition, qu’elle les chaſſe de la</l>
        <l>
          <lb/> primauré́ du gonuernement, de laquelle il ne faut</l>
        <l>
          <lb/>ont doutér qu’elles ſeroient pourueuës, fi toutes¬</l>
        <l>
          <lb/>fois, eſles auoient droit d’occupe la charge de che¬</l>
        <l>
          <lb/>dlu Conſeil de Sa Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/> Eſtre chefd’vn Conſel, n’eſt-ce pas eſtre le pre¬</l>
        <l>
          <lb/> nier &amp; preſque le ſouueraini mobile de tons les adis</l>
        <l>
          <lb/>qui s’y donnen n’eſt-ce pas eſtre eeſtat de pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>inſpirer tous les ſentimens, ou que ſapaſſion, ou qu</l>
        <l>
          <lb/>ſaraiſon luy faira iuger receuables N’eſt-ce pas auoir</l>
        <l>
          <lb/>quelque droit ſouuerain &amp; pretedrde pouuoir e..</l>
        <l>
          <lb/> buter tout ce qu’il n iugera point ouconfornie à la</l>
        <l>
          <lb/>Eaiſon, ou compl aiſnt à ſon capriceEir par confe¬</l>
        <l>
          <lb/> quent n’eſt-ce pas ſtre ce que la loy Salique ne peut</l>
        <l>
          <lb/> point ſonffrir dans les femmes, c’eſt à dre en qual¬</l>
        <l>
          <lb/>- que façon ſouuerain &amp; abſolu</l>
        <l>
          <lb/> Qu’on regarde ſans paſſion toute l’ëſtendaë e</l>
        <l>
          <lb/> lette loy;’qu’on en ge rt deſ-inteneofſeé ſemeſme</l>
        <l>
          <lb/> droit qui chaſſe les femmes de l’heritage du troſne,</l>
        <l>
          <lb/> le meſme les ehaſſe du gouuerntment &amp; de l’admi¬</l>
        <l>
          <lb/>’ niſtration des affaires: Eti’oſe bien dire que ſi la loy</l>
        <l>
          <lb/>Salique lent perrmettot l’adminiſtrariein deba Siou¬</l>
        <l>
          <lb/> seraineté, elle ſe tbntrediroitmanifeſtement enleur</l>
        <l>
          <lb/> esi-deffendant la fſucc eſſion, pis que les raiſons pout</l>
        <l>
          <lb/> leſquelles olle ne veut point leur laiſſar heriter le</l>
        <l>
          <lb/> gouuoir abfolu, n’eſtant empruntées que de leur in¬</l>
        <l>
          <lb/>uffiſance auec laquelle elles ſeoient en danger de:</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>¬meee e</l>
        <l>
          <lb/>eeee</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/> -et</l>
        <l>
          <lb/> d0</l>
        <l>
          <lb/>airetrop de faux pas, doiuent par coſequentvailoir</l>
        <l>
          <lb/>paut faire iuſtement apredhendes les meſmeaſuee</l>
        <l>
          <lb/>Au l’adminiſttation, gronde qui voudra, cette rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon eſt ſans replique.</l>
        <l>
          <lb/>’’qi rur doneou que la Reyne renonce a la qualiś</l>
        <l>
          <lb/>de cheſ du Conſeil, ou confeſſet que la loy la plus</l>
        <l>
          <lb/>ondamenalede ce Eſtat eſt violée par cete vſur¬</l>
        <l>
          <lb/>paaion  que pau meſmeaſon fur le dot quenou</l>
        <l>
          <lb/>ons d aprehende quelque dangereuſe conſequen¬</l>
        <l>
          <lb/> nous pretendons pouruoir ſereuſemenà la con¬</l>
        <l>
          <lb/>,Meruacion de nos Roys, en nous ſouleuant contre</l>
        <l>
          <lb/>cette conduite.</l>
        <l>
          <lb/>cpurou, ſi la qualire de chet du Conſeu</l>
        <l>
          <lb/>eſt inmterdite à la Reyne par les loix fondamentales</l>
        <l>
          <lb/> e El ars elſe luy eſt enecore deſrendu par la meſ¬</l>
        <l>
          <lb/> me Dclaration  qui donne le droit aux Roys pu¬</l>
        <l>
          <lb/>piulles deſtre emanepen  l’ase de quaror ns</l>
        <l>
          <lb/>’, oys mineuta auaae Chat les le Sage n’eſtoi</l>
        <l>
          <lb/> deelare daieurs qu’apres vngt-vn an: les vſurpa¬</l>
        <l>
          <lb/>ions deleurs Regons obligerent ce Roy d’abreger</l>
        <l>
          <lb/>  inoeie. s deluy donner pout bone la quatos¬</l>
        <l>
          <lb/> ieſme année. Ce neſt pas qu’il creut que ces aug¬</l>
        <l>
          <lb/>as pupilles ſuſenteneoe eipables detre emanei¬</l>
        <l>
          <lb/>pe OSue quil eau pecht conre le ſen eonmnun</l>
        <l>
          <lb/>Ii ut ne o&amp;re oſeenee lnſaibile dos Quel dt</l>
        <l>
          <lb/>uees lesotx maisd itgs que las inammodrez</l>
        <l>
          <lb/>Guieluiuoieus de co mumepuooauo’e</l>
        <l>
          <lb/> aimt de moins dangereuſe conſequenes oue¬</l>
        <l>
          <lb/>oientles progre inſuppattbles de tamboiionAes</l>
        <l>
          <lb/>urairs, ui n ’eſleuouenmt puas i la fin mains hqs</l>
        <l>
          <lb/>e que leurs ſouuerain.olp  I.!</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/> Si e’eſt pour cette fin que la Declaraloãi  eſté</l>
        <l>
          <lb/>donnée, quel droit a la Reyne d’eſtre che du Con¬</l>
        <l>
          <lb/>eil ſi ſon fils et Maieur il faut qu’elle deſempare ¬</l>
        <l>
          <lb/>petſonne, ou que di mons elle ne s’y tienne que</l>
        <l>
          <lb/>aur n’y ren faice: ſon fils n’eſt naiaur que parçe</l>
        <l>
          <lb/>ue Charles V. la deçlaré tel; Chjles. ne la de¬</l>
        <l>
          <lb/>elaré maieur, qu’afin d’oſtet le pouuoi à ſa Regep¬</l>
        <l>
          <lb/>te; Sa Regente maintient le pouuoir-auç la meſme</l>
        <l>
          <lb/>authoité &amp; l’exercice auec plus d’empire que i4¬</l>
        <l>
          <lb/>mais: que faut-il conclure de çela, f ce n’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>out eſt deſordané , qu’on n’aj plus de ceſp pour</l>
        <l>
          <lb/>les Declarations, que les loix ne ſont- plus conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rées, &amp; que chaçun en porte ſelon ſes capriçes, M.</l>
        <l>
          <lb/>le Prince peut icy parler auec Ceſat danse premies</l>
        <l>
          <lb/>de Lucain. Viribus vtemdaons eſt, qaas feciaas 5aras</l>
        <l>
          <lb/> p, aodar-qu ſta eegaſa</l>
        <l>
          <lb/> Et quey ? on ébranle les loix fondamentales de</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtar, on ſe moque des Declarations Royalles, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> ous ne irons rien:laReyne eſt chef du Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/> nte le conſequode la lay Salique, malgré</l>
        <l>
          <lb/>eg olon; des Ra pe ſ p ſrpaio,</l>
        <l>
          <lb/>9u-pgeiuice du lroit de SA., &amp;, de Mgſſars les</l>
        <l>
          <lb/>Princes; &amp; nous nous tairons: puis qu’elledopne par</l>
        <l>
          <lb/>oa Cnſeil, le bnanſle à3 tas es, puumes de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtastpuis qu’o p’entreprenddes deſſeins quegar</l>
        <l>
          <lb/>Ij pcodites cçle aotleaypgrepi¬</l>
        <l>
          <lb/>,os ſone iniuſtes-parcque leutrinpe’, paſe¬</l>
        <l>
          <lb/>giim ainſ fernos, le y o; sey fqu;5eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>-pects qui nous ot iaſques ,pntéhlois, &amp; çau¬</l>
        <l>
          <lb/>1ant teſte baiſſé, crishatsetgdoqiapi¬</l>
        <l>
          <lb/>-lanls, pot  laaps jaisbaaygsſaint</l>
        <l>
          <lb/>aal</l>
        <l>
          <lb/>. e¬</l>
        <l>
          <lb/>. aſ..¬¬¬¬¬¬aA,</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/> namis, mde bſſ ſr’eete mbuſie eQelfnce,</l>
        <l>
          <lb/> poin de qurnier tu, tneue, t,</l>
        <l>
          <lb/>’evous alarmez pas fi oſt, faux elateurs de</l>
        <l>
          <lb/>a Royauré: Ie confeſſe apres la Declaration de</l>
        <l>
          <lb/>Carſes le Sage, que leR oy eſt maieur, horsde cet¬</l>
        <l>
          <lb/>e tutelle;, se quemeſme il eſt ſans eurateur expr.</l>
        <l>
          <lb/> Mais puis que meſme il eſt queftiondes ihirereſts du</l>
        <l>
          <lb/> Roy; ne nos aueugſons pas pour les laiſſer perdie</l>
        <l>
          <lb/>patvne fauſſe complaiſance, &amp; par vn prerendureſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pet qui n’eſt plus deſaifon.</l>
        <l>
          <lb/> a eclarmion de Chaes V  uteneede e¬</l>
        <l>
          <lb/>eut de cnureusle oie-ayme ſonns e ſes onels</l>
        <l>
          <lb/>esDucs de Bourgogne, de Berry &amp; d’Anjou, furent</l>
        <l>
          <lb/>nommez par ſon pere pour eſtre les Directeurs de la.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> conduite duiieune maieur.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Roy quelque vieux &amp; experinenté qutfiut.</l>
        <l>
          <lb/>riroit regurdet ſa comnuiue auee vn uelei</l>
        <l>
          <lb/>auoit ſoingde la regler en quelque façon ſur celle</l>
        <l>
          <lb/>des Sages, à plus forte raiſon vn Roy de quarore</l>
        <l>
          <lb/>ans, dont la capacité qut releuée qu’ele ſoit,</l>
        <l>
          <lb/> ftat ſans maturié  ſasadperienee,oit pat con¬</l>
        <l>
          <lb/>’ſequent ſous l dépedanee ou d’vn eutateut êïprez</l>
        <l>
          <lb/>an tacite:.</l>
        <l>
          <lb/> ’onsqu-cnales v. nomma cesx trois Dues on</l>
        <l>
          <lb/>deſôn fils, peous acheoee ſbh e Queaion iuſqu</l>
        <l>
          <lb/>-age devoagte van, lne - pay  la veé ql</l>
        <l>
          <lb/> aiént es eutatats, mais lils eonpoſeroient</l>
        <l>
          <lb/>-ou e Canteir de oni ns, e quris egſeoient ſa</l>
        <l>
          <lb/>eunaeſſeſur la longuelexperience de leu aageinâr¬</l>
        <l>
          <lb/> quamt par llqu’il l’eehdoiepus eneee qu’ils par</l>
        <l>
          <lb/> ealeede arateur , ias- qu tae ooaamſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſene</l>
        <l>
          <lb/>e2</l>
        <l>
          <lb/> ſ.¬¬-. a¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>-l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>ſent ſeſllement d’en exercer toue laſoncto,</l>
        <l>
          <lb/>n enle leune Dius donme eroue aioienar</l>
        <l>
          <lb/>Aans le melme eſla qu’eſloi pour lors C harles. VL</l>
        <l>
          <lb/>ais du Sa ge , il ne faut poins uy donret des cua</l>
        <l>
          <lb/>euts, pice que la Peedarauou qui luy donrt</l>
        <l>
          <lb/>aroi e re ennnepe a le ans nenple pa la</l>
        <l>
          <lb/> mu an l’aheur de cete Declarauen, il ſautlu</l>
        <l>
          <lb/>onner vn Conſeil qui ne ſoit ce mpole quedeſes</l>
        <l>
          <lb/>us po dhes, qui ne poneont pas en eſe lei</l>
        <l>
          <lb/>aus qui neanmoins exereerot verabement la</l>
        <l>
          <lb/>op ion de curaeurs iuſquàl egs  ..</l>
        <l>
          <lb/>. 2E</l>
        <l>
          <lb/>l’let queſron de ſca oir ceux qui le peoua </l>
        <l>
          <lb/>quile duluen eſire pouin ce efret  ya uela et</l>
        <l>
          <lb/>,&amp;   a ieur les ines de onde &amp; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Conyqui ſoient ſur les bane: La enenen</l>
        <l>
          <lb/>pas peendie a cet onneue, pemier eent nee</l>
        <l>
          <lb/>auuſai oy Salique luy daſnd Seoudror </l>
        <l>
          <lb/>laierl’eu, par e que la PDeclaatien quilay qſ́</l>
        <l>
          <lb/>ua hegonee, ne lui pe me pas de perndrtd</l>
        <l>
          <lb/>aouuaion de nAuubatud ſu queleprgore</l>
        <l>
          <lb/>eſoius ptez de S M.l fau o quesAt¬</l>
        <l>
          <lb/>aiouoa le auneins aſoispn qoinen eſqpde</l>
        <l>
          <lb/>,auoir eas ſnes de retieauapege us pabvpe</l>
        <l>
          <lb/>pureryranaie.</l>
        <l>
          <lb/>eedan s , R,  Meieus le ningupp</l>
        <l>
          <lb/>mon lus d patdans le oneil que moo:  .</l>
        <l>
          <lb/>gqui ſuoit y preadet ny ennre leulgmmpe*</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs lés Princes bian loing d’y -appele,</l>
        <l>
          <lb/> ſoas peſesue comme les enn mise l’l,</l>
        <l>
          <lb/>l paree qudne paſſionrent rour la onluatifn</l>
        <l>
          <lb/>oui olablde ſelox &amp;evt leeſfsqpentdu</l>
        <l>
          <lb/>2S¬</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/> a¬¬</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>repos des peuples: Cela veut dire que tout eſt deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>donné; que la iuſtice eſt au plus fort; &amp; pour faire</l>
        <l>
          <lb/>preualoir nos intereſts contre les attentats de; enne¬</l>
        <l>
          <lb/>eis de eoſtee repos, nous pouuns cierhaiement viae</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, viue le Roy, point de  iarin, point de Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>ines; point de Magarines, aain ba ſſe ſur toute cette e¬</l>
        <l>
          <lb/>eance, point de qaartier; tae, tue, tu, taue.</l>
        <l>
          <lb/>. Cette derniere propuſition ne paroiſtra hardie</l>
        <l>
          <lb/>qu’aux ennems de l’Eſtat: Puis que le Roy ne veut</l>
        <l>
          <lb/>ny ne peut point reſtablir le Mazarin: Puis que les</l>
        <l>
          <lb/>aduis de la Reyne ne doiuen point eſtre ſuiuis :puis</l>
        <l>
          <lb/>que les Mazarns ſe ſont emparez de S. M. contre</l>
        <l>
          <lb/>toures les loix de l’Eſtat: Et puts que S. A. R. &amp; Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fieurts les Princes en ſont les curateurs tacite: que</l>
        <l>
          <lb/>’ peut-on conclure qui ne ſoit fauorable à mon deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>’ſein</l>
        <l>
          <lb/>-Dans le iugement de tous les ſenſez, il n’a point</l>
        <l>
          <lb/>’encor eſté de guerre plus dangereuſe, que cetre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/> arne! elletend à la deſtruction des loix; ̀ l’opprſ¬</l>
        <l>
          <lb/> fion des peuples; à la conſeruarion dela yrtannie; e</l>
        <l>
          <lb/> la perréde la oyauté, e pouit cet efet il eſt bio¬</l>
        <l>
          <lb/> important de luy coupétr chemin; &amp; de ne petmelt¬</l>
        <l>
          <lb/> tre pas qu’elle ſe preualle ds nodſtre froideur, poar</l>
        <l>
          <lb/> ietter des racines, que les ſiecles entiers ne pourropt</l>
        <l>
          <lb/> peut-eſtre point arracher</l>
        <l>
          <lb/>l Le Roy ne peupoint la tetalne par cequ’lſe</l>
        <l>
          <lb/> roude dansvn’age, qui n’eſt paà l’eſpreuue des-at¬</l>
        <l>
          <lb/> tfices,&amp; que les foutbes peuuent faclement ſ̂r¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre outre qu’eſtant conſlſé par eux qui la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tegent, &amp; qui ſonr les ſouueraims dans ſon eſpt; il</l>
        <l>
          <lb/> a’eſt pas poſſible-qu’llcotſantelamais-qu’àdes tſo¬</l>
        <l>
          <lb/>..,, .,,,pa a¬,a¬¬¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>lutions, qui pourront la fomenter. Elle ne peut nean¬</l>
        <l>
          <lb/>moins eſtre formentée qu’auec vn danger euiden de</l>
        <l>
          <lb/>voir la deſolaton generalle de cet Eltat, que les Po¬</l>
        <l>
          <lb/>liriques ne iugent point deuoir ellre à l’eſpreuue de la</l>
        <l>
          <lb/>continuation de cette guerre: Il ſaut donc ſe reſou¬</l>
        <l>
          <lb/>drte à quetque abregé pour la terminer au pluſtoſt.</l>
        <l>
          <lb/>Que fat-il ſaire pour ceét effet? parlons ſincere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment; le ban &amp; l’arriere- ban ſont des derniers re¬</l>
        <l>
          <lb/>cours des extreitez de l’Eſtat. C’eſt en les com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandant que nos Roys ont promptement terminé,</l>
        <l>
          <lb/>ce qui ſembloit ne deuoir iamais finir par d’autres</l>
        <l>
          <lb/>voyes: &amp; puis que tous ies moyens ordinaires ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont plus efficaces que pour nourrir &amp; pour prolon¬</l>
        <l>
          <lb/>ger la guerte Mazarine, embrazons ce remede or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaire  toutes les crnſes de l’Eſtat; &amp; commandons</l>
        <l>
          <lb/>toute la Nobleſſe pour nous deffaire promptement</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre ennemy commun.</l>
        <l>
          <lb/>Puis que le Roy ne peut agir que par les Conſeils</l>
        <l>
          <lb/>de S. A. R. &amp; de Meſſieurs les Princes; &amp; puis que</l>
        <l>
          <lb/>ſes volontez ne nous peuuent eſtre declarees que par</l>
        <l>
          <lb/>les bouches de ſes Parlemens, il faut que ce ſot par</l>
        <l>
          <lb/>lees ordres, que la Nobleſſe ſe mette ſous les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes; &amp; que voyant l’authorité du Roy captiue ſous</l>
        <l>
          <lb/>la tyranme de ceux qui ſe ſont ingerez dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil contre outes nos loix, elle ne releue plus</l>
        <l>
          <lb/>deſormais pour ce ſouleuemẽt general, que de la di¬</l>
        <l>
          <lb/>rection de ceux qui ſont generallement reconnus</l>
        <l>
          <lb/>pour les plus fermes appuys de la Royauté, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>veritables zelateurs de ſon aathorité ſouueaine. Et</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt du mouuement de Son A. R. de Meſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Princes &amp; des Parlemens, qu’il faut que la Nobleſſe</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> l.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1é6</l>
        <l>
          <lb/>renne ſon branle pour l’exocuioqd’ p</l>
        <l>
          <lb/>eſſein, puis que le R y eſtant aptiué pa les vſaug</l>
        <l>
          <lb/>pations violentes de ceux qui ’en ſont iuiuſteuers</l>
        <l>
          <lb/>emparez, n’eſt plus en eſtat que d’eſtre lpbje, ce</l>
        <l>
          <lb/>’nos plus ne bles compaſſions, &amp; le ſuiet de no luy</l>
        <l>
          <lb/>glorieuſes entrepriſes :gronde qui voura, yails </l>
        <l>
          <lb/>puré verité́ auec laquelle ie cre hadimen  Jiue</l>
        <l>
          <lb/>Diea, viue le oy, pont de Mazarin ,ppine de fa</l>
        <l>
          <lb/>rins, point de daarines, man-baſſe ſrccenap</l>
        <l>
          <lb/> te engeance, point de qoartier, te uue,,jés! m</l>
        <l>
          <lb/>L n nclein  92</l>
        <l>
          <lb/> r re   eee</l>
        <l>
          <lb/>ſeſe</l>
        <l>
          <lb/>et </l>
        <l>
          <lb/>A’d</l>
        <l>
          <lb/> 4e</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1r</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2. Si. 213</l>
        <l>
          <lb/>.n2 os otinnib</l>
        <l>
          <lb/>Lu n o e!! VM ei ou</l>
        <l>
          <lb/> n </l>
        <l>
          <lb/> 15.</l>
        <l>
          <lb/>2.1</l>
        <l>
          <lb/> nelet   ?</l>
        <l>
          <lb/>2npe</l>
        <l>
          <lb/>s o   n  do a lueoa ouon ot  aolo</l>
        <l>
          <lb/>e   e ei   o ee rano t olel</l>
        <l>
          <lb/>T al ann, nio e </l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.9. 2;</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!..2.2 2.1.2</l>
        <l>
          <lb/> a  e i       leni</l>
        <l>
          <lb/>e n s r. oloh</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>2 1L</l>
        <l>
          <lb/> . i1</l>
        <l>
          <lb/> 11</l>
        <l>
          <lb/>2 c1 :1qe9</l>
        <l>
          <lb/> . .S. 3</l>
        <l>
          <lb/>ii:5</l>
        <l>
          <lb/>   l?</l>
        <l>
          <lb/>oc elaaela .. b  8</l>
        <l>
          <lb/>¬-.</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
