<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2554_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Nouvelle (la) véritable du François étranger sur le
          débris de Mazarin, présentée à Messieurs du Parlement de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14957"/>
          <author ref="viaf:311271135" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>E. de</forename>
              <surname>La Plante</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La nouvelle veritable du François estranger. Sur le debris de
            Mazarin, presentée à messieurs du parlement de Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49141</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49141"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13537</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>L O.</l>
        <l>
          <lb/>aess Il</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>51</l>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>NOVVELLE</l>
        <l>
          <lb/>VERITABLE</l>
        <l>
          <lb/>FRANCo1Sl</l>
        <l>
          <lb/>ESToe</l>
        <l>
          <lb/>e eieiel eie eu</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <l>
          <lb/>e eioieneie</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>. ¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l> lL</l>
        <l>
          <lb/>I 1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>I J V T r 7.</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>8 l</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1- I I </l>
        <l>
          <lb/>DY </l>
        <l>
          <lb/>- </l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l> .</l>
        <l>
          <lb/>A. AA .</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/>s rr</l>
        <l>
          <lb/>IDMAITe</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1 4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>MASAM IIAI I A</l>
        <l>
          <lb/>5 v 3</l>
        <l>
          <lb/>le e ee ue ni elueie ue ’ l dll ſ</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>Và</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l> t</l>
        <l>
          <lb/>Vuerpe</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>eei oeaeei</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>d¬</l>
        <l>
          <lb/>Sſe</l>
        <l>
          <lb/>dS</l>
        <l>
          <lb/>3?</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>IIAA</l>
        <l>
          <lb/>onoboul aib n 1OnOI VAO 0</l>
        <l>
          <lb/>A 1¬</l>
        <l>
          <lb/>eoulei eoilio e</l>
        <l>
          <lb/>¬. „¬ -. aa¬.. ¬2¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>i1X.D.¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>a&amp;,8 ,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e&amp;ee e&amp; e e eee Se </l>
        <l>
          <lb/>A NOVVELLE VERITABLE</l>
        <l>
          <lb/>DV FRANOs EsTRANGER.</l>
        <l>
          <lb/>Sur le debris de Mazarin, preſentée à Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Quidquid agas, id ages animo due; tramite cco</l>
        <l>
          <lb/>ne te precipitem, deuius error agat.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>E ne puis que ie ne reclame les glorieux aduan¬</l>
        <l>
          <lb/>tages que noſtre France reçoit continuelle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de voſtre bonté, la nature a beau contribuër</l>
        <l>
          <lb/>de toutes ces forces à l’empeſchement de ma re¬</l>
        <l>
          <lb/>nommé́e; elle a beau eſtoupper les. conduits de</l>
        <l>
          <lb/>l’ouye de tous nos mortels, que luy ſert-il de con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſommer ſa compoſition, diuiſer tous ces cartilages</l>
        <l>
          <lb/>&amp; diſſiper tous ces ligamentsà̀ quoybon corrom¬</l>
        <l>
          <lb/>pre tous ces vaiſſeaux, hatrtre en ruine tous ces</l>
        <l>
          <lb/>orps muſculeux; &amp; pour tourte concluſion, que</l>
        <l>
          <lb/>luy ſert-il de briſer tous les fondemens des. aurres</l>
        <l>
          <lb/>parties qui- la conſtruiſent, elle trauaille en vain</l>
        <l>
          <lb/>MssI E vS, malgré tout ſon employ, mon</l>
        <l>
          <lb/>echoreſonnera a la faueur des amfractuoſitez de</l>
        <l>
          <lb/>cét organe ſymbole de la foy. Outre qu’il eſt tres¬</l>
        <l>
          <lb/>neceſſaire de ſemer la paix ou le diuorce, auoit ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uy de parſum: vires agminis vnus habet, il ny a</l>
        <l>
          <lb/>rien qui reſiſte à mes efforts, fama volar, mon</l>
        <l>
          <lb/>deſſein n’eſt que d’edifier la verité que vous nous</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>i1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>faites paroiſtre dans vos prudents conſeiſs. Cer¬</l>
        <l>
          <lb/>tainement la juſtice de voſtre cauſe contraint auec</l>
        <l>
          <lb/>grande douceur, tous les conmabatans ſouz voſtre</l>
        <l>
          <lb/>drapeau d’en cherir les effets : mais il me ſemble</l>
        <l>
          <lb/>à propos dire que trois choſes ſont grandement</l>
        <l>
          <lb/>neceſſaires, dans le procez que vous auez intenté</l>
        <l>
          <lb/>ſur l’enleuement de noſtre Monarque, lequel vous</l>
        <l>
          <lb/>recherchez auec vne extreme paſſion: La premie¬</l>
        <l>
          <lb/>re c’eſt celle qui commande, celle qui ſuit c’eſt la</l>
        <l>
          <lb/>commandé́e, &amp; l’autre ce ſera l’obeïſſante; à l’vne</l>
        <l>
          <lb/>il eſt beſoin de conſiderer l’authorité &amp; la iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>à l’autre la poſſibilité &amp; la facilité, &amp; a celle-cy</l>
        <l>
          <lb/>l’honncur qui s’enſuiura de l’obeiſſance &amp; la re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſe du ſeruice, celle-là s’adreſſe à vous, cel¬</l>
        <l>
          <lb/>le-cy regarde nos Generaux, &amp; la derniere nous</l>
        <l>
          <lb/>eſt doucement preſente; mais ie me trompe, cette</l>
        <l>
          <lb/>meſme cauſe renſerre en ſoy toutes ces particula¬</l>
        <l>
          <lb/>ritez dont i’en adore les penſées, auec vn million</l>
        <l>
          <lb/>de milliers d’ames qui viuent en eſperance de leur</l>
        <l>
          <lb/>contribution en cette affaire; Ils ont veu voſtre</l>
        <l>
          <lb/>reſolurion inesbranlable, ils n’attendent deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>mais que vous leur leuiez la main, tibi ſoli ſeruiune</l>
        <l>
          <lb/>te perfete diligunt &amp; ribi adherent: ce Mychro¬</l>
        <l>
          <lb/>coſme aduouë que voſtre conſtance a touſiours</l>
        <l>
          <lb/>demeuré́ ferme, nonobſtant la crainte des tour¬</l>
        <l>
          <lb/>ments qui vous eſtoient preparez, non moriemini</l>
        <l>
          <lb/>inul, de moy ie confeſſe que cette generoſité ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſe la malice de celuy qui auoit machiné́ voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ruine. voſtre ſage conduite amene tous les bons</l>
        <l>
          <lb/>François</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Franois auſeruice de voſtre auguſt Senat, ou les</l>
        <l>
          <lb/>Roysaurrefois n’auoient accouſtumé d’entrer que</l>
        <l>
          <lb/>pour deliberer( auec l’honorable Compagnie de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui le compoſoient)de quelques affaires im¬</l>
        <l>
          <lb/>portantes à̀ leurs Eſtats, come de declarer la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re aux ennemis de la Couronne, &amp; c’eſt ou ie m’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſte; que ſitoutefois il arriuoit que leur deciſion</l>
        <l>
          <lb/>choquaſſe les Loix, il eſtoit permis de leur dire</l>
        <l>
          <lb/>aue toute liberté que ce la n’eſtoit pasiuſte;neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins aujoutd ’huy nous voyons qu’vn Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>fans authorité que celle qu’il emprunte, veut ſe pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rangonner à voſtre puiſſance, ipſe ſibi ſomnia ſin¬</l>
        <l>
          <lb/>git, qui pis eſt deſire vous regir à ſa poſte. Non,</l>
        <l>
          <lb/>non, Mazarin quelque eyran que u te moſtre,</l>
        <l>
          <lb/>quelque ſangſuë du peuple que tu ſois, ton arro¬</l>
        <l>
          <lb/>gance ne ſçauroit auoir d’eſtenduë pour mettre au</l>
        <l>
          <lb/>iour le tableau de tes vanitez, noſtre Parlement</l>
        <l>
          <lb/>S’y oppoſe, inuito funere viuet, tu as beau faire,</l>
        <l>
          <lb/>le creſus de cét auguſte Senat s’oppoſe aux richeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes que tu as conuoitées, tes forces cedent à nos</l>
        <l>
          <lb/>Sanſons; bref toutes les ruſes que ton eſprit te</l>
        <l>
          <lb/>forme ne ſont forgées que pour te ſeruir de pierre</l>
        <l>
          <lb/>d’achoppement; à quoy bon repaiſtre ton imag¬</l>
        <l>
          <lb/>nation de tant de friuoles, tu aurois beau eſtre ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtu des armes de Saül, tu ne peux vaincre ſans pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roftre au combat, ſitu t’y trouues tu te perds. Que</l>
        <l>
          <lb/>te ſert-il donc malheureux de croupir dans ton ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nin, tu tes figuré́ dans ton imagination de perdre</l>
        <l>
          <lb/>ce floriſſant Royaume? nous cognoiſſons bien que</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>Hey</l>
        <l>
          <lb/>tous les erploits quetu dis auoir fàit, h’ont eſté fa.s</l>
        <l>
          <lb/>briquez à autre deſſein, que de pouuoir paruenirà</l>
        <l>
          <lb/>la gloire que tu pretendois ſur noſtre petit monde,</l>
        <l>
          <lb/>decreuſti, iam comeiſiſti. Mais? que dis-je, tonen¬</l>
        <l>
          <lb/>trepriſe te portoit plus haut, puiſque tu deſiroi;</l>
        <l>
          <lb/>auec vne enuie ltalienne &amp; Slcilienne, nmonter à</l>
        <l>
          <lb/>vn degré de dignité trop releué pour ton courage,</l>
        <l>
          <lb/>tu penſois ternir nos lys, ſola mihi redolent, &amp;e.</l>
        <l>
          <lb/>Que te ſert-il àcét efft, indigent auec ton thre¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſor de mettre tant de gens en campagne. Pout</l>
        <l>
          <lb/>combattre ta temerité́, ne ſçais tu pas que ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que pour colorer ton eſperance, que tant de bra¬</l>
        <l>
          <lb/>ues Princes embraſſent tonparty e ne iuges tupas</l>
        <l>
          <lb/>que ce germe de nos Roye que tu as daigné enga¬</l>
        <l>
          <lb/>ger dans ce bourbier, a cõtracté auec noſtre eſcar.</l>
        <l>
          <lb/>late, cedant arma toge, le ſieur de Chaſtillon ( ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cõdé d’vn nombre infiny)te le dõne à cognoiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Eſcoute, eſcoute, ou pluſtoſt contemple, ſitu en</l>
        <l>
          <lb/>eés capable, ces choſes dignes d’admiration Cette</l>
        <l>
          <lb/>illuſtre race a teſmoigné ces affections ſi fortes à</l>
        <l>
          <lb/>noſtre illuſtre Parlement, que la ruine n’en peut</l>
        <l>
          <lb/>eſtre ſans vn excez de douleur; cependant demon</l>
        <l>
          <lb/>que tu es tu t’imagnes que, tradet fatrem frates</l>
        <l>
          <lb/>re ſuggerente, ne timous pas de ces vanespenſees,</l>
        <l>
          <lb/>ſi tu eſperes prophetiſer conmme Ionas ſur la ville</l>
        <l>
          <lb/>de Niniues, ſ̧achne que les quaranate iours ſont eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>coulez &amp; que ta coüardiſe eſt deſceuë: Põſſible</l>
        <l>
          <lb/>que tu te propoſe voir l’execution de la deuiſe de</l>
        <l>
          <lb/>ét Empereur. ’ennemy ué ſent bon, mais le i¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>fiyen bncare miiehx ’Pauure inſenſé tu ne fis-que</l>
        <l>
          <lb/>viſer halongueun de tnnez;vois-tu pas que le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>decefſeur de ton femblable, autanat plein de bonté́</l>
        <l>
          <lb/>que cedluy-la d’impudence, n’a pour ſa defenſue</l>
        <l>
          <lb/>autres armes que telles-cy. vaue onieux qu’v</l>
        <l>
          <lb/>meure pour pluſfeurs, que pluſieurs pour vn; mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux ſongéà ta conſcience; rumine cette pro¬</l>
        <l>
          <lb/>propoſition, deſrobe vn moment à ta viciſſitude</l>
        <l>
          <lb/>pour traueſtir ton ntericur de ce paſſage, &amp; con¬</l>
        <l>
          <lb/>templant tous ces motifs reſous-toy à repentance,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; te ſouuienne de la repreſentation que te fait le</l>
        <l>
          <lb/>miroir de penitence. Amplius laua me ab iniqui¬</l>
        <l>
          <lb/>tate mea, quoniams eams nonr cognoſco: car t imagi¬</l>
        <l>
          <lb/>ner venir à bout de ton deſſein, c’eſt comme on</l>
        <l>
          <lb/>dit, baſtir des chaſteaux en Eſpagne, mais couppe</l>
        <l>
          <lb/>court à tes conceptions, raſe tes legeretez, range</l>
        <l>
          <lb/>toy ſouz le baſton du Comitte de nos galeres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>te loge comme forceé ſouz les aiſles de celuy qui a</l>
        <l>
          <lb/>eſté́ de tout temps ton fleau, &amp; ta à iamais ſeruy</l>
        <l>
          <lb/>d’obſtacle, &amp; enfin pour effacer le principe de l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>motion que tu as ſouſleué́e dans cette bonne ville</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, &amp; de la guerre que tu as allumée dans</l>
        <l>
          <lb/>noſtre contrée, prepare toy à receuoir les</l>
        <l>
          <lb/>coups des fleſches que tu auois deſceché́ con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre nous, ne reſiſte point aà̀ noſtre Themis, le an¬</l>
        <l>
          <lb/>deau qui couure l’innocence de ces nourriſſons eſt</l>
        <l>
          <lb/>pour offuſquer ton orgueil; ſi tu parle de contra¬</l>
        <l>
          <lb/>rieté, le Damas qu’elle leur a mis en main ſeruira à</l>
        <l>
          <lb/>l’expiation de tes crimes, &amp; de poiſon à ceux</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>qi ont enſpié-ac toyla balansmdoneils</l>
        <l>
          <lb/>hesit ne te ferapremne u’lors qulnons</l>
        <l>
          <lb/>yes-n Gruede da pdeſinee, où touehotr</l>
        <l>
          <lb/>Puple eſtrangeeſouhaite tévoirpour n’eneas</l>
        <l>
          <lb/>fruſtré de ta raddiuion de compe one</l>
        <l>
          <lb/>aa </l>
        <l>
          <lb/>, uli fas Italo tautam, ſubuerteie geniteu,</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>E. pE IA P ARTFan </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬¬l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1.i</l>
        <l>
          <lb/>eei</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
