<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2669_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Panégyrique royal, ou Triomphe de la paix pour le retour
          de messieurs les députés du Parlement, avec ce qui s'est passé de plus mémorable, dédié au
          roi.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14971"/>
          <author ref="isni:0000000391335916" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>N.</forename>
              <surname>Rozard</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Panegyrique royal, ou Le triomphe de la paix. Sur le retour de
            messieurs les deputez du Parlement. Avec ce qui s'est passé de plus memorable. Dedié au
            Roy.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000114066324">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Variquet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49159</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49159"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13551</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">France. Parlement de Paris</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>3. 1</l>
        <l>
          <lb/>C. aae</l>
        <l>
          <lb/>22é6</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>a1</l>
        <l>
          <lb/>PANEGYRIQVE ROYAL. </l>
        <l>
          <lb/>OV LE</l>
        <l>
          <lb/>r¬</l>
        <l>
          <lb/>TRIOMPH</l>
        <l>
          <lb/>DE LA PAIX</l>
        <l>
          <lb/>r e nror E eserns</l>
        <l>
          <lb/>les Deputez d Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>1 Auec ce qui s’eſt paſſé de plus</l>
        <l>
          <lb/>memorable.</l>
        <l>
          <lb/>DEDE’ AV R0T.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS.</l>
        <l>
          <lb/>Cue Pinu Vn q ne s ean de la¬,</l>
        <l>
          <lb/>deuant le College Royal.</l>
        <l>
          <lb/>DC XLIXx</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>lyyu</l>
        <l>
          <lb/>3 V A</l>
        <l>
          <lb/>PANEGYRIOVE ROYAL,</l>
        <l>
          <lb/>7 </l>
        <l>
          <lb/>OV</l>
        <l>
          <lb/>LE TRIOMPHE</l>
        <l>
          <lb/>T ¬ </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>DE LA PAIX.</l>
        <l>
          <lb/>r D</l>
        <l>
          <lb/>SVR LE RETOVR DE</l>
        <l> E e 7 </l>
        <l>
          <lb/>eeßieurs les Depulez du</l>
        <l>
          <lb/>Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>IE.</l>
        <l>
          <lb/>poſoue la Nature a banty de la ſorte le Corps hu¬</l>
        <l>
          <lb/>main, que le chef qui eſt la teſte, doit ſç̧auoir ce qui</l>
        <l>
          <lb/>touche le pied, &amp; que l’Art de Police qui imite la Na¬</l>
        <l>
          <lb/>ure, a ainſi fait les Monarchies, que le Roy comme</l>
        <l>
          <lb/>Chefde ſes Peuples, ſoit aduerty de tout ce qui greue</l>
        <l>
          <lb/>le moindre d’iceux. Mais voſtre Minorité a empeſché</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre Majeſté n’ait veu à decouuert le tort que le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin a fait à la France, luy rauiſſant la</l>
        <l>
          <lb/>Fleur des trois Lys, qui ont eſté éclos dans le Paradis.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Roy, vous eſtes comme le portrait du Pein¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Phidias, qui lioit en telle maniere les parties de la</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>¬.......,</l>
        <l>
          <lb/>Statuë deMinerue qu’on ue la pouuoit enleuer, ſans</l>
        <l>
          <lb/>voir tout auſſi toſt la piece en mil motceaux. On la veu</l>
        <l>
          <lb/>pat experience par ce cruel attentat, q paſſe pour ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crilege en cette oyale perſonne, qui eſt l’image viuante</l>
        <l>
          <lb/>de la Diuinite, &amp; qui eſt vn Soleil brillant, qui ayant</l>
        <l>
          <lb/>diſpau. a mis tous vos Sujets dans des troubles cauſez</l>
        <l>
          <lb/>par cette obſcurité.</l>
        <l>
          <lb/>Vous eſtes, S1e, le Mignon du Ciel, qui doit ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſter le conrs de tous les malheurs. Pernettez moy de</l>
        <l>
          <lb/>ire à voſtre Majeſté, qu’ainſi que les beſtes les plus fa¬</l>
        <l>
          <lb/>buches, s’addoucſſent à l’aſpect d’vne ieune pucelle,</l>
        <l>
          <lb/>fpour l’hommage qu’elles portent à la candeur. De meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me la verité vrege, conduite par vn cœur Royal dans ſa</l>
        <l>
          <lb/>Mnorité, la France ſera toſt chanǵe en vn Sanctuaire</l>
        <l>
          <lb/>de ſaincteté, &amp; cét Aſtrre diſſipera l’orage dont elle e¬</l>
        <l>
          <lb/>toit menaſſee par ce Pelitique ltalien.</l>
        <l>
          <lb/>France, quelle fute as-tu commiſe, &amp; quel crime</l>
        <l>
          <lb/>as-tu perpetré ( contre ce Miniſtre) digne de t’enleuer</l>
        <l>
          <lb/>ton Roy? Eſt-ce à cauſe qu’il a enuahy tous tes biens,</l>
        <l>
          <lb/>pour ſatisfaire aà ſon ambition, &amp; pour enuoyer en ſon</l>
        <l>
          <lb/>pays? Ou bien, n’eſt-ce point qu’il a hay tellement ton</l>
        <l>
          <lb/>Prince, &amp; le bonheur de ſa Couronne, qu’il a taſché à</l>
        <l>
          <lb/>ly oſter de ſa teſte ſacrée, en ruinant ſa Monarchie?</l>
        <l>
          <lb/>Peut eſtre que c’eſt pour ſe venger de ce glorieux Se¬</l>
        <l>
          <lb/>nat, l’appuy &amp; le bonheur de cette Monarchie, &amp; qui l’a</l>
        <l>
          <lb/>fait ſubſiſter, à cauſe qu’il a mis des obſtacles à ſes deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins: &amp; à cét effet pour vindication, il minutte ſa perte,</l>
        <l>
          <lb/>du moins il a taſché par des efforts violens &amp; non com¬</l>
        <l>
          <lb/>muns, de le ſapper en ruine, &amp; en faire vne holoeuſte,</l>
        <l>
          <lb/>ſcrifie à ſa vengeance &amp; à ſes paſſions: ’ayant d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres motifs que l’oppoſition de cette ſaincte Societe, au</l>
        <l>
          <lb/>torrent impetueux de ſa rage.</l>
        <l>
          <lb/>Ou pour mieux dire, S ia, c’eſt pour l’auoir éleué</l>
        <l>
          <lb/>aupres de voſtre Maieſté, dans des dignitez qu’il ne me¬</l>
        <l>
          <lb/>ritoir pas, &amp; honore d’vn glorieux miniſtere, duque! il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit indigne: il s’eft renudu fi inſolent &amp; inſariable</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes deſeinis, qu’il a vuidé les coffres de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Eſpar¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſpargne, preferant ces intereſts auxvoſtreés, &amp; empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chant par ce furt la ſolution de vos Armées, donnant pat</l>
        <l>
          <lb/>là lieu aux Soldats de les rendre deſertes, &amp; ainſi obli¬</l>
        <l>
          <lb/>ger l’Ennemy de voſtre Eſtat à triompher de vos Atmes,</l>
        <l>
          <lb/>tant il eſt vray qu’l hait la Fance, &amp; le bien de vos Su¬</l>
        <l>
          <lb/>iets qui vous ayment à vn tel poinct, qu’ils voudroient</l>
        <l>
          <lb/>ſacrifier millc ves pour vons eſtant leur Dieu donné, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>digne reierton de Sainct ouys, la gloire des Rois.</l>
        <l>
          <lb/>Neantmoins par vn acte de blaſpheme, auſſi impie que</l>
        <l>
          <lb/>eriminel, pour oſter à voſtre Maieſté l’eſtime qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>doit auoir de l’affe ion de ſes Suiets, luy a imprime</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſprit, du moins à celuy de la Reyne Regente,</l>
        <l>
          <lb/>que le Peuple, ou bien quelques particuliers, auoient</l>
        <l>
          <lb/>conceu de mauuais deſſe ins, contre vne Perſonne ſi ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>cre, qui eſt l’Oinct du Seigneur, de luy eſtablie pou</l>
        <l>
          <lb/>go uerner les Peuples qui luy ſont ſouſmis.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſtratageſme duquel il s’eſt ſeruy, eſt vne malice</l>
        <l>
          <lb/>plus diabolique, qu’humaine, n’y ayant pas vn ſeul</l>
        <l>
          <lb/>Franç̧ois, qu n’ait dans la bouche, auſſi bien que dans</l>
        <l>
          <lb/>le cœur, iue le y, pour lequel on n’a que des ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>miſſions tres reſpectueuſes, des ſouhaits tres parfaits. &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dignes de veritables vaſſaux.</l>
        <l>
          <lb/>Mais voſtre Mieſté me permetra, s’il luy plaiſt, de luy</l>
        <l>
          <lb/>dire qu’elle a des obligations tres ſpeciales, à ſon Senmat</l>
        <l>
          <lb/>de luy auoit conſerué par ſa fidelité, &amp; le ele q’il luy</l>
        <l>
          <lb/>pPorte , de l’etat deplorableauquelſa Monarchie eſoit</l>
        <l>
          <lb/>nenaſfte pa la violence Maarne qui a ele rerenee</l>
        <l>
          <lb/>par l’heureuſe conduite de ces lluſres Magiſtraee</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont,S, apporté tous leurs ſoins pour vous la</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer, aoi la tuiion &amp; dtoit qu’ils on ſur vofre</l>
        <l>
          <lb/>ſaeree Peroone, de laquele ils ſont iureurs , lis fonten</l>
        <l>
          <lb/>uſequence oblige, ſelonDieu&amp; ſuſuieẽ, ee ſainei</l>
        <l>
          <lb/>deuoir.</l>
        <l>
          <lb/>Ils ne viſent qu’à rendre vofire Eſtat plus oriſſant</l>
        <l>
          <lb/>ue iaumais, en conſeuenee d’vne bonne Pain qui met¬</l>
        <l>
          <lb/>a tous vo Soiee en repoe Poury parunir, ils onte</l>
        <l>
          <lb/>employé tous leurs ſoins, meſne hãard̀ leu’vie, a¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Pſal ;6</l>
        <l>
          <lb/>Zach .</l>
        <l>
          <lb/>quelle ils mefpriſent pou, cnſeruer la plus nohle de</l>
        <l>
          <lb/>toutes lesereae3..</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>Ces Iges d’honner cesequitables Senateursi&amp;glo</l>
        <l>
          <lb/>rieux depoſts de voſtre ſacrée perſonne pendant ſfon bas</l>
        <l>
          <lb/>aàge, ont triomphe &amp; emporte la victoire ſur ce mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais Politique, par le traitté de Paix qu’ils ont fait, qui</l>
        <l>
          <lb/>a reſiouy d’autant plus le Peuple, qui eſt vn achemine¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à vne Paix generale auec l’Eſpagne, qui auroit eſté́</l>
        <l>
          <lb/>contractée il y a long-temps, n’euſt eſté́ les obſtacles for¬</l>
        <l>
          <lb/>mez par ce Miniſtre preallegue, qui a trouue ſes inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts das la guerre, ayant eſpuiſé vos Fnances, dot il eſt</l>
        <l>
          <lb/>comptable à voſtre Majeſté de plus de trois cens mil¬</l>
        <l>
          <lb/>lions, ſans preiudice du butin qu’il a extorqué aà la Fra¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, qui excedent cent millions, ainſi que Dieu vous fe¬</l>
        <l>
          <lb/>ra la grace de connoiſtre, quand vous ſerez Maieur, au¬</l>
        <l>
          <lb/>quel temps, voſtre Illuſtre Parlement ſera reconneu de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Maieſté, pour luy auoir eſté tres fidele &amp; exat</l>
        <l>
          <lb/>obſeruateur de vos Ordonnances, leſquels ont fait vn</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e heureux Mariage &amp; conionction de la Paix auee la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, en eu ſe iuſtifie la parole du Prophete: Ces</l>
        <l>
          <lb/>debonoaires s’eſiouyront en abondance de la Paix, la Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſice &amp; la Paix ce ſont entrebaiſee. Le Tout-puiſſants</l>
        <l>
          <lb/>commaade de la ſouhaiter. Et ce bon Roy Ezechias ne</l>
        <l>
          <lb/>demandoit à Dieu, que la verité &amp; la Paix pendant ſon</l>
        <l>
          <lb/>regne.</l>
        <l>
          <lb/>La Iuſice, la Paix, &amp; dehonnaireé, ſont les trois</l>
        <l>
          <lb/>Fleui, de Lys &amp;e lea trois pecieuus ioyaut que vos Pre</l>
        <l>
          <lb/>aeeeſſeurs uous on laiſſe que eu leur a donné pa</l>
        <l>
          <lb/>Sreiput ſur tousles lRnis de lai ere, ui our oblié</l>
        <l>
          <lb/>eors Suiets à les ſumommer ugues, Conquerans;</l>
        <l>
          <lb/>itorieux, Pete adu Peuple, &amp; Grandscomme d’heo</l>
        <l>
          <lb/>euſe memoire, HHengy le Gran, votregrandPere, la</l>
        <l>
          <lb/>nerueillé des Rois.</l>
        <l>
          <lb/>’S a vous eſes cehusy qut miraeulruemeot plu¬</l>
        <l>
          <lb/>noſ que pur un efet d la lau a eſe aecoude d¬</l>
        <l>
          <lb/>Die, &amp; donneau Frncoieſloanleuns pierm,oon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſantn dou peptecicde&amp; lepaedaddoousde</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>Princes &amp; Rois Chreſtiens, &amp; par deſſus eux tous.,</l>
        <l>
          <lb/>l pu lu ſeleu, iour udlane epil </l>
        <l>
          <lb/>Vous eſtes comme vné Eſtoile du matin, plus eſleuee</l>
        <l>
          <lb/>que les hauts Cip es ſurles baſſes viornes, vous eſtes le</l>
        <l>
          <lb/>e Chnreſtien, Fiſs Aiſné de l’Egliſe, qui paroiſſez cõ¬</l>
        <l>
          <lb/>me vn ſecond Soleil, auseiia indutus, pour rendre verité</l>
        <l>
          <lb/>&amp; rmiſericorde gouuernée par la Iuſtice, appellée par les</l>
        <l>
          <lb/>Gecs, Collaterale aà leur Iupiter, &amp; Pindare l’appelle</l>
        <l>
          <lb/>Reyne du monde: C’eſt pour cela que ces Nobles Con:</l>
        <l>
          <lb/>ſeilers qui ſont couſtituez de cette haute dignite, doi¬</l>
        <l>
          <lb/>ent etre venerez, comme ceux qui maintiennent le</l>
        <l>
          <lb/>repos en ce monde, en toute honneteté, pieté, &amp; Re¬</l>
        <l>
          <lb/>Iigion de nos Peres, car cela eſt agreable à Dieu, qui veut Diuus Pan¬</l>
        <l>
          <lb/>auertout le monde, &amp; que tous paruiennent à la con- lua¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance de verité.</l>
        <l>
          <lb/>En voſtre Maieſté, paroiſſent ces tiltres &amp; qualitez</l>
        <l>
          <lb/>d honneur, grandeur, puiſſance, victoires, triomphes.</l>
        <l>
          <lb/>que Dieu vous donne vn auſfi heureuxregne, que celuy</l>
        <l>
          <lb/>d’Auguſte, les forces de Gyas rempliſſe voſtre Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me de felſicite, la ſubmiſſion de vos Suiets, vous donne</l>
        <l>
          <lb/>les annees de Heſtor ſuiuies de proſperité, &amp; ſuccez</l>
        <l>
          <lb/>tres heureux dans toutes les affaires de voſtre Eſtat, que</l>
        <l>
          <lb/>la terre ſoit remplie de vos loü̈anges, le Ciel de vœux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>prieres pour voſtre ſante, &amp; que voſtre Maiſte ſoit com¬</l>
        <l>
          <lb/>blee dautant de gloire &amp; d’eternelles felicitez, que luy</l>
        <l>
          <lb/>en peut ſouhaitter,</l>
        <l>
          <lb/>SIRE,</l>
        <l>
          <lb/>De voſtre Maieſte,</l>
        <l>
          <lb/>Le tres humble, tres-fidele, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tres-obeyfſant ſeruiteur &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Suiet, N.R.CH.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1..</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2.i.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>..¬1:</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>r ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>1s</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>’l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>H1.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬,.¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>0 u</l>
        <l>
          <lb/>4 7</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1. ....</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.2 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4..</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>59</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11,2!.1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>„2,</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2.12</l>
        <l>
          <lb/>e reſ</l>
        <l>
          <lb/>ye </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.. Ai..</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.1 1c</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>.12¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>!..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
