<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3985_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Vérité (la) dans sa naïveté, ou Discours véritable sur la
          vie du prince de Condé, avec ses justes plaintes au Parlement.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14808"/>
          <author ref="isni:0000000121209573" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Louis de Bourbon</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La verité dans sa naïveté, ou Discours veritable sur la vie du
            prince de Condé : avec ses justes plaintes au Parlement.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49044</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49044"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12392</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eo5e</l>
        <l>
          <lb/>C.2</l>
        <l>
          <lb/>2 98 S</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>VEr</l>
        <l>
          <lb/>NAIVETE</l>
        <l>
          <lb/>eonue unrnu</l>
        <l>
          <lb/>e ni ſle pliouns</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>VAAAAA</l>
        <l>
          <lb/>rD TrT</l>
        <l>
          <lb/>LAVERITE</l>
        <l>
          <lb/>1l </l>
        <l>
          <lb/>DANS</l>
        <l>
          <lb/>SA NAIVETE,</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>O V</l>
        <l>
          <lb/>D ISCOVRS VERITABLE SVR</l>
        <l>
          <lb/>la Vie du Prince de Condé: auec ſes juſtes</l>
        <l>
          <lb/>plaintes au Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Mssvns</l>
        <l>
          <lb/>Le temps conſomme toutes choſes: celles meſme qui</l>
        <l>
          <lb/>ſemblent eſtre le mieux eſtablies &amp; ne deuoir prendre fin</l>
        <l>
          <lb/>que par la conſommation des ſiecles, ne laiſſent pas neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins d’eſtre ſujetre</l>
        <l>
          <lb/>à la viciſſitude &amp; inſtabilité́ des an¬</l>
        <l>
          <lb/>n’es, &amp;bien ſouuent meſme dans le temps que nous eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>auoir donné le meilleur fondement, &amp; tout le</l>
        <l>
          <lb/>ſoreraiſi de ſnies us ien ie</l>
        <l>
          <lb/>1ent neceſſaires pour reſi¬</l>
        <l>
          <lb/>lene lone l l li eunolun oun des niſons eſe oou ler</l>
        <l>
          <lb/>que nous voyons choir tout à coup l’ouu</l>
        <l>
          <lb/>, à la perfe¬</l>
        <l>
          <lb/>lion dquelno</l>
        <l>
          <lb/>uions ſi ſoinroſenmeut enploye nuo¬</l>
        <l>
          <lb/>rauaux, nos biens, &amp; le meilleur de noſtre vie.</l>
        <l>
          <lb/>on que payerea par le dletnies ſleruiee que ſayeurna¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>erriaa¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de rendreàla Reyne, donner les meilleurtes preuues</l>
        <l>
          <lb/>de ma fidelité, &amp; des reſpects que i’ay touſiours eu pourſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté; c’eſt lors que ma eputation, qui ſembloit s’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>immortaliſée, &amp; renduë hautement recommandable à</l>
        <l>
          <lb/>toute la poſterité, a malheureuſement trouué ſa pierre</l>
        <l>
          <lb/>d’achopement. Lors que i’ay creu oſter tout lieu de ſoub¬</l>
        <l>
          <lb/>çonner mes actons, c’eſt lors que l’on a trouué le moyen</l>
        <l>
          <lb/>de me rendre iniuſtement ſuſpect; Et lors que ie me ſuis</l>
        <l>
          <lb/>inconſiderément precipité dans l’occaſion de donner les</l>
        <l>
          <lb/>plus conſideables mrques du deſſ-in inuiolable que j’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uois de me con:enir dans le deuoir, &amp; les ſoumiſſions d’vn</l>
        <l>
          <lb/>vray &amp; fidele ſubijet du Roy; c’eſt pour lors que i’ay inopi¬</l>
        <l>
          <lb/>nément rencontré le ſujet fatal de ma diſgrace, qui dans</l>
        <l>
          <lb/>vn moment a generallement terni la memoire de toutes</l>
        <l>
          <lb/>les meilleures actions que i’aye iamais rendu pour le bien</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat au hazard de ma perſonne, dont mon miſerable</l>
        <l>
          <lb/>corps a receu de ſi dangereuſes atteintes, que les bleſſures</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les cicatrices qu’il en porte peuuent encore eſtre les fi¬</l>
        <l>
          <lb/>delles teſmoins de l’affection, auec laquelle i’ay touſiours</l>
        <l>
          <lb/>prorege les intereſts de la Couronne par cout où̀ ſa Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>m’a fait l’honneur de me donner le commandoment de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Armé́e, à la teſte de laquelle tous les ſoldats &amp; Officiers</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume m’ont veu ſi hardiment expoſer ma vie: que</l>
        <l>
          <lb/>par vn meſpris abſolu que ie faiſois de toute ſorte de peril</l>
        <l>
          <lb/>pour le ſeruice de mon Roy, ie me ſuis genereuſement</l>
        <l>
          <lb/>trouué quand les occaſions s’en ſont offertes, tout ſanglant</l>
        <l>
          <lb/>parmy le fer &amp; le feu prendre ma part du carnage que i’ay</l>
        <l>
          <lb/>fait ſur les ennemis de l’Eſtat, auſſi librement que le moin¬</l>
        <l>
          <lb/>dre ſoldat de fortune; Quoy que le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>venille deémantir toutes ces actons, &amp; taſcher nalicieuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de faire voir que le gain de quatre fameuſes batail¬</l>
        <l>
          <lb/>les, &amp; la conqueſte de tant de places importantes, dont</l>
        <l>
          <lb/>i’ay augmenté le Royaume pendant la minorité de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Monarque, ſont des preuues trop foibles pour cautionner</l>
        <l>
          <lb/>les genereux deportemens d’vn premier Prince du ſang</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>de Frante, ceontre les contagieuſes extrauagances d’vn</l>
        <l>
          <lb/>. Eſpagnol, qui ne peut veritablement dire auoir iamais eu</l>
        <l>
          <lb/>vn bon ſentiment pour la France.</l>
        <l>
          <lb/>Puis donc, MEssIEvsS, que tout le monde a eſté</l>
        <l>
          <lb/>participant du ſeruice que i’ay eu l’honneur de rendre à</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat, &amp; que d’entre tant de millions d’ames il n’y en a</l>
        <l>
          <lb/>pas eu vne aſſez recognoiſſante ou aſſez charitable pour</l>
        <l>
          <lb/>demander ma iuſtification contre les impoſtures du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal Mazarin. Et puis que cé́t ingrat me veut tenir dans les</l>
        <l>
          <lb/>fers comme criminel, quoy qu’à bien conſiderer il luy ſoit</l>
        <l>
          <lb/>impoſſible de me rendre ſuſpect, voulant dans les horribles</l>
        <l>
          <lb/>peines que ie ſouffre faire voir aux moins clair- voyants</l>
        <l>
          <lb/>l’iniuſtice &amp; le tort que l’on me fait, vous ne deuez pas</l>
        <l>
          <lb/>trouuer mauuais, ſi en faiſant pour ce ſujet vne ſuccincte</l>
        <l>
          <lb/>&amp; veritable relation de toute ma vie, j’eſpluche exacte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment toutes mes actions en particulier, pour faire cognoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre à tout le monde, s’il y a lieu de blaſmer ma fide lité.</l>
        <l>
          <lb/>Tous ceux qui ſe ſont rencontrez à la bataille de Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>ecroy, à la priſe de Thiumuille, à l’attaque &amp; conqueſte de</l>
        <l>
          <lb/>toute la Bauicre, à Fribourg, à l’entiere deſroute d’vne</l>
        <l>
          <lb/>autre armé́e Bauaroiſe à Norlingue, à la reduction de</l>
        <l>
          <lb/>Vorms, à l’oppreſſion de Spire, à̀ laſoumiſſion de Landau,</l>
        <l>
          <lb/>Oppenhein, Mayence, &amp; à celle de pluſieurs autres Villes</l>
        <l>
          <lb/>le long de la coſte du Rhin. Ceux, diſ-je, qui furent à cette</l>
        <l>
          <lb/>belle conqueſte de Philiſbourg, &amp; dans la Flandre à celle</l>
        <l>
          <lb/>de Bergue, Furne, Bourbourg, Dunleerque, Courtray,</l>
        <l>
          <lb/>Ypre, &amp; à cette grande bataille de Lens, peuuent publier</l>
        <l>
          <lb/>haurement deuant tout le monde, ſi les iniures calom¬</l>
        <l>
          <lb/>nieuſes que ce Miniſtre eſtranger m’impoſe ſont des choſes</l>
        <l>
          <lb/>qu’en bonne Iuſtice la France doiue approuuer; puis que</l>
        <l>
          <lb/>toutes mes ations peuuent eſtre ſi bien cogneuës à ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui en doiuent eſtre les Iuges, &amp; puis qu’ils ſçauent bien</l>
        <l>
          <lb/>dans leurs conſciences, que ſi j’auois eu le deſſein de m’a¬</l>
        <l>
          <lb/>grandir comme l’on m’aceuſe, ils m’en ont fait naiſtre de</l>
        <l>
          <lb/>ſbonnes occaſions, qu’il eſt impoſſible d’en rencontrer de</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>telles, voyant les offres que Paris me faiſoit auec tant d’em¬</l>
        <l>
          <lb/>preſſement de la Regence, pourueu que ie priſſe leur par¬</l>
        <l>
          <lb/>ty. Mais comme ces choſes me faiſoient horreur, &amp; com¬</l>
        <l>
          <lb/>me iamais de ſemblables ne me ſont tombées dans l’ima¬</l>
        <l>
          <lb/>ginarion, auſſi en ay-je meſpriſé les rencontres les plus fa¬</l>
        <l>
          <lb/>uorables.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt tres-conſtant que toutes ces belles conqueſtes ne</l>
        <l>
          <lb/>doiuent pas eſtre le vray ſujet qui a porté́ l’eſprit de la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne à mettre le Conquerant dans les fers, puis que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſont des choſes ſi auantageuſes à la France, &amp; ſi glorieuſes</l>
        <l>
          <lb/>à la Regence d’vne Mere, qui pendant la minorité d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy ſon fils, a plus augmenté la France en cinqou ſix ans</l>
        <l>
          <lb/>par l’employ que ſa Maieſté m’a fait l’honneur de me don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner, que tous ſes predeceſſeurs n’ont iamais fait pen dant</l>
        <l>
          <lb/>leur Regne. Et i’ay neantmoins apris que le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin taſchoit de tourner à blaſme, ce dont tous les ſiecles</l>
        <l>
          <lb/>à venir me loü̈eront; qu’il a voulu me condamner par des</l>
        <l>
          <lb/>raiſons qui pourroient m’abſoudre deuant tous les hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes de bien, quand meſme toutes ces fauſſetez ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>veritables: qu’il a voulu me rendre odieux &amp; criminel par</l>
        <l>
          <lb/>ce qui me rendra glorieux à la poſterité. Quand tous les</l>
        <l>
          <lb/>ſiecles futurs vetront dans l’Hiſtoire la franchiſe, auec la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle j’ay ſiſouuent expoſé ma vie à toute ſottes de dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gers pour le ſeruice de l’Eſtat, &amp; pour la conſeruation du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, en r’aſſurant le Throſne lors qu’il a eſté́ le plus</l>
        <l>
          <lb/>eſbranle, &amp; en le rendant plus redourable dans le remps</l>
        <l>
          <lb/>aie enlei le li le le p ei eln n e ou e e dane</l>
        <l>
          <lb/>ſçauroient que faire voir plus clairement mon innocence,</l>
        <l>
          <lb/>il faut ſçauoir ſi depuis la bataille de Lens i’ay fait action</l>
        <l>
          <lb/>qui puiſſe donner de l’ombrage à la Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>De l’aduis du Cardinal Mazarin il a eſté queſtion de</l>
        <l>
          <lb/>ſortir de Paris pour le bien de l’Eſtat; A-t’l dt, parce qe c’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſot pour le ſien: de mener de nuit le Roy à Sainit Germain,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de conſeruer l’authorite Royale: Sa Majeſté me fit</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur de men faire les propoſitions ſur le temps qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fallut parrir; Qu’elle prenne la peine de dire quels eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>mes ſentimens ſur ce ſujet, lors que le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>me ſouſtint hardiment qu’il eſtoit aduerti, &amp; qu’il auoit de</l>
        <l>
          <lb/>tres-bons memoires que l’autrhorité Royale deuoir eſtre</l>
        <l>
          <lb/>deſtruite ſi leurs Majeſtez ne ſortoient de cette Ville. I’o¬</l>
        <l>
          <lb/>beis pourtant aux commandements que la Reyne &amp; Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Duc d’Orleans me firent de ſuiure la Cour; Si c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>eſtre criminel pour n’auoir pas fait la guerre à ſa Majeſteé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour n’auoir pas taſche de renuerſet l’authorité qu’elle a</l>
        <l>
          <lb/>en France, ie ſuis l’homme du monde le plus coupable,</l>
        <l>
          <lb/>puis que i’ay fait toutes les choſes poſſibles pour la main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir dans ſon pouuoir; iugeant qu’vn autre ne pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>pas iuſtement le poſſeder à ſon deſaduantage.</l>
        <l>
          <lb/>En ſuitte de cette reuolution cauſée par cette ſortie fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re par l’aduis du Miniſtre, la paix a eſteé faite le plus auanta¬</l>
        <l>
          <lb/>geuſement que l’on a peu pour les deux Partis. Pour ap¬</l>
        <l>
          <lb/>paiſer le peuple apres certe paix il fut neceſſaire de luy ra¬</l>
        <l>
          <lb/>mener le Roy, qui n’y ſeroit peut-eſtre pas encore reuenu</l>
        <l>
          <lb/>ſans les tres humbles ſupplications que i’en fis à la Reyne:</l>
        <l>
          <lb/>remonſtrant à ſa Majeſté le deſir que les Bourgeois auoient</l>
        <l>
          <lb/>de voir leur Maiſtre, &amp; le bruit qu’ils faiſoient de ſon ab¬</l>
        <l>
          <lb/>ſence, s’imaginans que l’on auoit encore du deſſein contre</l>
        <l>
          <lb/>cette Ville. Ie croy n’auoir pas mal fait en vous procurant</l>
        <l>
          <lb/>le retour de voſtre Roy, &amp; c’eſt à moy ſeul à qui vous en</l>
        <l>
          <lb/>auez l’obligation, puis qu’il eſt tres-certain que le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal n’eut iamais ſouffert qu’il y fuſt rentreé s’il l’eut peu em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſcher. Ie demande à Meſſieurs de Paris ſi c’eſt vn crime</l>
        <l>
          <lb/>&amp; s’ils en ſont faſchez: ie demande à leurs Mjaeſtez ſi cela</l>
        <l>
          <lb/>a nui à l’ Eſtat, puis que ſans doute leur abſence eut peu</l>
        <l>
          <lb/>cauſer de nouueaux troubles dans Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Quand leurs Majeſtez furent rentrez dans cette Ville</l>
        <l>
          <lb/>par mes ſollicitations, &amp; par les aſſurances que ie leur don¬</l>
        <l>
          <lb/>neé aux deſpens de ma teſte de la fideliré de ce peuple, qul</l>
        <l>
          <lb/>venoit de s’oppoſer à leurs volontez, i’ay taſché de termi¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ner la guerre de Prouence, &amp; celle de Guyenne: &amp; auee</l>
        <l>
          <lb/>rant d’empreſſemens &amp; de ſoings, voyant que ces deux</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces ſe perdoient abſolument, que i’ay obtenu de la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne contre les oppoſitions du Cardinal Mazarin, des</l>
        <l>
          <lb/>articles pour les vns &amp; les autres. Ie mis la tranquillité</l>
        <l>
          <lb/>dans le Royaume, il ne s’y parloit plus de guerre, tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde rendoit ſes deuoirs au Roy auec la fidelité requiſe</l>
        <l>
          <lb/>&amp; neceſſaire à de bons ſubiets. Ie demande à toute la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, excepré au Carial az arin, qui ne vet que des d ſordres</l>
        <l>
          <lb/>pc ſ reode neſſire; ſi ce ſont dcs crimes qui doiuent me</l>
        <l>
          <lb/>pre ipiter dans vne priſon, la plus violente &amp; la plus eſtroi¬</l>
        <l>
          <lb/>te e iamais homme du monde le plus abominable ait</l>
        <l>
          <lb/>ſouffert pour la punition de ſes forfaits.</l>
        <l>
          <lb/>Voyan le repos entiere ment eſtabli par tout le Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, i’ay ſollieité la Reyne pour taſcher d’obtenir de ſa</l>
        <l>
          <lb/>bonteé que l’on fiſt gouſter vn peu de douceur à ſon peuple</l>
        <l>
          <lb/>apres tant d’amertume, en luy donnant la paix generale:</l>
        <l>
          <lb/>De ſorte que i’en demande le pouuoir pour Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc de Longueuille, le meſimne qu’on luy auoit fait l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de luy donner autrefois, afin de l’aller conclure auec</l>
        <l>
          <lb/>les meſmes aduantages qu’il l’auoit faite dans ce temps la.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme le Cardinal Mazarin ne la trouuoit pas aà pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pos, parce que c’eſtoit pour le bien de l’Eſtat &amp; pour le</l>
        <l>
          <lb/>ſoulagement du peuple, non pas pour ſon profit, il s’y op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſa auec les meſmes reſiſtances que lors qu’il la rompit</l>
        <l>
          <lb/>apres que Monſieur le Duc de Longueuille l’eut concluë</l>
        <l>
          <lb/>à Ruel, &amp; me dit hardiment qu’il n’en ſeroit rien fait,</l>
        <l>
          <lb/>voyant que c’eſtoit pour le bien de cette Monarchie: Et ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>lon les ſouhaits de tout le monde ie m’opiniaſtré touſiours</l>
        <l>
          <lb/>à la pouſuite de cette pointe, &amp; romps auec luy, cognoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant qu’il vouloit conſommer la France dans vne guerre</l>
        <l>
          <lb/>perpetuelle. En ſuite dequoy Monſieur le Duc d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>me commanda de la part de la Reyne d’oubl ier vn ſi iuſte</l>
        <l>
          <lb/>’reſſentiment, &amp; de me reunir à luy: Ie me ſoubmets aux</l>
        <l>
          <lb/>volontez de la Reyne, ſous la parole que le Cardinal me</l>
        <l>
          <lb/>Voil</l>
        <l>
          <lb/>donna de trauailler à laditepaix..</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Voila toutes mes actions, ou pluſtoſt tous les crimes que</l>
        <l>
          <lb/>i’ay iamais commis, &amp; pour leſquels ie ſouffre mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>nant, parce que vous me voyez auec plaiſir dans les fers</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir demandé le ſoulagement de la France contre la</l>
        <l>
          <lb/>olonté du Miniſtre. Ie remets neantmoins tous mes de¬</l>
        <l>
          <lb/>portemens entre vos mains: s’il y a homme dans le mon de</l>
        <l>
          <lb/>qui puiſſe dire que i’y adiouſte quelque choſe qui puiſſe</l>
        <l>
          <lb/>ne iuſtifier laquelle ie n’aye pas faite, ou que ie diminuë</l>
        <l>
          <lb/>de ce qui me peut ren dre coupable, ie me ſoubmets à tou¬</l>
        <l>
          <lb/>te la rtigueut de la Iuſtice, &amp; ſuis rout preſt à me condam¬</l>
        <l>
          <lb/>ner le premier à ne voir iamais le iour.</l>
        <l>
          <lb/>Apres que le Cardinal Mazarin &amp; moy fuſmes malheu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſement reünis par le commandement de la Reyne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Duc d’Orleans, qui prit la peine de s’em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployer pour luy, de l’apprehenſion que ce traiſtre auoit</l>
        <l>
          <lb/>que ie ne l’euſſe contramt à me tenir ce qu’il venoit de</l>
        <l>
          <lb/>me promettre. Il me monſtre cent memoires, me nomme</l>
        <l>
          <lb/>autant de teſmoins contre les Meſſieurs que l’on nommoit</l>
        <l>
          <lb/>Frondeurs; diſant hautement qu’ils auoient conſpireé contre</l>
        <l>
          <lb/>la Royauté, qu’ils ſe deuoient ſaiſir de toute la Maiſo¬n</l>
        <l>
          <lb/>Royale, &amp; m’aſſaſſiner pour mieux reüſſir. I’en receus cent</l>
        <l>
          <lb/>aduis par differentes perfonnes, &amp; le tout ſelon ma penſée</l>
        <l>
          <lb/>par les intringues du Cardinal Mazarin, qui me iura &amp;</l>
        <l>
          <lb/>proteſta mille fois que la choſe eſtoit ſi veritable, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit en main dequoy les conuaincre des crimes les plus</l>
        <l>
          <lb/>enormes du monde. Il m’aſſigne le lieu où̀ ie deuois eſtre</l>
        <l>
          <lb/>eſgorgé &amp; ietté dans la Seine: me dit le iour &amp; me nomme</l>
        <l>
          <lb/>les perſonnes. Toutes ces circonſtances ne m’empeſchent</l>
        <l>
          <lb/>pas neantmoins de douter de la verité́ de la choſe, con¬</l>
        <l>
          <lb/>fiderant qu il n’eſtoit pas poſſible que des choſes ſi inhu¬</l>
        <l>
          <lb/>maines, &amp; qui faiſoient horreur à toure la nature, euſſene</l>
        <l>
          <lb/>peu tomber dans l’imagination des perſonnes d’honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi au iour nommeé ie fais paſſer du monde par l’endtoie</l>
        <l>
          <lb/>qu’il m’auoit dit, afin de ſç̧auoir ſi l’affaire eſtoit de la fa¬</l>
        <l>
          <lb/>con qu’il venoit de me la raconter, ouù̀ il s’y trouua des</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes ſibien attitré́es, qui vindrent ſur ceux que i’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uois enuoyé, que la choſe me parut veritable. La Reyne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans me commandent d’en faire</l>
        <l>
          <lb/>la pourſuitte: Auſſi zelé que iamais pour leur ſeruice j’o¬</l>
        <l>
          <lb/>beis aux commandements de ſa Majeſté, &amp; n’en voulus</l>
        <l>
          <lb/>nourtant pas agir ſelon l’aduis du Cardinal Mazarin, qui</l>
        <l>
          <lb/>vouloit remettre vn ſecond ſiege deuant Paris, afin de</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtre pas obligé de prouuer ce qu’il ſuppoſoit. I’en don¬</l>
        <l>
          <lb/>ne cognoiſſance au Parlement, &amp; i’execute tous les iours</l>
        <l>
          <lb/>exactement les ordres que ie receuois de la Reyne. Si i’ay</l>
        <l>
          <lb/>nmal fait en ly oheyſſant de point en poinct, elle n’a pas bien fai</l>
        <l>
          <lb/>de ma le comaner.</l>
        <l>
          <lb/>Ie demande main tenant à Monſieur de Beaufort qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>le principal mtereſſe dans cette affaire, ſi la Reyne luy</l>
        <l>
          <lb/>auoit delare de telles choſes contre moy, &amp; qu’il l’eut</l>
        <l>
          <lb/>creu auſſi veritablement comme ie le croyois: s’il n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>ſi bon ſeruiteur de ſa Majeſté qu’il en euſt fait autant con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre moy, que i’en ay fait contre luy; &amp; peut-eſtre par des</l>
        <l>
          <lb/>voyes plus rudes que ie n’ay fait, m’eſtant pourueu par les</l>
        <l>
          <lb/>plus douces, &amp; les plus auantageuſes que i’ay peu cognoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre pour luy, non pas aà force d’armes comme le Cardina!</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin ſouhaitoit. Ie ſuis neantmoins bien faſché de n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir pas eſté aſſez meffiant pour me douter de la trahiſon</l>
        <l>
          <lb/>de ce traiſtre, qui a aduoü̈é laſchement que cela n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>pas, apres m’auoir fait mille ſerments ſolemnels pour me</l>
        <l>
          <lb/>l’aſſeurer; Et que ſi Monſieur de Beaufort croit auoir ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>jet de m’en vouloir pour l’auoir creu veritable, quelle hai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ne doit-il pas auoir contre celuy qui en eſt l’aut heur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui a eſté cauſe que ſon nom a eſté ballotté dans vn Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour des choſes inuentées afin de le perdre, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>peut-eſtre luy dit encore qui ne le faiſoit qu’à deſſein de</l>
        <l>
          <lb/>ſe rendre maiſtre de ma liberté par ce moyen? Mais s’il l’eut</l>
        <l>
          <lb/>peu il n’eut pas couru à ſes ennemis pour me deſtruire, s’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eut veu que pour ſe conſeruer il luy eſtoit force de faire</l>
        <l>
          <lb/>cheoir l’vn ou l’autre; &amp; c’eſt par là qu’il m’a trompé.</l>
        <l>
          <lb/>ieé-aifreiEEEEELLLA..</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Due d’Orleans l’a creu, la Reyne en a eſte</l>
        <l>
          <lb/>peſuadé́e, &amp; pour dire plus vray, tous deux m’ont com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandé abſolument d’en agir comme i’ay fait. En leur</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſant i’ay teſmoigué la fidelité que i’auois pour le ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uice du Roy, les intereſts duquel l’on me donnoit à̀ def¬</l>
        <l>
          <lb/>fendre; &amp; c’eſt par ce moyen que i’ay eſté trahi, en me fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant commettre vne faute ſous de beaux pretextes.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſç̧ay que ce ſeul motif ioint à la guerre de Paris, ſont</l>
        <l>
          <lb/>les deux ſujets pour leſquels les peupſes ont ſouffert cetre</l>
        <l>
          <lb/>iniuſtice en mon endroit; ie ſçay que ce ſont les ſeules rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons pour leſquelles les Bourgeois ont veu auec plaiſir ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils euſſent deſploré́ vn autre temps: ie ſç̧ay enfin qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont aydé à executer ce qu’ils euſſent empeſche apres la ba¬</l>
        <l>
          <lb/>taille de Lens: mais qu’ils conſiderent que la Reyne me l’a</l>
        <l>
          <lb/>commandé, qu’ils iugent que i’eſtois ſujet, &amp; par conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quent obligé d’obeir. Ie ſçay bien qu’ils ne me blaſment</l>
        <l>
          <lb/>que pourauoir eſteé tropattache aux intereſts de la Reyne:</l>
        <l>
          <lb/>mais ſa Majeſté ne deuroit pas baſtir là deſſus le monumenc</l>
        <l>
          <lb/>de trois miſerables Princes, qui ne ſe ſont acquis la haine</l>
        <l>
          <lb/>des peuples, que pour l’auoir fidellement ſeruie.</l>
        <l>
          <lb/>MessIE vRS, apres auoir eſpluché ma conſcience le</l>
        <l>
          <lb/>plus exatement qu’il m’a eſte poſſible, ie ne ſçaurois trou.</l>
        <l>
          <lb/>uer que l’eſprit du Prnce de Condéait efe ſilaſehe, qu’i1</l>
        <l>
          <lb/>ait peu iamais conſentir aà vne action qui repugne au deuoir</l>
        <l>
          <lb/>du bon &amp; fidelle ſujet du Roy: quoy que j’auue veritable¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que i’ay tres-mal agi contre voſtre Ville, dont ie me</l>
        <l>
          <lb/>rend coupable moy-meime, vous proteſtant qu’vne pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon bien plus rude que ie ne laſouffſre maintenant meſen.</l>
        <l>
          <lb/>bleroit erop douce, ſi jeſtois obligé dela ſubir pout la pu¬</l>
        <l>
          <lb/>nition de la faute que ie viens de commettre en voſtre en¬</l>
        <l>
          <lb/>deoit. Ie dis que toutes les peines les plus cruelles que tou.</l>
        <l>
          <lb/>les plus barbares des hommes ait iamais peu inuenter, me</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiroient d’aymables delices, ſi par elles ie pouuois lauer</l>
        <l>
          <lb/>le crime que l ay commis contre P’aris. Enfin ſi tous les ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>plices du monde les plus ſeueres pouuoient me rendre</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eempt de cee faute, ’ie m’y preipierois nee nt de</l>
        <l> e oue rou les poonnmes eouoiſoene le reiranle re</l>
        <l>
          <lb/>aer ue len a ll is orant da ilns ya nuleſonre de ie</l>
        <l>
          <lb/>loe puunr luuele l’on doius ie ſaire eme dan oep¬</l>
        <l>
          <lb/>loi l e itanee imaone vous ſ lnnoenes ne ſe roue</l>
        <l>
          <lb/>u oien peies quanoonla peſeoue a rundenene oue le</l>
        <l>
          <lb/>inul ilauarin evranniſe la mienne Sooueae vous i</l>
        <l>
          <lb/>eus ie que e miſenble pne al hoour deſe la¬</l>
        <l>
          <lb/>on n eit e ſounenoi Cuee pnurs Piune rende</l>
        <l>
          <lb/>’n, dermuicesaia Franee au peil de ſla ve, &amp; que cé</l>
        <l>
          <lb/>ieaiens n y a laumai que pore dui domoaoe pou pſeuree</l>
        <l>
          <lb/>eune eonadere que e ſuis ecneore e eat de pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>ltitee ons teſnoignages au oy de ma fdelie, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>e eue uns unſoun es pour la eouſeruninn de ſer</l>
        <l>
          <lb/>Eiut au qu au contairele dniſre ne mauailant quepou</l>
        <l>
          <lb/>le i o ut paue eſt eapble de rnuenſernolure ſpnons</l>
        <l>
          <lb/>Suilet vu euſe fiaute que ſ’ay maneureuſement com</l>
        <l>
          <lb/>aſe p out oeri la eue &amp; eſonuoenre ous de enr</l>
        <l>
          <lb/>e, oeaſons, o ray d bien erpoſe ma vie pour leſou¬</l>
        <l>
          <lb/>aen de la couronne. Conſidere que trous Princes Fruan¬</l>
        <l>
          <lb/>ous quis n one lemais doane qs de rs boinui en n ees</l>
        <l>
          <lb/>ler eſileliteooe le ſenuie e dus lor ſo plus vle le</l>
        <l>
          <lb/>Ela e qu nilr lien, qus eneie cneores toun les doun</l>
        <l>
          <lb/>enouueaux deſordres Voyenen queletat eſtoitlaFrtan</l>
        <l>
          <lb/>e eunrie cean aunlſi uniun ſ dae de nons peſoune</l>
        <l>
          <lb/>eu oueis rouoles i labaiſne nminenanti poe ren e</l>
        <l>
          <lb/>eileſ u ſ lſer Conſelenet que e eree lent enre,</l>
        <l>
          <lb/>ie ſle lol part out le Ropaume &amp; peſenemen la</l>
        <l>
          <lb/>uenre , ei ilome de ous eoſe lu lieui one ene le</l>
        <l>
          <lb/>Seusie en oienerendres ſonielenusoes lnonilles loue.</l>
        <l>
          <lb/>tns au Roy, anlourdhuy les prounes ſe muriucnt</l>
        <l>
          <lb/>onere ieurs dljete, Enfn qu’vn Prinee du Sans a aaoe</l>
        <l>
          <lb/>eente n un ayant donne de ſi bonnes prenueus de ſ</l>
        <l>
          <lb/>aileur e eneoreſuſnſant de rendre de bons ſeruies&amp;</l>
        <l>
          <lb/>u eut founnetre a ſ’obeiſſance du oy out ce qui</l>
        <l>
          <lb/>Le</l>
        <l>
          <lb/>sS’oppoſc à la gloire de ſa Couronne.</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>r3</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condé n’a iamais eſté eſtonneé, quoy que</l>
        <l>
          <lb/>l’on vous puiſſe dire, ſivous auez eu du contentement lors</l>
        <l>
          <lb/>que vous l’auez veu captif: mais conſiderez auſfi de grace,</l>
        <l>
          <lb/>que celuy, à l’occaſion duquel vous auez eu de la haine</l>
        <l>
          <lb/>pour moy, triomphe auiourdhuy de trois Princes, de trois</l>
        <l>
          <lb/>Princeſſes &amp; de tous leurs lens, parce que vous y prenez</l>
        <l>
          <lb/>du plaiſir. Il reueſt arrogamment vn Italien des deſpouüil¬</l>
        <l>
          <lb/>les d’vn Prince du Sang, vn Eſtranger s’engraiſſe de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>bien pendant que nous ſommes dans la miſere; il ſe jouë</l>
        <l>
          <lb/>de nos richeſſes cependant qu’il nous fait continuellement</l>
        <l>
          <lb/>verſer des larmes ameres pour les maux incroyables qu’il</l>
        <l>
          <lb/>nous fait ſouffrir. Confiderez donc que nous ſommes</l>
        <l>
          <lb/>François, au lieu que c’eſt vn Eſtranger qui n’a iamais eu</l>
        <l>
          <lb/>vn bon deſſein pour la France: Et puis que pour vne ſeule</l>
        <l>
          <lb/>faute que i’ay faite en ma vie ie ſuis ſi malheureux de m’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre attiré voſtre haine, comment eſt-il poſſible que vous</l>
        <l>
          <lb/>puiſſiez ſouffrir vn Eſtranger qui n’a iamais fait vne action</l>
        <l>
          <lb/>à bonne fin? Eſt-il poſfible que des Franç̧ois ayent le cœusx</l>
        <l>
          <lb/>endurci, qu’ils ne ſe laiſſent pas toucher de compaſſion</l>
        <l>
          <lb/>pour vne perſonne, qu’ils ont d’autres fois tant aymée?</l>
        <l>
          <lb/>Que vos yeux ſoient ſi impitoyables que vous puiſſiez re¬</l>
        <l>
          <lb/>garder conſtamment noſtre miſere, &amp; que voſtre conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ſoit ſi offoſquée que vous puiſſiez ſouffrir vne iniuſtice</l>
        <l>
          <lb/>ſi grande que celle que ce barbare exerce en la perſonne</l>
        <l>
          <lb/>de trois Princes de ſang Royal? Vous ſçauez bien que le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal n’a garde de nous punir pour ce dont ie pourrois</l>
        <l>
          <lb/>eſtre coupable: ſç̧auoir pour la guerre de Paris, puis qu’il</l>
        <l>
          <lb/>en eſt le ſeul autheur; qu’il eſt le ſeul qui l’a miſe dans l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prit de la Reyne, qui luy a fait entre prendre, &amp; qui l’a</l>
        <l>
          <lb/>obligéec de me commander de la ſuiure.</l>
        <l>
          <lb/>Iuſques à preſent i’ay touſiouts eſperé que voſtre integri¬</l>
        <l>
          <lb/>té vous feroit prendre cognoiſſance des calomnies dont ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis fauſſement aceuſe par le Cardinal Mazarin: mais</l>
        <l>
          <lb/>voyant que le plus long-temps que vous pouuiez differer</l>
        <l>
          <lb/>la Iuſtice qu’on ne ſçauroit equitablement me refuſer, eſt</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>tantoſt deux fois paſſeé. Ne trouuez pas mauuais fi dans les</l>
        <l>
          <lb/>peines que ie ſoufte indeueément ie vous demande, ſi les</l>
        <l>
          <lb/>Declarations que le Roy vous a accordées ſont iuſtes ou</l>
        <l>
          <lb/>non? Si elles ne le ſont pas, ie vous deman de auſſi, pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy auez vous pris les armes pour arracher de voſtre Roy</l>
        <l>
          <lb/>vne choſe iniuſte, &amp; qui vous condamne de toutes vos</l>
        <l>
          <lb/>dernieres entrepriſes? Si elles ſont iuſtes, ie vous demande</l>
        <l>
          <lb/>encore pour qui les auez vous demandées ? eſt-ce pour le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement ſeul, ou pour tout le monde en general? Sic’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pour voſtre particulier, pourquoy auez vous tant fait ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>frir les peuples pour vos intereſts, ſous pretexte que vous</l>
        <l>
          <lb/>ne trauaillez que pour le leur? Si c’eſt pour tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>les auez vous demandées pout vous en ſeruir ou non? Si</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt pour ne vous en ſeruir pas, c’eſt en vain que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>cauſé tant de deſordres dans la France, qui ont tous pris</l>
        <l>
          <lb/>leur naiſſance dans ceux de Paris? Si c’eſt pour vous en ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uir, pourquoy ne le faites vous pas dans ce rencontre? eſt¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous ne le pouuez pas? ’ourquoy donc demandez</l>
        <l>
          <lb/>vous des choſes au delaà de vos forces, &amp; inutiles ? où eſt-ce</l>
        <l>
          <lb/>que les priſonniers d’Eſtat n’y doiuent pas eftre compris,</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt que pour eux que vous les auez demandées? Re¬</l>
        <l>
          <lb/>mettez donc Monſieur de Bruaxelles en priſon: car par cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te raiſon ce ſeroit mal à propos que vous l’anez deliureé?</l>
        <l>
          <lb/>Eſt-ce que le Roy y doit conſentir, ou que les Princes n’y</l>
        <l>
          <lb/>doiuent pas eſtre compris? Pourquoy auez vous donc iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>é Monſieur de Beaufort contre le gré de ſa Majeſté les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes à la main, outre que les Loix doiuent eftre plus dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ces pour ceux qui ont l’honneur d’approcher le plus du</l>
        <l>
          <lb/>ſang Royal? Ie voy au contraire toute la Iuſtice renuerſée,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;eſtre tcraitté auec plus de rigueur que le moindre de tous</l>
        <l>
          <lb/>les hommes: puis que ce qui me deuroit procurer du ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>lagement me ſert pour vne plus eruelle punition: &amp; tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il y a à dire, c’eſt que vous aymez plus le bien du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin Eſtranger &amp; Tyran, que celuy de trois Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces François, quiout rendu de bons ſeruices à l’Eſtat. Mais</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>ce ne deuroit pas eſtre vne raiſon qui deuſt eſtre receuë</l>
        <l>
          <lb/>chez ceux quiſe picquent de rendre la Iuſtice eſgallement</l>
        <l>
          <lb/>à tout le monde. C’eſt peut-eſtre qu’on ne vous en a pas</l>
        <l>
          <lb/>demandé; quoy que de pure authorité vous en ayez autres</l>
        <l>
          <lb/>fois rendu ſans en attendre la demande. Mais tout le mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de ſçait la Requeſte qui vous a eſté preſentée par Madame</l>
        <l>
          <lb/>ma mere: c’eſt qu’elle ne la pourſuit pas, &amp; que vous ne</l>
        <l>
          <lb/>deuez agir que ſelon que vous en eſtes requis par les par¬</l>
        <l>
          <lb/>ties. Pourquoy eſt-ce que vous l’eſloignez de Paris, pour</l>
        <l>
          <lb/>luy en oſter le moyen? C’eſt que le Cardinal Mazarin vous</l>
        <l>
          <lb/>a priez de n’en rien faire: voulant rendre le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>auſſi iniuſte qu’il l’eſt luy-meſme. Imaginez-vous que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſouffre, &amp; que vousſçauez tres-bien que c’eſt iniuſtement,</l>
        <l>
          <lb/>puis que ie deffie tous les hommes du monde, ſi vous vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lez me rendre Iuſtice comme vous deuez, qui puiſſe me</l>
        <l>
          <lb/>conuaincre d’vne choſe qui puiſſe ſimplement meriter la</l>
        <l>
          <lb/>diſgrace de mon Roy. Conſiderez que vous eſtes engagez</l>
        <l>
          <lb/>dans des charges qui ne veulent point qu’on en agiſſe par</l>
        <l>
          <lb/>compere ny par comere; que les amis &amp; les ennemis doi¬</l>
        <l>
          <lb/>uent eſtre regardez d’vn meſme œil: que les riches &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>pauures doiuent eſtre conſiderez auec la meſme luſtice;</l>
        <l>
          <lb/>que les priſonniers &amp; les libres doiuent eſtre meſutez à</l>
        <l>
          <lb/>meſme aulne, &amp; qu’il ne ſuffit pas d’eſtre entre quatte mu¬</l>
        <l>
          <lb/>railles pour que l’on y doiue eſtre abandonné de la Iuſtice;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; croyez que par l’iniuſtice que l’on me fera, le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin vous condamnera vn iour vous diſant; Pourquy</l>
        <l>
          <lb/>voulez vous que l’on aut cognoiſſance de voſfre cauſ, ps qu’on</l>
        <l>
          <lb/>n’en a pas e de cele ds Princes &amp; ce n’eſt peut-eſtre qu’à ce deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein qu’il vous empeſche d’agir.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay appris que l’on oppoſoit à ma Iuſtice qu’il y auoit</l>
        <l>
          <lb/>quelqu’vn qui à ma conſideration reſiſtoit aux volontez du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; que cela empeſchoit le Parlement d’agir; mais</l>
        <l>
          <lb/>comme les autres ne doiuent pas ſouffrir pour moy, auſſi</l>
        <l>
          <lb/>ne le dois-je pas faire pour les autres, puis que les fautes</l>
        <l>
          <lb/>ſont perſonnelles. Et bien loin d’approuuer ceux qui ſe</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>ſont retirez de la Cour contre le gré́ du Roy pour me ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uir; ie ſeray le premier qui les en blaſmera, &amp; qui les ira</l>
        <l>
          <lb/>chechr pour les remertre entre les mains de la Iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Si d’autres- taſchent d’eſuiter le meſme danger qui nous</l>
        <l>
          <lb/>perſecute, il m’eſt aduis qu’il n’y a rien de finaturel, que</l>
        <l>
          <lb/>de chercher ſon ſalut indfferemment là où l’on le trouue.</l>
        <l>
          <lb/>Par ainſi ce ne ſont pas des obſtacles qui doiuent vous em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſche d’exercer voſtre charge, en me rendant Iuſtice;</l>
        <l>
          <lb/>auſſi eſperay-je que vons ferez voir mon innocence à tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde: &amp; parce que le vulgaire ſe repaiſt des impreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions qu’on luy donne, ie ſerois bien aiſe qu’on cogneuſt la</l>
        <l>
          <lb/>meſchanceté de ce traiſtre, &amp; auee beaucoup plus d’ardeur</l>
        <l>
          <lb/>que ie ne ſouhaite ma liberté, quoy que la priſon me ſoit</l>
        <l>
          <lb/>bien rude, puis que i’y ſuis ſans raiſon &amp; ſans apparence de</l>
        <l>
          <lb/>erime, non plus que de mauuaiſe intention, laquelle le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin veut faire croire qu’il a cogneu en depit</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu, quis’eſt reſerué ce ſecret à ſa puiſſance ſeule.</l>
        <l>
          <lb/>MessrE vrRS, il faudroit auoir vn cœur plus dur que</l>
        <l>
          <lb/>du marbre, &amp; vne foy fans charite, pour penſer aux maux</l>
        <l>
          <lb/>effroyables que nous ſouffrons continuellement, ſans meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me en eſtne touchez de compaſſion, voyant trois pauures</l>
        <l>
          <lb/>Princes qui ne peuuent voir vn moment aſſuré de leur vie;</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt eternellement perſecutée &amp; menacée par les ſatelli¬</l>
        <l>
          <lb/>tes barbares du Cardnal Mazarin, de ſuplices, de fer &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>poiſon. Eſt-il poſſible que les François, qui ont accouſtumé</l>
        <l>
          <lb/>de prendre ſi bonne part en l’affliction d’autruy, ne ſoient</l>
        <l>
          <lb/>pas vn peu eſmeus des peines que nous ſouffrons iour &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nuit? Pourront-ils voir ſans pitié que trois miſerables Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces ſoient ininſtement eſtouffez par le poiſon, dont cét</l>
        <l>
          <lb/>Efbranger les fait tous les iours menacer ? La France veut¬</l>
        <l>
          <lb/>elle ſouffrir qu’on exerce cette derniere rigueur ſur des</l>
        <l>
          <lb/>Princes qui peuuent encore rendre de ſi bons offices; &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>recognoiſſans par où ils ont manqué, ſacrifient defia leur</l>
        <l>
          <lb/>bien, leur vie &amp; leur honneur pour le ſeruice de leur Roy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour la protection du peuple? Ouurez donc vn peu vos</l>
        <l>
          <lb/>cœurs,</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>cœurs, &amp; croyez que la faute que nous venons de commet¬</l>
        <l>
          <lb/>rre nous ſeruira de ſi bon exemple tout le reſte de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>vie, que iamais les mortels ne nous verront de partir des</l>
        <l>
          <lb/>intereſts de ceux, contre leſquels i’ay malheureuſemene</l>
        <l>
          <lb/>porté les armes. Ne preferez donc pas le contentement</l>
        <l>
          <lb/>d’vn homme ſi cruel &amp; ſi ingrar, à la vie de trois Princes,</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ont pas vn bon moment dans l’apprehenſion qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont de leur mort, qui ne peuuent manger vn morceau de</l>
        <l>
          <lb/>pain qu’en tremblant &amp; fremiſſant, de peur d’aualer à tous</l>
        <l>
          <lb/>moments, celuy qui leur doit donner le dernier coup ſans</l>
        <l>
          <lb/>reſource: ce Barbare n’eſtant pas reſolu d’atren dre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>nous ſoit donné de la main de Dieu: voulant adnuancer no¬</l>
        <l>
          <lb/>ftre fin le plus qu’il luy ſera poſſible, e’il ſe voit en eſtat de</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuoir plus reſiſter en France; s’imaginant que toutes</l>
        <l>
          <lb/>ces perſecutions ne viennent que pour l’amour de nous, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>non pas pour les maux qu’il fait à vn chacun, qui vou¬</l>
        <l>
          <lb/>drions auoir donné de noſtre ſang, que iamais nul n’eut</l>
        <l>
          <lb/>teſmoigné auoir du reſſentiment de noſtre malheut, e</l>
        <l>
          <lb/>sS’oppoſantaux ordres donnez au nom du Roy. Souuenez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous de ce pauure Duc d’Anguien, qui vous donna tant</l>
        <l>
          <lb/>de ioye par le gain de la bataille de Roctoy, qui r’aſſuta la</l>
        <l>
          <lb/>France dans vn temps que nous l’eſtimions le plus eſbran¬</l>
        <l>
          <lb/>lée. Souuenez vous du contentement qu’il vous donna</l>
        <l>
          <lb/>par la deſroute de l’armée d’Eſpagne à la bartaille de Lens.</l>
        <l>
          <lb/>Padonnez-luy vne ſeule faute: &amp; ſouuenez-vous de tant</l>
        <l>
          <lb/>de belles actions qu’il a renduës pour le bien de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Imaginez-vous qu’iſ vaut mieux qu’il aille genereuſement</l>
        <l>
          <lb/>reſpandre ſon ſang à la teſte d’vne armeée auec honneur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour le ſeruice de ſa Majeſté, que non pas honteuſement</l>
        <l>
          <lb/>dans vne prſon qu’il n’a iamais meritée, que pour auoirt</l>
        <l>
          <lb/>ſerui celuy qui luy met. Enfin pourrez-vous ſouffnir que les</l>
        <l>
          <lb/>ſiecles à venir puiſſent dire vn iour, que pour vne ſeule fau¬</l>
        <l>
          <lb/>te, &amp; pour contenter vn Miniſtre eſtranger, vn premier</l>
        <l>
          <lb/>Prince du Sang ait ſuccombé au poiſon, qu’il luy prepare</l>
        <l>
          <lb/>par voſtre conſentement;apres auoir conquis tant de places</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>&amp;’gagné cant de batailles à l’aage de trente ans? Que ſon</l>
        <l>
          <lb/>frere &amp; ſon beau-frere ſoient tombez dans le meſme ſort</l>
        <l>
          <lb/>ſans les aceuſer que de bien viure enſembleQue trois Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſes ſoient bannies du Royaume &amp; contraintes de cher¬</l>
        <l>
          <lb/>cher leur ſeureré entre les mains des Eſtrangers, ne la pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uant trouuer dans le lieu de leur naiſſance? Que leurs en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans preſque encore dans le berceau, incapables de toute</l>
        <l>
          <lb/>ſorte de malice, ſoient à la mercy des perſonnes qui ne les</l>
        <l>
          <lb/>auront iamais veus ni cogneus, ni entendu parler de leur</l>
        <l>
          <lb/>Maiſon, que par le funeſte accident de leur diſgrace: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pourtant qu’ils trouuent plus de courtoiſie chez les Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>gers &amp; les barbares, que dans la France dont ils ſont en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans, parce qu’vn malheareux ltalien les perſecute? Enfin</l>
        <l>
          <lb/>n’aurez vous pas de la compaſſion de voir toute la Maiſon</l>
        <l>
          <lb/>ontiere de voſtre premier Prince du Sang exterminée par</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy mortel des François? De voir celle de ſon beau¬</l>
        <l>
          <lb/>frere, celle de Montmorency &amp; de Brezé deſtruites par vn</l>
        <l>
          <lb/>Sicilien, quis’en prend aà̀ ceux qu’il redoute le plus, pour</l>
        <l>
          <lb/>tyranniſer le reſte auec plus de facilité? Conſiderez pour</l>
        <l>
          <lb/>le moins qu’ayant l’honneur d’eſtre nay François, cela me</l>
        <l>
          <lb/>deuroit donner quelque aduancage ſur vn Eſtranger. Qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt celuy des deux qui a fait le plus de mal à la France? Ie</l>
        <l>
          <lb/>dé́fie tous les hommes du monde de m’aceuſer, que d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>ſerui la Reyne concre Paris: mais en recompenſe qu’on</l>
        <l>
          <lb/>jette les yeux ſur ce que i’ay acquis à la Couronne; ils’y</l>
        <l>
          <lb/>trouuera cent bien-faits pour vn peu de mal dont ie m’ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cuſe moy-meſme, &amp; dont le Cardinal Mazarin a eſté le</l>
        <l>
          <lb/>ſeul authaeur. Mais tout au contraire, que l’on conſidere</l>
        <l>
          <lb/>routes les actions de ce fourbe, depuis qu’il eſt entré dans</l>
        <l>
          <lb/>le Miniſtere. Si l’on en peut trouuer vne bonne entre tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les mauuaiſes qu’il a faites, ie me ſoubmets à tout ce</l>
        <l>
          <lb/>que l’on voudra de plus cruel: ſç̧achant bien que l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>trouuera dans toutce qu’il a iamais fait de meilleur; qu’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>tortions ſur le peuple, que cruautez, que ſureroiſt des tail¬</l>
        <l>
          <lb/>los, que tyrannie, qu’oppreſſions, que volerie, que diſſi¬</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>pation des Finances du Roy, qu’inhumanité, que ſe dition,</l>
        <l>
          <lb/>que menſonges, qu’effronterie, qu’hypocriſie, que diſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>mulation, que vaines promeſſes, que fauſſes careſſes, qu’im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſitions iniuſtes qu’il fait faire par les Gouuerneurs des</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces au nom du Roy, &amp; à moitié profit pour ſon oai¬</l>
        <l>
          <lb/>nence; Que laſcheté, que trahiſons, que mauuais conſeils,</l>
        <l>
          <lb/>que pernicieuſes maximes, que deſſeins abominables, que</l>
        <l>
          <lb/>penſées infernalles, que deſir inſatiable de s’enrichir aux</l>
        <l>
          <lb/>deſpens d’autruy que fourberie, qu’impieté, qu’indeuo¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, &amp; que des ſentiments ſanguinaires. Ce ſont toutes</l>
        <l>
          <lb/>les belles qualitez qu’il a pour le bien de la France &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>la gloire de I’Eſtats apres auoir rendu le Roy ſi pauure,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt tous les iours à l’emprune, au lieu que ſes coffres</l>
        <l>
          <lb/>deuroient regorger d’or &amp; d’argent. Conſiderez encore</l>
        <l>
          <lb/>trois Princes contre vn laquay: trois Princeſſes contre le</l>
        <l>
          <lb/>petit fils d’vn Courrier; enfin toute la Race de Conde,¬</l>
        <l>
          <lb/>Longueuille, Montmorenecy &amp; Brezé, contre celle du</l>
        <l>
          <lb/>fermier &amp; de la baſtarde du Moine Buffalin Abbé de la</l>
        <l>
          <lb/>Pezzia dans le Duché de Marſe en Italie. Et ſera-t’il poſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ble que la vengeance d’vne ſeule faute qu’a falt vn Prince</l>
        <l>
          <lb/>du Sang, preualle ſur celle de tous les maux que le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>l ai ilauin fſair rous les iours a lu ranee le ne croy pa</l>
        <l>
          <lb/>que les François n’ayent le cœut plus ſenſible, qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>conſiderent que j’auouë auoir failly, que ie proteſte que</l>
        <l>
          <lb/>iamais homme du monde ne me verra tomber dans vn tel</l>
        <l>
          <lb/>aueuglement, &amp; que iamais le Prince de Conde ne porte¬</l>
        <l>
          <lb/>ra les armes que contre les ennemis de l’Eſtat. Conſiderez</l>
        <l>
          <lb/>que la race du Cardinal Mazarin commence &amp; finira en</l>
        <l>
          <lb/>luy: &amp; qu’au contraire, celle de Condé prend ſon origine</l>
        <l>
          <lb/>dans leſang de Saint Louys: Et que celle de vos Roys pe¬</l>
        <l>
          <lb/>Hirpluſtoſt qu’il ne ’y en trouue de celle de Conde; puis</l>
        <l>
          <lb/>que ce Prince a l’honneur d’eſtre le premier du ſang Royal.</l>
        <l>
          <lb/>Croyez que vos Rois vous demanderont vn iour la raiſon</l>
        <l>
          <lb/>pour laquelle vous auez ſouffert que leur Sang ait eſté reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pandu pendant leur Minorité dans les achots par le poi¬</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>ſon d’vn Eſtranger; &amp; que vous n’en ſcaurez rendre de plus</l>
        <l>
          <lb/>veritable, que quand vous direz, que c’a eſté le moyen pour s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>blr eu France. Imaginez vous que le ſang ne vous deémane</l>
        <l>
          <lb/>iamais, &amp; que d’icy à 25. ou 3o. ans le Roy liſant dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>Hiſtoire les bons ſerices que i’ay eu l’honneur de luy ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre pendant ſa Minorité, pourra ſç̧auoir de vous le ſujet</l>
        <l>
          <lb/>pour lequel on nous aura fait iniuſtement coriſommer dans</l>
        <l>
          <lb/>vne priſon que nous n’auons iarmais meritée, ſi ce n’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>l’on ſoit coupable pour eſtre trop attachez aux intereſts de</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté, &amp; pour proeuter la gloire de ſa Couronne. Ne</l>
        <l>
          <lb/>croyez pas que le Sang de Bourbon finiſſe en moy, &amp; ſca¬</l>
        <l>
          <lb/>chez que tous mes ſucceſſeurs vous ferõt rendre bon com¬</l>
        <l>
          <lb/>pte de l’iniuſtice qu’ils reç̧oiuent en ma perſonne. Il reſtera</l>
        <l>
          <lb/>encore quelqu’vn du fang de Montmoréey apres le poiſo¬</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal Mazarin a reſolu de me faire donner pour</l>
        <l>
          <lb/>faire ſoneſtabliſſement en France. La maiſon de Longue¬</l>
        <l>
          <lb/>ville ne conſiſte pas toute en Monſieur le Duc mon beau¬</l>
        <l>
          <lb/>frere: Ceux de celle de Brezé pourront encore demander</l>
        <l>
          <lb/>pourquoy on a ſouffer l’iniuſte perſecution que le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal Mazarinl a fait à leur parente, ne ſouffrant pas qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe trouuen feureré dans le Royaume. Enfin imaginez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous que le Roy eſt Mineur; qu’vn Eſtranger preocecupe</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit de la Reyne par ſs inuentions: que vous preferez</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal Maœarin au Sang Royal, ſous prerexte qu’il</l>
        <l>
          <lb/>voile ſon iniuſtice du nom de ſa Majeſté; que vous faites</l>
        <l>
          <lb/>publique profeſſion de rendre iuſtice à vn chacun: qu’il n’y</l>
        <l>
          <lb/>a perſonne qui iuſques à preſent ait douté de voſtre inte¬</l>
        <l>
          <lb/>grité: Ebprenez garde de ne pas perdre entiercment certe</l>
        <l>
          <lb/>bonne reputation que le Parlement de Paris s’eſt acquiſe</l>
        <l>
          <lb/>par toure l’Europe. Faites luſtice, vous ſeruirez Dieu, le</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; le peuple: Et par meſme moyen faiſant voir àut</l>
        <l>
          <lb/>le monde les impoſtures du Cardinal Mazarin, vous ferez</l>
        <l>
          <lb/>auſſi connoiſtre l’innocence de</l>
        <l>
          <lb/>Lovys E Bovrbon PrinGE e CondE.</l>
        <pb n="29"/>
        <pb n="30"/>
        <pb n="31"/>
        <pb n="32"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
