<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau199_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt de la cour de parlement de Dauphiné sur l’exécution des déclarations de Sa Majesté, concernant le paiement des tailles , nonobstant l’ordonnance faite par le sieur Le Tillier, conseiller du roi en ses conseils etintendantdesfinances de France.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15020"/>
          <author ref="isni:0000000106573561" source="Mazarine">
            <persName>France. Parlement de Dauphiné</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest de la cour du parlement de Dauphiné, sur l'execution des declarations de sa Majesté concernant le payement des tailles, nonobstant l'ordonnance faite par le sieur Le Tillier conseiller du Roy en ses conseils, &amp; intendant des finances de France.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2982652">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49828</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49828"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14204</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Le Tillier, Jacques (16..-16..)</term>
          <term type="subject">Taille (impôt)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>A A </l>
        <l>
          <lb/>L. A,</l>
        <l>
          <lb/>93</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>5S</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>O</l>
        <l>
          <lb/>es ees</l>
        <l>
          <lb/>ARREST DE L COVR DV PARLEMENT DE</l>
        <l>
          <lb/>Dauphiné, ſur l’execution des Declarations de ſa Maieſté con¬</l>
        <l>
          <lb/>cernant le payement des tailles, nonobſtant l’Ordonnance faite</l>
        <l>
          <lb/>par le ſieur le Tillier Conſeller du Roy en ſes Conſeils, &amp; Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>tendant des Finances de France.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>g VR la Requeſte verbalement faite à la Cour par le</l>
        <l>
          <lb/>Procureur general du Roy, contenant qu’encore</l>
        <l>
          <lb/>que pas la Declaration deſa Maieſté du s. du mois</l>
        <l>
          <lb/>e de Iuillet648. &amp; Arreſt d’enregiſtrement d’icelle,</l>
        <l>
          <lb/>toutes lesCommiſſions extraerdinaires ſoient reuoqué́es, &amp;or¬</l>
        <l>
          <lb/>donné que celles qui ſeront expedié́es aà̀ l’aduenir, ne pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ront auoir lieu, ny eſtre reconnues &amp; executées qu’apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſteé preſentées &amp; verifiées; Neantmoins il eſt venu à ſa con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance, &amp; eſt de notorieté publique que le 4. du mois</l>
        <l>
          <lb/>de Fevrier dernier pluſieurs exemplaires imprimez ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>s trouuez affichez dans les carrefours, places &amp; autres lieux</l>
        <l>
          <lb/>plus frequentez de la Ville, d’vne Ordonnance ſous le nom</l>
        <l>
          <lb/>du ſieur le Tillier Conſeiller du Roy en ſes Conſeils &amp; In.</l>
        <l>
          <lb/>tendant des Finances de France, en qualité́ de Comiſſai.¬</l>
        <l>
          <lb/>re deputé par ſa Majeſté, ſans qu’aucune Commiſſion ayt</l>
        <l>
          <lb/>eſté preſentée, ny paru de ſa part, ny meſme qu’il en aye</l>
        <l>
          <lb/>donné connoiſſance aà la Cour: Mais ce qui a le plus ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>pris &amp; eſtonné le public, a eſteé de voir cette Ordonnance</l>
        <l>
          <lb/>conceuë coniointement ſous le nom dudit ſieur le Tillier,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des Preſidens &amp; Treſoriers generaux de France en la Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neraliré́ de ce Pays, deſauoü̈ée en meſme temps par vne au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Ordonnance dudit Bureau des Finances pareillement</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>publiée &amp; imprimée, ainſi qu’il appert par l’vne &amp; par l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre; &amp; bien que ces circonſtances ſoient aſſez conſidera¬</l>
        <l>
          <lb/>bles pour obliger le Parlement de pouruoir aux impreſſions</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles peuuent cauſer dans les eſprits, ſi eſt-ce qu’il eſt</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup plus important de remarquer qu’encor que la</l>
        <l>
          <lb/>Declaration du mois d’Octobre mil ſix cens quarante-huict</l>
        <l>
          <lb/>en ſon ampliation du quatorzieſme Iuin dernier, ordon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne expreſſément que les deſpenſes mentionnées en icelles,</l>
        <l>
          <lb/>ſeront priſes ſur le fonds des tailles &amp; taillons, &amp; les de¬</l>
        <l>
          <lb/>niers laiſſez és mains des Receueurs, l’Ordonnance dont</l>
        <l>
          <lb/>il s’agit, ordonne indifferemment de tous les deniers qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſeront inceſſamment portez à l’Eſpargne; Et finalement</l>
        <l>
          <lb/>qu’au lieu que la Declaration veut qu’il ſoit procedé au re¬</l>
        <l>
          <lb/>couurement des impoſitions par les voyes ordinaires &amp;</l>
        <l>
          <lb/>preſcrites par les Ordonnances, l’ordonnance dudit ſieur</l>
        <l>
          <lb/>Intendant, porte qu’à defaut d’y ſatisfaire les contraintes</l>
        <l>
          <lb/>ſeront executées par logement des Gens de Guerre. Par¬</l>
        <l>
          <lb/>rant requeroit que pour preuenir les ſuites qui en pour¬</l>
        <l>
          <lb/>roient arriuer, il y ſoit pourueu ſi expreſſément, qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>reſte plus d’ohſtacle ny de pretexte qui retarde l’execution</l>
        <l>
          <lb/>entiere des Declarations de ſa Majeſté deſdits mois de Iuil¬</l>
        <l>
          <lb/>let &amp; Octobre mil ſix cens quarante-huict. Arreſts de ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rification d’icelles, &amp; autres donnez en conſequence pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre le tout executé ſelon ſa forme &amp; teneur ſans aucun</l>
        <l>
          <lb/>retardement: LA COVR, les Chambres aſſemblées,</l>
        <l>
          <lb/>enterinant ladite Requeſte, declare ladite Ordonnance con</l>
        <l>
          <lb/>raire auſdites Declarations de ſa Majeſté, en re que ledis</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Tillier a pris la qualité de Commiſſaire deputé par</l>
        <l>
          <lb/>ſadite Majeſté pour le reglement des tailles de cette Prouin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſans que ſa Commiſſion ayt eſté preſentée à la Cour &amp;</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>verifiée par elle: Et en ce qu’il eſt ordonné que les deniers</l>
        <l>
          <lb/>des tailles portez à̀ la recepte generale, ſeront voiturez à̀</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſpargne, ſans que par vn prealable le rembourcement</l>
        <l>
          <lb/>&amp; impuration ordonnée par leſdites Declarations en faueur</l>
        <l>
          <lb/>des Communautez qui ont ſoufert les paſſages &amp; logemens</l>
        <l>
          <lb/>des Gens de Guerre ayent eſté faits, &amp; en outre en ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt porté par ladite Ordonnance que les Communautez ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront contraintes au payement de leurs tailles par le loge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des Gens de Guerre contre les intentions de ſa Maje¬</l>
        <l>
          <lb/>ſté́, exprimez eſdites Declarations, où il eſt dit que les</l>
        <l>
          <lb/>tailles ne ſeront leuées que par les voyes de luſtice, con¬</l>
        <l>
          <lb/>formement aux Ordonnances; Et en conſequence, ſans</l>
        <l>
          <lb/>auoir égard aà ladite Ordonnance, fait inhibitions &amp; defen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes à toutes perſonnes, ſous quelque cauſe &amp; pretexte que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoit, d’executer auecunes commiſſions extraordinaires, qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>n’ayent eſté preſentées à la Cour, &amp; verifiées par elle: Or.</l>
        <l>
          <lb/>donne que ſon Arreſt du troiſieſme du preſent mois ſur le</l>
        <l>
          <lb/>ſuiet des rembourcemens &amp; imputations en faueur des Com¬</l>
        <l>
          <lb/>munautez, qui ont ſouffert les paſſages &amp; logemens des Gens</l>
        <l>
          <lb/>de Guerre, ſera executé ſelon ſa forme &amp; teneur, &amp; en ſuit.</l>
        <l>
          <lb/>re que conformément à iceluy leſdits rembourcement &amp;</l>
        <l>
          <lb/>imputations faites au profit deſdites Communautez, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>dneiene l ene ne e unu e one enrnu neneie e</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſpargne: Enioint aux Receueurs des Communautez de</l>
        <l>
          <lb/>proceder inceſſamment à la Recepte des arterages des tail¬</l>
        <l>
          <lb/>les des années mil ſix cens quarante-ſept, mil ſix cens qua¬</l>
        <l>
          <lb/>rante-huict, &amp; mil ſix cens quarante- neuf, leur a permis</l>
        <l>
          <lb/>de contraindre au payement les delayans, &amp; refuſans par</l>
        <l>
          <lb/>toutes voyes de Iuſtice preſcrites par les Ordonnances du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, Arreſts &amp; Reglemens de la Cour, &amp; ſera le preſent</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1il</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt imprimé, leu &amp; publié́ en Audiance, affiché où il</l>
        <l>
          <lb/>appartiendra, &amp; enuoyé aux ſieges Royaux &amp; Preſidiaux</l>
        <l>
          <lb/>de ce reſſort, pour y eſtre pareillement leu &amp; publié́ à la dili¬</l>
        <l>
          <lb/>gence des ſubſtituts du Procureur general qui en certifie¬</l>
        <l>
          <lb/>ront la Cour dans la quinzaine, à̀ peine de ſuſpenſion de</l>
        <l>
          <lb/>leurs charges. Fait à Grenoble en Parlement le cinquieſme</l>
        <l>
          <lb/>Mars, mil ſix cens cinquante. Signe DVPRE</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Extrait des Registres de la Cour de</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Dauphiné.</l>
        <l>
          <lb/>Adele seiue</l>
        <l>
          <lb/>eeae</l>
        <l>
          <lb/>eere</l>
        <l>
          <lb/>eelſl </l>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
