<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1642_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Histoire des esprits revenus à Saint-Germain, burlesque et sérieux.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18461"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le roman des esprits revenus a S. Germain. Burlesque &amp; serieux.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM50329</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50329"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11929</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">La Meilleraye, Charles de la Porte (1602-1664 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Gramont, Antoine de (1604-1678)</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Orléans, Marguerite de Lorraine (1615-1672 ; duchesse d')</term>
          <term type="subject">Montpensier, Anne-Marie-Louise-Henriette d'Orléans (1627-1693 ; duchesse de)</term>
          <term type="subject">Orléans, Philippe (1640-1701 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Roquelaure, Gaston-Jean-Baptiste de Bessuejouls (1617-1683 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Pontoise (Val-d'Oise)</term>
          <term type="subject">Saint-Germain-en-Laye (Yvelines)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> A -</l>
        <l>
          <lb/>A?</l>
        <l>
          <lb/> C</l>
        <l>
          <lb/>2  69</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>LE ROMAN</l>
        <l>
          <lb/>DES ESPRITS</l>
        <l>
          <lb/>REVENVS A9</l>
        <l>
          <lb/>S GERMAIN.</l>
        <l>
          <lb/>Burleſque &amp; ſerieux.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>ne u¬</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ueteeee’fii</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>LE ROMAN DES</l>
        <l>
          <lb/>T T </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>I  </l>
        <l>
          <lb/> N</l>
        <l>
          <lb/>ESPRITS REVENVS</l>
        <l>
          <lb/>A S. GERMAIN.</l>
        <l>
          <lb/>f Nde ces iours paſſez, que le Ciel eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>e beau &amp; ſerain, le plailus dela prome¬</l>
        <l>
          <lb/> nade, &amp; le deſir de reuoir la Cout</l>
        <l>
          <lb/>a n niuteun leſe ſloenmnit udique</l>
        <l>
          <lb/>Sannt German, les denius qui cdſloieanribres</l>
        <l>
          <lb/>depuis peu, m’en auoient rendu l’entrepriſe facile,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le temps le plus doux &amp; le plus agreable que l’on</l>
        <l>
          <lb/>puſt ſouhaiter, l’auoit fauoriſée dans ſon execu¬</l>
        <l>
          <lb/>lon.. Ie me trouuay dans Sainct Germain, comme</l>
        <l>
          <lb/>ſans y pe-nſer plne cbormeé des delices de la Cam¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Pegnes, que fatigué de la longuu du chemin;l,</l>
        <l>
          <lb/>curioſité qui reuelle les eſprſts, ne me laiſſa pas</l>
        <l>
          <lb/>long-temps dans le contentement que ie prenois</l>
        <l>
          <lb/>au ſouuenir de ce voyage, elle m’en preſenta d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres. Afin de me diuertir mieux par le changement,</l>
        <l>
          <lb/>le me conduiſit d’abord dans ce magnifique &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſuperbe Palais, qui eſtoit pour lors le ſeiour du plus</l>
        <l>
          <lb/>grand Roy du monde. Là parmy la confuſion de</l>
        <l>
          <lb/>gens de toutes ſortes, ieme deſennuyois agreable¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; ie me conſolois des mauuais iours que</l>
        <l>
          <lb/>i’auois paſſé dans Paris, loing d’vne ſi charmante</l>
        <l>
          <lb/>compagnie; Dans la foule des Courtiſans ie ne</l>
        <l>
          <lb/>manquois pas de rencontres heureuſes, toufiours</l>
        <l>
          <lb/>qulquosns de mes armis me venois- enmbraſſer,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; me faire des careſſes: l’vn me reconnoit le plus</l>
        <l>
          <lb/>grand amy qu’il euſt dans Paris: l’antre m’appel¬</l>
        <l>
          <lb/>loit ſon cher ennemy, &amp; par mille autres ciuilitez</l>
        <l>
          <lb/>de Cour; nos renouuellions l’anciehe connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance. Enfin, ie commençay aà trouuer ces faueurs</l>
        <l>
          <lb/>impottunes, apres les auoir gouſtées vne bonne</l>
        <l>
          <lb/>partie de laiourneée: Ie quittay cetembaras de con¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſation ſur leſoir, pour gouſtet encore quelque</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir nouueau dans la promenade. Et comme ie</l>
        <l>
          <lb/>voulois eſtre ſeul pour reſuer à mon aiſe, ie me re¬</l>
        <l>
          <lb/>tiray par des chemins deſrobez, qui me menerent</l>
        <l>
          <lb/>fott à propos, &amp; commeie le ſouhaittois, dans va</l>
        <l>
          <lb/>iardin fort ſpatieux. Ie n’y fus pas plutoſt, que ie</l>
        <l>
          <lb/>choiſis vn endroit vn peu écarté, ou ie trouuay</l>
        <l>
          <lb/>quelquesſieges qui ſeruir-ne d’aheda merepoſer:</l>
        <l>
          <lb/>nms voulat u mettre encore plus à monayſe,</l>
        <l>
          <lb/>i’auiſay dans vn taillis aſſez eſpais, qui eſtoit der¬</l>
        <l>
          <lb/>ieré moy, vne petite place qui ſembloit auoir</l>
        <l>
          <lb/>onſerué ſa verdure, malgré les rigueurs de l’hyue.</l>
        <l>
          <lb/>allay me coucher mollement ſur ce riche tapis5</l>
        <l>
          <lb/>ou ie nefus pas long-tempsſans m’endormir, ſoit</l>
        <l>
          <lb/>que ie fuſſe fatigué du chemin que i’auois fait, ou</l>
        <l>
          <lb/>que ie fuſſe charme du plaiſir de la ſolirude. Au</l>
        <l>
          <lb/>milieu d’vn ſi doux ſommeil, quelque bruit im¬</l>
        <l>
          <lb/>portun</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>portun de perſonnes qui parloient aſſez haut, m’é¬</l>
        <l>
          <lb/>ueilla mal-gré moy, &amp; rompit le charme de mes</l>
        <l>
          <lb/>yeux qui ne vouloient point s’ouurir. Ie ne fus pas</l>
        <l>
          <lb/> plutoſt en liberté de voir, que ie regarday du coſté</l>
        <l>
          <lb/>des ſieges, où ie vis paſſer vne troupe de Gardes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Suiſſes, qui ſe diſoient: il n’ya perſonne, al¬</l>
        <l>
          <lb/>lons fermer les portes: Comme ie connoiſſois la</l>
        <l>
          <lb/>brutalité de ces gens-là, qui ne conſiderent per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne, ie ne branlay pas de ma place, de peur de re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceuoir quelque coup, dont ces gens-là font bon</l>
        <l>
          <lb/>marché; &amp; de plus, ie craignois qu’ils ne me cher¬</l>
        <l>
          <lb/>chaſſent pour me chaſtier, d’eſtre entreé́ ſi libre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment dans ce iardin, ſans leur permiſſion: Apeine</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient-ils paſſez, qu’vne troupe magnifique de</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes illuſtres parut au milieu de I’allée, qui</l>
        <l>
          <lb/>venoit à̀ petit-pas au lieu où ie m’eſtois repoſé pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mierement. Ie ne fus pas peu ſurpris à l’éclat de</l>
        <l>
          <lb/>tant de maieſte: &amp; bien dauantage, quond iere¬</l>
        <l>
          <lb/>connu le Roy, la Reine, le Cardinal, &amp; les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces. I’eſtois en doute, ſi ie voulois prendre la fuit¬</l>
        <l>
          <lb/>te ou me tenir caché: mais conſiderant que ſi ie</l>
        <l>
          <lb/>courrois aà quelque porte, qui eſtoit aſſeurément</l>
        <l>
          <lb/>bien gardée, ie tomberois entre les mains de ces</l>
        <l>
          <lb/>Satellites impitoyables, &amp; qu’ils me tueroient au</l>
        <l>
          <lb/>ſimple ſoupçon que ie leur donerois d’eſtre là pour</l>
        <l>
          <lb/>quelque mauuais deſſein; dans cette apprehenſio,</l>
        <l>
          <lb/>ie me tiens ſans faire de bruit, le mieux couueſt</l>
        <l>
          <lb/>qu’il m’eſtoit poſſible, auec cette reſolution, que</l>
        <l>
          <lb/>i quelqu’vn de cette belle Compagnie venoit à</l>
        <l>
          <lb/>aii</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>me découurir, ie demanderois à̀ parler à̀ la Reine;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; apres luy auoir demandé pardon de ma temeri¬</l>
        <l>
          <lb/>teé, ie luy conterois naifuement toute ma faute, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>luy ferois ſçauoir toutes les miſeres de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>pour la diſpoſer à la compaſſion, &amp; puis ie luy de¬</l>
        <l>
          <lb/>manderois la grace d’eſtre mis dehors auec quel</l>
        <l>
          <lb/>que ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/>Sur cette confiance, ie leuay vn peu les yeux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ie les vis qu’ils prenoient place ſur les meſmes ſie¬</l>
        <l>
          <lb/>ges où i’auois eu l’honneur de m’aſſeoir aupara¬</l>
        <l>
          <lb/>uant. I’eſtois aſſez pres d’eux pour ouyr leurs diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cours, &amp; i’euſſe voulu en eſtre bien loin. Quelques¬</l>
        <l>
          <lb/>vns s’eſtoient deſia auancez de parler des deſordres</l>
        <l>
          <lb/>da l’Eſtat; mais le Roy leur impoſa ſilence, &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>diſt, qu’il n’eſtait là venu que pour ſe recreer, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>non pas pour parler d’affaires; qu’il vouloit ioü̈er</l>
        <l>
          <lb/>à quelque petit ieu, ou bien que l’on racontaſt</l>
        <l>
          <lb/>quelque bonne hiſtoire. Toute la Cour quitra le</l>
        <l>
          <lb/>ſerieux à l’inſtant meſme, &amp; chacun prit vnviſage</l>
        <l>
          <lb/>riant pour luy complaire, la Reine meſme fit voir</l>
        <l>
          <lb/>que cela luy eſtoit fort agreable; il n’y auoit que</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal qui ne pouuoit faire bonne miue, à</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de ſon mauuais jeu. Le Roy ſe tournant de</l>
        <l>
          <lb/>ſon coſté, luy diſt, Monſieur le Cardinal vous qui</l>
        <l>
          <lb/>en ſçauez touiours de bonnes, ne nous en direz¬</l>
        <l>
          <lb/>vous point quelque-vne qui ſoit belle?</l>
        <l>
          <lb/> Sire, reſpondit-il froidement, ie vous en dirois</l>
        <l>
          <lb/>bien vne, mais ie crains qu’elle ne donne de la ter¬</l>
        <l>
          <lb/>reur à Voſtre Maieſté, tant edle eſt effroyable. ll</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>aut mieux que vous commençiez le premier, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>puis que chacun à ſon rang en diſe quelqu’vne re¬</l>
        <l>
          <lb/>ereatiue, &amp; la mienne ſera la derniere, afin que</l>
        <l>
          <lb/>nous nous en allionsſoupet là deſſus auec plus d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>petit: Mon Dieu, dit le Roy, que i’ay enuie de la</l>
        <l>
          <lb/>lçauoir; mais puiſque vous voulez que ie com¬</l>
        <l>
          <lb/>mence, ie m’en vay me deſpecher, &amp; que chacun</l>
        <l>
          <lb/>le faſſe court, à mon exemple, pour venir viſtement</l>
        <l>
          <lb/>à la voſtre. Cela dit, il raconta en peu de mots la</l>
        <l>
          <lb/>generoſité du petit Alexandre, qui pleuroit quand</l>
        <l>
          <lb/>ſon pere aſſiegeoit quelque ville d’importance; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>adiouſta, qu’il auoit pleuré quelquesfois la nuict</l>
        <l>
          <lb/>de ce que ſa bonne maman aſſiegeoit ſa bonne Vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le de Paris. Le Duc d’Anjou, diſt que ſon petit Pa¬</l>
        <l>
          <lb/> pa auoir dit la ſienne, &amp; qu’il n’en ſçauoit point</l>
        <l>
          <lb/>d’aurre pour l’heure. La Reine raconta le ſixieſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me tome de Cleopatre, dont Calprenele luy auoit</l>
        <l>
          <lb/>fait preſent depuis peu. Monſieur le Duc d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans pour la ſienne, prit le trait du bon Caligula,</l>
        <l>
          <lb/>qui fit autrefois declarer ſon cheual Conſul de Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; fit abaiſſer les degrez du Capitole, afin de</l>
        <l>
          <lb/>ly faire monter, &amp; de donner place à ce braue che¬</l>
        <l>
          <lb/>ual au plus pres de ſa perſonne. On fit vne poſe en</l>
        <l>
          <lb/>cet endroit, dautant que Monſieur le Prince ſe</l>
        <l>
          <lb/>prit à rire de cette plaiſanterie, &amp; tout le monde à</l>
        <l>
          <lb/>lon imitation, exceptéle Cardinal quine rioit que</l>
        <l>
          <lb/>du bout des dents.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, Monſieur le Prince reprit laſuite, &amp; ra¬</l>
        <l>
          <lb/>conta la bataille de Pharſale deuant Rome;, ou</l>
        <l>
          <lb/>m</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>Ceſar fut victorieux, adioûtant qu’il n’eſperoit pas</l>
        <l>
          <lb/>vn moindre ſuccez que luy.</l>
        <l>
          <lb/>Madame la Ducheſſe d’Orleans alloit conter</l>
        <l>
          <lb/>toute la Cour Saincte; mais la Reine la pria de fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nir, pour ne point rompre l’ordreque le Roy auoit</l>
        <l>
          <lb/>mis pour la briefueté. Madamoiſelle ſe ſouuint</l>
        <l>
          <lb/>des genereuſes amours de Statira, qui ayma &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>fut aymée d’Oroondate, l’ennemy de ſon pays¬</l>
        <l>
          <lb/>Madame la Princeſſe la mere, raconta les affli¬</l>
        <l>
          <lb/>Ctions de la mal- heureuſe Iocaſte, quand elle vid</l>
        <l>
          <lb/>ſes deux enfants chefs de deux partis diuiſez, &amp; re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolus de faire vne guerre mortelle à leur propre</l>
        <l>
          <lb/>fang, adiouſtant qu’elle ſe trouuoit auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>dans la meſme peine.</l>
        <l>
          <lb/>Madame la Princeſſe la fille, remit en jeu l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>fortunée Pſiche, qui eut tant de trauerſes dans l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour de ſon Cupidon. Le ſieur de la Melleraye</l>
        <l>
          <lb/>raconta le trait de Neron, qui fit mettre le feu aux</l>
        <l>
          <lb/>quatre coins de Rome, &amp; prenoit plaiſir de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Palais, de voir l’incendie à trauers d’vne Eſme¬</l>
        <l>
          <lb/>raude.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Grandmont mit ſur le tapis</l>
        <l>
          <lb/>l’Hiſtoire du premier Roy des Parthes, qui apprit</l>
        <l>
          <lb/>ces peuples à̀ combattre en fuyant: Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince luy repartit, que celuy-la couroit à la Gui¬</l>
        <l>
          <lb/>che, dont toute la compagnie fit vn éclat de rire,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le Mareſchal pour ne pas demeurer auec ſa cour¬</l>
        <l>
          <lb/>e-honte, luy repartit que ſon Ceſar beuuoit à la</l>
        <l>
          <lb/>lampon. Enfin, le Cardinal Ma zarin, apres que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Roy luy eut teſmoigné ſon enuie, touchant l’Hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoire qu’il auoit promiſe dés le commencement:</l>
        <l>
          <lb/>Il prit la parole en cette lorte.</l>
        <l>
          <lb/>Sire, ie ne prendray point icy d’autre hiſtoire que</l>
        <l>
          <lb/>la mienne, &amp; ne vous diray rien qui ne meſoit ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riué, depuis queie ſuis dans le miniſtere: i’ay eſté</l>
        <l>
          <lb/>touſiours tourmenté d’eſprits, ils n’ont pas manqué</l>
        <l>
          <lb/>vn ſeul iour de m’apparoitre, ny vne ſeule nuict de</l>
        <l>
          <lb/>troubler mon repos; mais ils ne m’ont iamais fait</l>
        <l>
          <lb/>tant de peine, ny traitté ſi rigoureuſement, que de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis la nuict des Roys que ie tiray voſtre Maieſté de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, pour venir à ſainct-Germain. Il ſemble de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis ce temps là qu’ils ſoient deuenus enragés, ils</l>
        <l>
          <lb/> ne taſchent qu’à me nuire, &amp; aà m’inquieter, &amp; ie</l>
        <l>
          <lb/>n’en treuue pas vn bon qui me flatte de quelque</l>
        <l>
          <lb/>douce harmonie, comme auparauant, pour m’en¬</l>
        <l>
          <lb/>dormit, &amp; me donner quelque relaſche. Encor il</l>
        <l>
          <lb/>ſemble que l’enfer a fait ouuerture de toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>portes, &amp; qu’il a déchaiſné les plus meſchants con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre moy. ll en vient des trouppeés innombrables</l>
        <l>
          <lb/>m’attaquer par leurs menaces, &amp; m’eſpouuenter</l>
        <l>
          <lb/>par leurs cris funeſtes, &amp; quelques fois m’habillent</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les couleurs imaginables, comme ſii’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtois leur fou de feſte. I’ay beau renforcer mes ga¬</l>
        <l>
          <lb/>des, cela ne les empeſche point de venir, &amp; ces</l>
        <l>
          <lb/>mal-heureux eſprits ne treuuent point d’obſtacles,</l>
        <l>
          <lb/>qui les arreſtent: ils ſont touſiours apres ma quëue,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; i’ay peur qu’il n’y en ayeicy quelqu’vn qui m’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>coute, &amp; qui n’aillereporter aux autres tout ce que</l>
        <l>
          <lb/>ie dis à preſent. La Reyne l’interrompit à ces mots,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/> 10</l>
        <l>
          <lb/>&amp; s’eſcria toute craintiue: ha mon Dieu Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal, que vous me faites peur, ie mourrois</l>
        <l>
          <lb/>S’il en venoit quelqu’vn à ma chambre, quand ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis toute ſeule, ie feray coucher cette nuict toutes</l>
        <l>
          <lb/>mes filles aà̀ ma chambre: encor ne me croiray-ie</l>
        <l>
          <lb/>pastropbien gardée. Toutes les autres femmes de la</l>
        <l>
          <lb/>trouppe s’eſcrierent à̀ ſon imitation, &amp; prote¬</l>
        <l>
          <lb/>ſterent de faire le ſemblable, horſmis Madame la</l>
        <l>
          <lb/>Princeſſe la mere, qui leur diſt: Ne voyez vous pas</l>
        <l>
          <lb/>bien que Monſieur le Cardinal ſe moque, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt que pour vous eſpouuenter qu’il dit cela,</l>
        <l>
          <lb/>ſans rire qu’il ſçait bien noſtre foible, &amp; qu’il aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeure cela ſerieuſement, afin d’auoir noſtre crean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce. Madame, reprit le Cardinal, il n’y a rien de plus</l>
        <l>
          <lb/>veritable que ce que ie vous dis ſur cela. Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, le voyant perſuadé, ſe mit à gauſſer, luy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la compagnie, &amp; dire que c’eſtoit de beaux con¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, dont on l’auoit berceé en lon enfance, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit iamais veu de ces eſprits qui reuiennent;</l>
        <l>
          <lb/>que ce n’eſtoit que de belles imaginations de quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que mélancholique, pour amuſer les femmes; mais</l>
        <l>
          <lb/>trop ſottes pour entretenir les hommes, &amp; qu’au</l>
        <l>
          <lb/>reſte il ne prendroit point la querele de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal, contre des ennemis qui eſtoient inui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſbles, que ſon épée n’eſtoit point à l’eſpreuue des</l>
        <l>
          <lb/>charmes, comme celle d’Amadis de Gaule, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ces eſprits la changeroient bien-toſt en vne dague</l>
        <l>
          <lb/>deplob qui ployeroit iuſqu’à la garde, au premier</l>
        <l>
          <lb/>coup qu’il viendroit aà̀ fraper. LeRoy qui eſtoit im¬</l>
        <l>
          <lb/>patient d’entédre le reſte, aſſeura qu’il n’auoit point</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>peur, &amp; pria ſa bonne Maman, &amp; les autres de ne</l>
        <l>
          <lb/>rien craindre, &amp; de laiſſer dire Monſieur le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal. Tout le monde ſe mit auſſi-toſt en deuoir de l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>couter, &amp; il pourſuiuit en cette ſorte. C’eſt vne ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rité quel’Eſcriture ſaincte confirme, qu’il y a de ces eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prits, &amp; pluſt à Dieu qu’il n’y en euſt pas tant, ie ſerois</l>
        <l>
          <lb/>vn peu plus à̀ mon ayſe: &amp; pour conuaincre la Com¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnie ſurce qui en eſtie m’en vay gager tout ce qu’on</l>
        <l>
          <lb/>voudra, quoy que diſe Monſieur le Prince, que les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes dont il s’eſt ſeruy pour gaigner ſes victoires, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>celles dont il s’eſt ſeruy tout nouuellement à la ba¬</l>
        <l>
          <lb/>taille de Lens, qui eſtoient ſi claires &amp; ſi luiſantes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient eſté fourbies &amp; eſclaircies par ces eſprits</l>
        <l>
          <lb/>dont ie parle, ſont à preſent deuenues toutes noires</l>
        <l>
          <lb/>par la malice de ces meſmes eſprits qui ſe ſont piques</l>
        <l>
          <lb/>de les voir trop eſclattantes. Tout le monde iettà les</l>
        <l>
          <lb/>yeux ſur Monſieur le Prince: ce qui l’obligea à dire</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit aà̀ ſon coſté la meſme eſpée dont il s’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>leruy à la bataille de Lens, &amp; que ſi le Roy luy vouloit</l>
        <l>
          <lb/>donnuer permiſſion de la tirer enſa preſence, onver¬</l>
        <l>
          <lb/>roit la verite de ce myſtere.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy, ſans luy donner le loiſir de la tirer, luy meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’alla prendre &amp; la mit hors du foureau, &amp; on re¬</l>
        <l>
          <lb/>marqua ſur la lame quelques petites taches noires, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les Dames dont l’imagination eſtoit preuenue, y en</l>
        <l>
          <lb/>treuuoient beaucoup dauantage. Luy ſans s’eſtonner</l>
        <l>
          <lb/>de cette belle preuue, leur diſt que ces taches n’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn peu de roüille qui s’eſtoit là engendrée, à cauſe</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit eſté vn peu long-temps ſans la tirer du</l>
        <l>
          <lb/>fourreau. Toutes les femmes pour lors ſe treuuoient</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>en beau campde parler, &amp; elles euſſent dit vne quan¬</l>
        <l>
          <lb/>tité d’hiſtoires par ouy dire ſur ce ſujet, pour conuain¬</l>
        <l>
          <lb/>cre Monſieur le Prince; mais le Roy aprés auoir dit</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en auoit quelquefois ouy quelques vnes en ſa</l>
        <l>
          <lb/>chambre, qui l’auoient bien rejouy, ſans iamais l’auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſpouuanté, il preſſa le Cardinal de continuer: ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fit en ces termes.</l>
        <l>
          <lb/>Encor qu’il n’y ayt perſonne de vous qui doute de</l>
        <l>
          <lb/>l’exiſtence des eſprits, touresfois ie penſe eſtre le mieux</l>
        <l>
          <lb/>inſtuit, &amp; le mieux perſuadé de la compagnie, auſſi</l>
        <l>
          <lb/>ie croy qu’il m’ont ioué leurs plus vilains tours, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils m’ont pris pour l’objet de toutes leurs funeſtes</l>
        <l>
          <lb/>recreations. Ils inuentent tous les iours mille nou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueautés, qu’ils apportent de la Cour infernale, pou</l>
        <l>
          <lb/>me faire enrager: ie croy qu’ils taſchent à me ietter</l>
        <l>
          <lb/>dans le deſeſpoi pour me faire rendre l’ame ſans con¬</l>
        <l>
          <lb/>feſlion. Les Dames me chantent vn Salue Regina, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’on fait à ceux qui ſont prés d’endurer le ſupplice;</l>
        <l>
          <lb/>autres vn Libera comme ſi i’eſtois deſ-ja mort; quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques-vns me mettent en pouſſiere: d’autres ſe con¬</l>
        <l>
          <lb/>tentent de me porter en terre, en chantant des Pſeau¬</l>
        <l>
          <lb/>mes de Dauid. Il en vient qui m’honorent pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>mocquer de moy, &amp; qui me traitent d’Eminence, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>montrent vn precipice où ie ſuis tout preſt de mettre</l>
        <l>
          <lb/>les pieds, l’autres en forme de Choüettes, &amp; deHibous,</l>
        <l>
          <lb/>me prediſent plus de mal-heurs qu’il n’en eſt arriué au</l>
        <l>
          <lb/>monde depuis qu’il ſubſiſte, quelques-vns me dechi¬</l>
        <l>
          <lb/>rent à belles dents comme des chiens affameés; il y</l>
        <l>
          <lb/>ena qui ſe contentent de me chanter poüille, &amp; de me</l>
        <l>
          <lb/>dire plus d’iniure qu’vn million de harangeres n’en</l>
        <l>
          <lb/>pour¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>pourroient inuenter toutes enſemble: D’autres, font</l>
        <l>
          <lb/>des Remonſtrances au Parlement, pour l’animer en¬</l>
        <l>
          <lb/>cor dauantage contre-moy: Quelques-vns me pro¬</l>
        <l>
          <lb/>curent charitablement la hainé du peuple, come ſi ie</l>
        <l>
          <lb/>n’en eſtois pas deſia aſſez hay; ceux-là font vn bruit de</l>
        <l>
          <lb/>rous les Diables aà̀ mes oreilles, come s’ils ſonnoient le</l>
        <l>
          <lb/>toxin, pour emouuoir la populace à ſe ietter ſur moy.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques amateurs de ragouſts me mettent au court</l>
        <l>
          <lb/>boüillon, &amp; puis me laiſſent là ſans me manger, pour</l>
        <l>
          <lb/>me faire plus grand dépit, diſant, que ie ne vaut rien</l>
        <l>
          <lb/>ny à roſtir, ny aà̀ boüillir: Il en eſt qui diſent de moy</l>
        <l>
          <lb/>toutes les méchancetez imaginables au Roy, à̀ la Rei,</l>
        <l>
          <lb/>ne &amp; aà M. le Prince, qui ne ſont pas preſens &amp; qui ne</l>
        <l>
          <lb/>les entendent pas, &amp; toutesfois ils ſe promettent qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>m’abandonneront, &amp; me laiſſeront perir dans vne</l>
        <l>
          <lb/>guerre que i’ay allumeée; Et tous ont la forme de Reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gieux, de Cheualiers, de Philoſophes ou de Theolo¬</l>
        <l>
          <lb/>giens. Ce ſont laà les plus malicieux, &amp; ceux qui me</l>
        <l>
          <lb/>tourmentent d’auantage: Ie voy bien que ceux-laà̀</l>
        <l>
          <lb/>vous donnent trop d’effroy, il en viẽt de plus gaillards</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe preſentent deuant moy, &amp; qui font cent bouf¬</l>
        <l>
          <lb/>fonneries, qui ne laiſſent pas de me faſcher encor quel¬</l>
        <l>
          <lb/>les ſoient plaiſantes.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux-cy ſont déguiſez en Turlupins, en Panta¬</l>
        <l>
          <lb/>lons &amp; Goguelus, qui me font cent niches &amp; cent ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>nettes, tantoſt ils me mettentde deux Diables, puis</l>
        <l>
          <lb/>ils me rognent ma Soutane &amp;dn Chapeau pour me</l>
        <l>
          <lb/>rendre ſemblable à eux, &amp; mAappellent le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>burleſque, ils me font danſer vne balade en cet eſtat,</l>
        <l>
          <lb/> me donent rouſiours quelque nazarde, ou quelque</l>
        <l>
          <lb/>ſobrique en paſſant qui ne me couſte que le prendre.</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L’vn m’appelle Nazin, l’autre Maſquarin, &amp; d’autres</l>
        <l>
          <lb/>Tabarin: Et comme il s’en trouue touſiours de plus</l>
        <l>
          <lb/>malicieux les vns que les autres, qui s’amuſent à me</l>
        <l>
          <lb/>rogner les ongles iuſqu’à la chair, pour mefaire dire</l>
        <l>
          <lb/>oufen ltalien; les autres me coupent lesaiſles comme</l>
        <l>
          <lb/>ſi i’en auois, &amp; d’autres auec vn oignon m’en font ſau¬</l>
        <l>
          <lb/>ter l’eau aux yeux pour me faire pleurer: Ils me font</l>
        <l>
          <lb/>voir mes ayeuls en Crieurs de mort au rats, en Violos,</l>
        <l>
          <lb/>en Preneurs de taulpes, en banqueroutiers, en porte</l>
        <l>
          <lb/>poulets, &amp; en marchands d’allumettes, ſi bien que ie</l>
        <l>
          <lb/>ne puis pas quelquesfois au milieu de ces inquietudes,</l>
        <l>
          <lb/>m’empeſcher de rite d’vne ſi belle Genealogie: Que</l>
        <l>
          <lb/>s’il leur prend enuie de faire quelque muſique enra¬</l>
        <l>
          <lb/>gée, pour me déplaire &amp; m’inquieter d’auantage, ils</l>
        <l>
          <lb/>me font comme le pilier ouils attachent leurs parries,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ie me treuue en vn inſtant ſi chargé de lambeaux de</l>
        <l>
          <lb/>vieux papiers, qu’il s’en faut bien peu que ie n’en ſois</l>
        <l>
          <lb/>accableé, &amp; quelques-vns me montrant au doigt, di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent, voila le Cardinal en pieces. Puis quand ils ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſouls de criailler, ils ramaſſent tous ces papiers en vn</l>
        <l>
          <lb/>pacquet qu’ils me mettent ſur le corps, &amp; diſent voila</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin pris au trebuchet dans l’vnion: eneffet, il</l>
        <l>
          <lb/>me ſeroit impoſſible de me remueë̈r ſous vn faix ſipe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant: Tout le monde ſe prit à rire de ces plaiſantes</l>
        <l>
          <lb/>imaginations, &amp; chacan luy fit quelque queſtion ſur</l>
        <l>
          <lb/>vn ſuiet ſi riſible.  ILoy luy demanda ſi ces eſprits</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient fairs commods hommes, &amp; il luy répondit,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils prenoient toutes ſortes de formes, meſmes des</l>
        <l>
          <lb/>plus cruels animaux.</l>
        <l>
          <lb/>La Reine luy demanda ſi c’eſtoit en dormant qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit toutes ces belles vilios, à quoy il reſpdit, qu’il</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>n’en ſçauoit rien, &amp; qu’il ne ſçauoit plus en quel eſtat il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit ſi toſt qu’ils venoient à paroiſtre. M. le Du d’An¬</l>
        <l>
          <lb/>jou fut curieux de ſçauoir s’ils ne mangeoient point les</l>
        <l>
          <lb/>homes, il fit reſponſe, qu’ils ne mageoient que les petits</l>
        <l>
          <lb/> enfans qui ne vouloient pas obeyr: M. le Duc d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans demanda ce que c’eſtoit que ces eſprits, &amp; il luy</l>
        <l>
          <lb/>aſſeura que c’eſtoit les ames des hommes. M. le Prince</l>
        <l>
          <lb/>voulut ſçauoir de quelle couleur ils eſtoient, &amp; il luy dit</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne les auoit iamais puû diſcerner, dont il fut fortſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tisfait. Le Mareſc. de Grandmont fut d’aduis qu’on les</l>
        <l>
          <lb/>fit fuyr auec la Croix &amp; l’eau beniſte: Et le ſieur de la</l>
        <l>
          <lb/>Melleraye dit, qu’il ne failloit que mettre le feu à̀ la mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon quand ils y ſeroient tous entrez, afin de les faire pe¬</l>
        <l>
          <lb/>rir dans cet embraſement, &amp; de les remettre en enfer</l>
        <l>
          <lb/>d’ou ils eſtoient ſortis ſans permiſſion. Mais le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>leur fit reſponſe, que ces eſprits ne s’enfuyoient point</l>
        <l>
          <lb/> par des coniurations, &amp; que le feu n’auoit point de puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance ſur eux: Toutes les Dames commençoient deſia</l>
        <l>
          <lb/>à dire leur ratelée, lors que me treuuant laſſé d’eſtre cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ché ſur vn bras, ie voulus le retirer de deſſous mon coſté,</l>
        <l>
          <lb/>rmaais par malheur, venant à rencontrer quelques fueil¬</l>
        <l>
          <lb/>les ſeiches ouie voulois le poſer, cela fit vn peu de bruit,</l>
        <l>
          <lb/>qui leur donna tant d’épouuente qu’elles ſe mirent à</l>
        <l>
          <lb/>fuyr à trauers le Iardin comme des Bacchantes, diſant</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils auoient ouy vneſprit, la Reine tenoit le Roy par</l>
        <l>
          <lb/>la main, &amp; M le Duc d’Anjou la tenoit par la robe; il</l>
        <l>
          <lb/>n’y eut que Madame la Ducheſſe d’Orleans qui eut de</l>
        <l>
          <lb/>la preſence d’eſprit aſſez pour faire vn grand ſigne de</l>
        <l>
          <lb/>croix en courant comme les autres: Le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Grandmont voyant qu’il n’eſtoit queſtion que de fuyr,</l>
        <l>
          <lb/>at merueilles de ſes iambes en cette occaſion, ilfut le</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>premier à la porte a attendre les autres, &amp; Mademoiſelle</l>
        <l>
          <lb/>qui s’y preſenta la premiere, luy die, qu’il courroit à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>Guiche auſi bien que le Roy des Parthes. Il n’y eut que</l>
        <l>
          <lb/>M. le Prince qui demeura ſeul, bien plus eſtonné de les.</l>
        <l>
          <lb/>voir fuir que du ſuiet de leurfuite; il commença à leur</l>
        <l>
          <lb/>nier, qu’il ne falloit pas aller au bois qui auoit peur des</l>
        <l>
          <lb/>fueilles: &amp; le ſieur de la Melleraye qui l’entendit, dit,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il les falloit bruſler: il treuua le Duc d’Orleans au</l>
        <l>
          <lb/>bout de l’allée, qu’il pria de ne point aer ſi viſte, &amp; qu’¬</l>
        <l>
          <lb/>ils marcheroient enſemble, &amp; il luy reſpondit vn peu</l>
        <l>
          <lb/>effrayé, qu’il feroit tout ce qu’il voudroit. Ce pendant</l>
        <l>
          <lb/>ie demeuray ſeul bien epouuanteé d’auoir donné cette</l>
        <l>
          <lb/>alarme, &amp; i’attendois à tout moment des Satellires plu¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt que des eſprits pour m’aſſomer; mais grace à̀ Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>tout ſe paſſa en riſee: quand toute la trouppe ſe fut r’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblée à la porte, à qui M. le Prince perſuada en rail¬</l>
        <l>
          <lb/>lant, que des fucilles &amp;vn peu de vent auoient cauſeé tout</l>
        <l>
          <lb/>le deſordre. Tout le monde ſe retira du iardin, &amp; l’on</l>
        <l>
          <lb/>ferma la porte auſſitoſt apres, ie demeuray là en repos le</l>
        <l>
          <lb/>reſte de la nuict, quoy que ie ne fuſſe pasſans crainte</l>
        <l>
          <lb/>que l’on enuoyaſt quelque determiné, comme le ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Roquelaure, pour éprouuer l’auenture de l’eſprit:</l>
        <l>
          <lb/>mais ſoit que cela fut eſtimé tropbas pour employer ſon</l>
        <l>
          <lb/>courage, ou que perſonne n’eut la penſée de l’engager à̀</l>
        <l>
          <lb/>faire coup, à̀ la bonne pour moy, perſonne n’entra das</l>
        <l>
          <lb/>le lardin tout le reſte de la nuict, &amp; le lendemain ſi toſt</l>
        <l>
          <lb/>que la porte fut ouuerte, &amp; que quelques-vns y furent</l>
        <l>
          <lb/>entrez, pour ſe promener en attendant le leuer du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>ie me retiray bien viſte de ce lieu, &amp; ie m’en vins à Paris</l>
        <l>
          <lb/>ſans dire Adieu aà perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>EIN</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
