<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2379_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste (le) de monsieur le coadjuteur de Paris, exposant les raisons pour lesquelles il s'est meslé des affaires d'Estat.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14883"/>
          <author ref="isni:0000000121441815" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Cardinal de</forename>
              <surname>Retz</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000107729476" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Aubery</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le manifeste de monsieur le coadjuteur de Paris, exposant les raisons pour lesquelles il s'est meslé des affaires d'Estat.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="31"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49080</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49080"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13481</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Monarchie</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>46.</l>
        <l>
          <lb/>24,.</l>
        <l>
          <lb/>a2-719</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>e o</l>
        <l>
          <lb/>MANIFESTE</l>
        <l>
          <lb/>DE MONSIEVR</l>
        <l>
          <lb/>cADNTEVR</l>
        <l>
          <lb/>DEPARIS.</l>
        <l>
          <lb/>’eſiniein en ieneden</l>
        <l>
          <lb/>e fede</l>
        <l>
          <lb/>e  auat</l>
        <l>
          <lb/>M. DCLI.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>,,,,,,,,,,,aan --,a,, a- a--rs aaa,.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.A....</l>
        <l>
          <lb/>A a,a - l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Ss - .</l>
        <l>
          <lb/>Q e </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1J</l>
        <l>
          <lb/>Im</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>e e&amp;u. iel</l>
        <l>
          <lb/>ſſb</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>e usuot uugau nt</l>
        <l>
          <lb/>eeae eao u ddl</l>
        <l>
          <lb/>eéa¬</l>
        <l>
          <lb/>oaeaee</l>
        <l>
          <lb/>Ene e&amp;r2</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>-ee-e- e-s</l>
        <l>
          <lb/>Le Manifeſte de Monſieur le Coadiuteur</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, ecxpoſant les raiſons pour leſqueles</l>
        <l>
          <lb/>il s’eſt mesleé des affaires d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>O ME il eſt abſolument impoſſible que</l>
        <l>
          <lb/>les decadences des Monarchies Chreſtien¬</l>
        <l>
          <lb/>nes ne ſoit ſuiuies du deſordre de la Religion, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>comme ona veu de tout temps que la bonté du</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement de l’vn eſtoit vne influence ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire qui portoit la bonté dans le gouuerne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de l’autre: Auſſi crois-ie qu’il eſt du deuoir</l>
        <l>
          <lb/>des Prelats de faire armer leur prudence contre</l>
        <l>
          <lb/>les attentats de ceux, dont les pernicieuſes intri¬</l>
        <l>
          <lb/>gues vont ſapant les fondemens de la Royauté́</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ſortit durepos de leur ſolitudes ſaecŕes,</l>
        <l>
          <lb/>pour entrer dans l’embarras des afaires du mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de, afin d’y porter les Arreſts Souuerains des vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lontés du Ciel.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy ie proteſte deuant celuy dont ie</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>¬ 4</l>
        <l>
          <lb/>porte le caractere empreint ſur le front, que ie</l>
        <l>
          <lb/>n’ay iamais eu d’autre deſſeins, lors que ie me ſuis</l>
        <l>
          <lb/>engagé dans les affaires d’Eſtat, que de rompre</l>
        <l>
          <lb/>le cours des ſeditieuſes menées que Mazarin al¬</l>
        <l>
          <lb/>loit fomentant tous les iours à la ruine de la Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie Françoiſe, lors que ſuiuant les caprices</l>
        <l>
          <lb/>de ſes ſentimens, &amp; des peſonnes intereſſées</l>
        <l>
          <lb/>qul l’approchoient, il ne ſembloit auoir d’autre</l>
        <l>
          <lb/>intention que de chercher les infaillibles eſcueils</l>
        <l>
          <lb/>de la ſouueraineté. C’eſt auſſi pour cette raiſon</l>
        <l>
          <lb/>que ie me ſuis reſolu de le choquer viuement, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ne l’abandonner iamais iuſqu’à ce que ie l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>rois precipité du gouuernail de l’Eſtat, où ie le</l>
        <l>
          <lb/>voyois aſſis auec d’autant moins de fermeté que</l>
        <l>
          <lb/>plus il eſtoit impoſſible à̀ la main mineure qui l’y</l>
        <l>
          <lb/>ſouſtenoit de l’y maintenir..</l>
        <l>
          <lb/>Car ſi le Cardinal Mazarin eut rencontré vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy majeur auſsi complaiſant à la violence de ſa</l>
        <l>
          <lb/>conduite, comme le Mineur qu’il aſouueraine¬</l>
        <l>
          <lb/>ment gouuerné, s’en eſtoit fait en France de la</l>
        <l>
          <lb/>Ryauté, que ce Tyran alloi’ruipant tous les</l>
        <l>
          <lb/>iours, par l’innocence qu’il vouloit faire recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre dans toutes les volonté́s ſouueraines,</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs pretextes qu’elles eſtoient appuyées de ſes</l>
        <l>
          <lb/>pernicieuſes maximes: Mais les peuples ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>contentés d’ébranler ſeulement l’Eſtat par vne</l>
        <l>
          <lb/>appa¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>53</l>
        <l>
          <lb/>apparence de reuolte, pour precipiter de ſon</l>
        <l>
          <lb/>gouuernail cét inſolent Miniſtre; ſur la creance</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont eu, que ce pouuoir infiny de l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>riré ſouueraine n’eſtant qu’vne vſurpation in¬</l>
        <l>
          <lb/>iuſte de ſon premier fauory contre le genie de</l>
        <l>
          <lb/>nos Roys; ils n’auroient qu’à procurer vn eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cueil à la grandeur de cét infame, pour y faire</l>
        <l>
          <lb/>choüer auec ſa fortune le pernmicieux deſſein de</l>
        <l>
          <lb/>la tyrannie qu’il vouloit établir dans le Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, pendant que l’impuiſſance de noſtre Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, luy faiſoit eſperer qu’il ſe preuaudroit de</l>
        <l>
          <lb/>la foibleſſede ſon aage, pour le ſuccés de ſa de¬</l>
        <l>
          <lb/>teſtable ambition.</l>
        <l>
          <lb/>Mais c’eſt perdre temps,que de raiſonner pour</l>
        <l>
          <lb/>la preuue d’vne verité, dont il n’eſt point d’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſoit entierement conuaincu: Voyons la</l>
        <l>
          <lb/>conduite de la Tragedie qu’il ioüoit ou impru¬</l>
        <l>
          <lb/>demment ou malicieuſement tous les iours,</l>
        <l>
          <lb/>pour la perte de la Royauté; afin d’intereſſer le</l>
        <l>
          <lb/>zele de tous les bons François, contre le retour¬</l>
        <l>
          <lb/>de ce Tyran qu’on nous fat encore apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>der; &amp; d’opiniaſtrer les eſprits à ne le ſouffir plus</l>
        <l>
          <lb/>deſormais dans le gouuernement; veu les at¬</l>
        <l>
          <lb/>rtentats manifeſtes qu’il a commis pour ſaper les</l>
        <l>
          <lb/>fondemens de la Monarchie; &amp; nous obliger</l>
        <l>
          <lb/>par le joug inſupportable qu’il nous impoſoit,</l>
        <l>
          <lb/>de rechercher noſtre repos dans vn funeſte chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement d’Eſtat¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>I. l’omprunte le premier acte de cetre Trage¬</l>
        <l>
          <lb/>die de l’eſprit de diuiſion, que Mazarin a fo¬</l>
        <l>
          <lb/>menté dans l’Eſtat, depuis que les mauuais de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtins de la France l’ont eſleué à la confidence des</l>
        <l>
          <lb/>ſecrets de noſtre Roy pupille; &amp; ie dis que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>par les ſedicieuſes intrigues de cét eſprit mutin,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a commenceé de mettre la Monarchie dans</l>
        <l>
          <lb/>le dégouſt des peuples; par les eſperances que</l>
        <l>
          <lb/>ces derniers ont eu, qu’ils pourroient trouuer</l>
        <l>
          <lb/>leur repos en ſe partageant, puis que le deſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>poir de le rencontrer auoit iompu le neud de</l>
        <l>
          <lb/>l’vnion, qui les faiſoit viure en vne parfaite i¬</l>
        <l>
          <lb/>telligence.</l>
        <l>
          <lb/>PIuſtoſt que de m’engager plus auant, ie pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe qu’il eſt à propos de preſoppoſer que la diui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion &amp; la Monarchie ſont incompatibles; &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>cetre derniere n’eſtant qu’vn pur effet ’de la bon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne intelligence que les ſubjets ont auec leur Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerain; il faut par meſme raiſon, que la premie¬</l>
        <l>
          <lb/>re qui ne produit que des Schiſmes, ſoit la ſeule</l>
        <l>
          <lb/>cauſe des Reuoltes, qui portent la des-vnion</l>
        <l>
          <lb/>dans cette diuine vnité Monarchique; laquelle</l>
        <l>
          <lb/>ſe deſtruit neceſſairement, ſi cét Vn qui la fait</l>
        <l>
          <lb/>ſubſiſter, vient à mãquer d’eſtre reconnu par l’v¬</l>
        <l>
          <lb/>nion generale de toutes les volontez des ſubjets.</l>
        <l>
          <lb/>De cette preſuppoſition ie conclus, que eeux</l>
        <l>
          <lb/>qui en veulent à la Royauté, ne ſçauroient ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais trouuer de moyen plus infaillible pour l</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>renuerſer, que celuy de la diuiſion; laquelle ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nant attaquer la Monarchie dans les rerranche¬</l>
        <l>
          <lb/>mens meſmes de ſon eſſence; ne peut iamais</l>
        <l>
          <lb/>manquer de la ruiner entierement, ſi toute-fois</l>
        <l>
          <lb/>elle peut reuſſir dans le deſſein de la des vnir par</l>
        <l>
          <lb/>le moyen de ſes Schiſmes.</l>
        <l>
          <lb/>Il me reſte donc à prouuer que Mazarin a fo¬</l>
        <l>
          <lb/>menté les diuiſions dans l’Eſtat, pour faire voir</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a commencé par ce premier acte de iouër</l>
        <l>
          <lb/>la fun eſte Tragedie de la Royauté; &amp; qu’il alloit</l>
        <l>
          <lb/>rous les iours diipoſant les affaires à vne Repu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique, ſi ſon imprudence ou ſa malice n’euſſent</l>
        <l>
          <lb/>auorté, par le moyen du grand attachement que</l>
        <l>
          <lb/>les François ont conſtamment teſmoigné pour</l>
        <l>
          <lb/>le maintien de l’vnit́ Monarchique.</l>
        <l>
          <lb/>Pour cét effet, ie dis que nonſeulement Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin n’a pas diuiſé les eſprits des Francçois, par</l>
        <l>
          <lb/>ſon imprudence ou par ſa malice, mais parpru¬.</l>
        <l>
          <lb/>dence meſme, ou bien pluſtoſt par la neceſſité</l>
        <l>
          <lb/>de ſe conſeruer dans le haut eſclat de ſa grande</l>
        <l>
          <lb/>fortuane, laquelle ne pouuoit iamais manquer de</l>
        <l>
          <lb/>ſe voir enfin eſbranlée par les ſecouſſes de la ia¬</l>
        <l>
          <lb/>louſie; s’il ne ſe fuſt auiſé́ de la faire ſubſiſter auec</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurance, par le moyen de la des-vnion qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>procuré dans la bonne intelligence des Grands,</l>
        <l>
          <lb/>leſquels venans à ſe chocquer les vns les autres,</l>
        <l>
          <lb/>ne regardoient plusce funeſte Boute-feu de</l>
        <l>
          <lb/>leurs diſſentions comme l’obiet de leurs enuies,</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>mais eomme l’arbitre ſouuerain de leurs diffſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rents, en ce que le regardant bien auant dans la</l>
        <l>
          <lb/>faueur, ils ſembloient eſtre obligés de le conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>derer comme l’écïeil où toutes leurs querelles</l>
        <l>
          <lb/>deuoient allers’échouer, pour y eſtre terminées,</l>
        <l>
          <lb/>ou par vn accord, ou par vn commandement</l>
        <l>
          <lb/>ſouuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne s’eſt pas contenté de rompre le neud de</l>
        <l>
          <lb/>l’vnion des Grands, pour le ſuccez de cette fata¬</l>
        <l>
          <lb/>le intrigue: ll a encore affilé le tranchant de ſon</l>
        <l>
          <lb/>couteau, pour couper le lien qui faiſoit viure les</l>
        <l>
          <lb/>Grands &amp; les Petits en bonne intelligence, ſous</l>
        <l>
          <lb/>le pouuoir abſolu de l’authorité Souueraine; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt principalement par le ſuccez fatal de cette</l>
        <l>
          <lb/>ſeconde des-vnion qu’il a fait ttembler la Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>té, laquelle ne pouuant voir tous ſes Subjets des¬</l>
        <l>
          <lb/>vnis, ſans apprehender iuſtement d’eſtre la ca¬</l>
        <l>
          <lb/>taſtrophe de leurs diuorces &amp; de leurs diſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, na pouuoit par conſequent qu’elle nes’en</l>
        <l>
          <lb/>effrayaſt beaucoup, de peur de ſe voir enfin re¬</l>
        <l>
          <lb/>duite par leurs menées, à quelque funeſte chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Encore n’auoit-on point de ſuiet d’apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>der le deſſein que cét inſolent braſſoit con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre la Royauté, ſi ſes diuiſions n’euſſent point</l>
        <l>
          <lb/>trouué de porte pour entrer dans les Baluſtres Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>erez &amp; dans les Parquets de luſtice: Mais dés qu</l>
        <l>
          <lb/>les Sages ont veu le Schiſme dans les Egliſes </l>
        <l>
          <lb/>ſur</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>ſur les Fleurs de Lys, ils n’ont plus douté que ſes</l>
        <l>
          <lb/>pernicieuſes intrigues ne butaſſent abſolument</l>
        <l>
          <lb/>aà la ruine de la Royauté, puis qu’apres les moyens</l>
        <l>
          <lb/>qu’il prenoit pour la renuerſer, il n’éſtoit pas</l>
        <l>
          <lb/>poſſible d’en trouuer ny de plus prompts ny de</l>
        <l>
          <lb/>plus efficaces;&amp; que cette diuiſion generale qu’il</l>
        <l>
          <lb/>procuroit dans les trois Eſtats, eltant la mere¬</l>
        <l>
          <lb/>nourrice des Republiques, eſtoit par meſme</l>
        <l>
          <lb/>conſequent la Megere &amp; la veritable maraſtre</l>
        <l>
          <lb/>des Monarchies.</l>
        <l>
          <lb/>le reprens toutes les propoſitions pour les</l>
        <l>
          <lb/>mettre dans leur euidence, &amp; ie dis que Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>a porté le diuorce, premierement dans l’vnion</l>
        <l>
          <lb/>que les Grands auoient auec leur Souuerain, ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>condement dans l’intelligence auec laquelle ils</l>
        <l>
          <lb/>viuoient entre-eux, &amp; troiſiémement dans la</l>
        <l>
          <lb/>tranquilliré auec laquelle ils receuoient en repos</l>
        <l>
          <lb/>les reſpects des Peuples: N’a-r’il pas donné de ſi</l>
        <l>
          <lb/>fauſſes couleurs au viſage du Prince de Condé,.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il la fait regarder comme vn eſprit ambitieux</l>
        <l>
          <lb/>de la Souueraineté? N’a-t’il pas ſienormement</l>
        <l>
          <lb/>xaggeré la grandeur de ſa Puiſſance, qu’il l’a</l>
        <l>
          <lb/>faite conſiderer comme vn Coloſſe qui deuoit</l>
        <l>
          <lb/>faire ombre à la Royaute? N’a-t’il pas tellement</l>
        <l>
          <lb/>déguiſé l’innocence de ſes intentions malgré</l>
        <l>
          <lb/>l’euidence de leur luſtice, qu’on ne les a plus en¬</l>
        <l>
          <lb/>uiſagé́es pendant quelque temps que comme</l>
        <l>
          <lb/>des criminelles d’Eſtat ? N’a-t’il pas premiere¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>ment mis toute la maiſon de Vandoſme dans la</l>
        <l>
          <lb/>meſme poſture? N’a-t’il pas obligé le chef de cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te illuſtre famille de ſe refugier parmy les Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>gers, pour y ſauuer les reſtes des debris de ſon</l>
        <l>
          <lb/>innocence? N’a-t’il pas meſchamment ſuppoſé</l>
        <l>
          <lb/>des crimes d’Eſtat à ſon plus illuſtrereieton, pour</l>
        <l>
          <lb/>taſcher de luy oſter la vie, apres luy auoir rauy le</l>
        <l>
          <lb/>rang qu’il tenoit dans les affections de noſtre in¬</l>
        <l>
          <lb/>comparable Regentee C’eſt aſſez pour prouuer</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a diuiſé les Grands d’auec leur Souuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Faut-il que ie faſſe voir qu’il a des-vny les Graã̃ds</l>
        <l>
          <lb/>les vns d’auec les autres, puis que tout le monde</l>
        <l>
          <lb/>ſçait aſſez que cette fatale meſ-intelligence, qui</l>
        <l>
          <lb/>fut il y a tantoſt ſeize mois entreS. A. R. &amp; Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſigneur le Prince, n’eltoit qu’vn pur effet des me¬</l>
        <l>
          <lb/>ndes de ſes deteſtables intrigues; &amp; que l’impuiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance que ce malheureux preuoyoit dans ſa con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruation, pendantque ces deux eſprits ſe main¬</l>
        <l>
          <lb/>tiendroient dans l’vnion des meſmes volontez,</l>
        <l>
          <lb/>luy ſuggera le deſſein de les deſ-vnir, en faiſant</l>
        <l>
          <lb/>fauſſement entendre à S. A. R. que l’intention</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Prince dans les demandes qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit de l’Admirauteé &amp; de l’Eſpée de Conne¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtable, ne tendoit a autre fin qu’à rendre ſon Au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité́ de Lieutenant general de l’Eſtat, infe¬</l>
        <l>
          <lb/>conde, &amp; que pour cette meſme raiſon, il feroit</l>
        <l>
          <lb/>bien de ne marchander pas tant à le faire arreſter,</l>
        <l>
          <lb/>pour nettre des obſtacles-inuincibles à ſes am¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>bitieux deſſeins. L’aſſaſſinat qui fut commis dans</l>
        <l>
          <lb/>le caroſſe de Monſieur le Prince le lendemain de</l>
        <l>
          <lb/>laſedition, n’eſt que trop décrié, pour auoir ſer</l>
        <l>
          <lb/>uy de ſtratageme au pernicieux deſſein que Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin auoit de commettre la maiſon de Condé</l>
        <l>
          <lb/>auec toute laFronde, afin de les engager toutes</l>
        <l>
          <lb/>deux à vne pourſuite, où̀ il falloit neceſſairement</l>
        <l>
          <lb/>que l’vne ou l’autre perir.</l>
        <l>
          <lb/>Quand i’auray dit que Mazarin a fait trauer¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer les Petits par les Grands; qu’il a fait enſorceler</l>
        <l>
          <lb/>le Prince de Condé pour le faire conſentir au ſie¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de Paris; qu’il a obligé le Duc d’Eſpernon à̀</l>
        <l>
          <lb/>des violences tyranniques contre les Bordelois;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il aintereſſé le Comte d’Alais à chocquer les</l>
        <l>
          <lb/>anciens Priuileges des Bourgeois de Marſeille,</l>
        <l>
          <lb/>cependant qu’il faiſoit auertir ceux-cy de s’oppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer viuement aà̀ toutes ſes attaques; ne ſera-ce pas</l>
        <l>
          <lb/>aſſez pour conclure qu’il a deſ-vny les Grands</l>
        <l>
          <lb/>d’auec les Petits.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſtvray que i’aurois beaucoup plus de peine</l>
        <l>
          <lb/>pour prouuer que les ſchiſmes de ſa diuiſion ait</l>
        <l>
          <lb/>peu trouuer aucune entrée dans l’Egliſe &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>les Parquets de Iuſtice, ſi tout le monde ne ſç̧a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit que les deux ou trois Eueſques qui ont ap¬</l>
        <l>
          <lb/>puyéſi conſtamment &amp; ſi aueuglement ſon par¬</l>
        <l>
          <lb/>ty, ont eſté cenſés pour les vericables ſchiſmati¬</l>
        <l>
          <lb/>ques parmy les plus Religieux; &amp; que les Arreſts</l>
        <l>
          <lb/>des Cours Souueraines n’eſtoit ſi conſtamment</l>
        <l>
          <lb/>--.¬</l>
        <l>
          <lb/>aaa</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>balancés, entre le pro &amp; le contra, que parce que</l>
        <l>
          <lb/>leurs lIuges eſtoient partagés à deux diuerſes ca¬</l>
        <l>
          <lb/>bales, pour les intereſts deſquelles ils s’opi¬</l>
        <l>
          <lb/>niafſtroient à leur deffenſe particuliere.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi ie conclus de tous ces antecedens que</l>
        <l>
          <lb/>ce premier acte de la Tragedie de la Royauté</l>
        <l>
          <lb/>dont les Scenes ſont fi dangereuſes, a eſté le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier acheminement de Mazarin pour la ruptu¬</l>
        <l>
          <lb/>re de l’vnité Monarchique ; &amp; qu’ilfalloit ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſairement que cét eſprit malicieux comman¬</l>
        <l>
          <lb/>çat par ceſte intrigue, puis qu’il n’eſtoit pas poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fible de paſſer à vn changement d’Eſtat que pat</l>
        <l>
          <lb/>la diuiſion;&amp; que le plus infaillible moyen de</l>
        <l>
          <lb/>faire reéü̈ſſir ceſte diuiſion, eſtoit de donner au</l>
        <l>
          <lb/>Roy des ombrages de la fidelité des grands, pour</l>
        <l>
          <lb/>l’obliger de les irriter; de faire entrechoquer les</l>
        <l>
          <lb/>Grands auec les Grands pour les obliger de ſe</l>
        <l>
          <lb/>perdre les vns les autres; de deſ-vnir les Grands</l>
        <l>
          <lb/>d’auec les petits pour frayer le chemin à̀ quelque</l>
        <l>
          <lb/>reuolte; de faire entrer l’Egliſe dans le party</l>
        <l>
          <lb/>pour ne laiſſer point de ſcrupule aux impies, par</l>
        <l>
          <lb/>le moyen du meſpris de la Religion; &amp; le parta¬</l>
        <l>
          <lb/>ger les iuges, pour ne faire point apprehender la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, par ceux que le reſpect des loix ſeroit en¬</l>
        <l>
          <lb/>core capable de rangerà leur deuoir.</l>
        <l>
          <lb/>II. Le ſecond acte de ceſte Tragedie m’eſt</l>
        <l>
          <lb/>founy par la gande diſproportion des deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>que Mazarin à mis ſur les bras d’vn Mineur, ſans</l>
        <l>
          <lb/>conſi¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>conſiderer que l’impuiſſance de ſon aage ſue¬</l>
        <l>
          <lb/>comberoit neceſſairement au poids de tant d’af¬</l>
        <l>
          <lb/>faires; &amp; que la Minorité n’eſt pas moins incapa¬</l>
        <l>
          <lb/>ble de braſſer de grandes entrepriſes, que de es</l>
        <l>
          <lb/>faire réuſſir aà̀ raiſon de ſon inſuffiſance.le ne veux</l>
        <l>
          <lb/>pas neantmoins dire qu’vn mineur ne ſoit auſſi</l>
        <l>
          <lb/>ſouuerain qu’vn maieur; mais ie ſouſtiens que</l>
        <l>
          <lb/>ſon authorité́ n’eſtant qu’en tutelle ne peur par</l>
        <l>
          <lb/>conſe quent eſtre regardée de ſes Subjers, qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uec, mons de reſpect &amp; que ceſte apparente</l>
        <l>
          <lb/>impuiſſnce qu’vn pupille Royal ſemble auoir de</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuoir pas punir preſentement, efface de</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit des rebelles, la peur, d’enfraindre les loix,</l>
        <l>
          <lb/>dont la vengeance ne peut pas s’en enſuiure, à</l>
        <l>
          <lb/>raiſon de la foibleſſe de leur arbitre ſouuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Ie fonde ſur ce raiſonnemẽt la neceſſité Poli¬</l>
        <l>
          <lb/>tique que la prudence impoſe à vn Regent de ne</l>
        <l>
          <lb/>porter point vn mineur à l’execution de quelque</l>
        <l>
          <lb/>grande entrepriſe; mais principalement lors que</l>
        <l>
          <lb/>le ſuccés ne peut point s’en enſuiure qu’auec le</l>
        <l>
          <lb/>meſcontement des Subjets, parce qu’il arriuera</l>
        <l>
          <lb/>infailliblement, que ceux cy ſe ſentant oppreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>és, en vn temps ou la foibleſſe de leur Souuerain,</l>
        <l>
          <lb/>leur fait eſperer l’impunité de leursremuemens,</l>
        <l>
          <lb/>ſe cabreront contre ſes ordres, &amp; ſe porteront à</l>
        <l>
          <lb/>vn meſpris formel de ſes commandemens; ce</l>
        <l>
          <lb/>qui ne pouuant eſtre ſupporté par la neceſſiteé</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>que le tuteur aura de maintenir l’authorité ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraine, &amp; ne pouuant d’ailleurs eſtre vangéà</l>
        <l>
          <lb/>raiſon de l’impuiſſance que la foibleſſe de ſon</l>
        <l>
          <lb/>aage luy donne, il faut par conſequent, ou que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy en boiue tout doucement l’affront, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe doit point; ou qu’il le vange, ce qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>peut point; ou qu’il en vienne du moins à quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que ſote d’accommodement, ce quil ne ſçau¬</l>
        <l>
          <lb/>roit iamais faire, ſans confeſſer qu’il traite d’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>gal auec ſes Subjets, c’eſt à dire ſans ſe perdre, ou</l>
        <l>
          <lb/>ſans degrader ſon authorite.</l>
        <l>
          <lb/>La Royauté crie vengeance dans ce poinct</l>
        <l>
          <lb/>contrel’imprudence ou la malice de Mazarin, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>proteſte que ſi ce voleur ne l’a entierement fle¬</l>
        <l>
          <lb/>ltrie, il en a du moins beaucoup terny l’eſclar &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le luſtre: Les Sieges de Paris &amp; de Bordeaux, ou</l>
        <l>
          <lb/>elles’eſt veuë reduite aà̀ la funeſte neceſſité́ d’en¬</l>
        <l>
          <lb/>trer en compoſition auec ſes ſubiets, ſont les</l>
        <l>
          <lb/>deux eternels monuments de ſa honte, ſiles Hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoires plus prudentes ne leur refuſent vne place</l>
        <l>
          <lb/>dans leurs annales, pour en faire ignorer les mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux ſuccés à la poſterité L’empriſonnement</l>
        <l>
          <lb/>des trois premiers Princes, eſt vne playe ſi mot¬</l>
        <l>
          <lb/>celleaà la Royauté par la foibleſſe qu’elle a eu de</l>
        <l>
          <lb/>n’en pouuoir point empeſcher la deliurance</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle en ſeignera iuſqu’à la fin du monde,</l>
        <l>
          <lb/>’eloignement de celuy. là meſme qui l’a tant af¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>foiblie en luy faiſant trop entreprendre, eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>marque ſi euidente de la grande foibleſſe, o</l>
        <l>
          <lb/>elle eſt, &amp; de l’extréme impuiſſance où̀ Mazar</l>
        <l>
          <lb/>rin l’alloit conduire, qu’elle ſemble n’eſtre plus</l>
        <l>
          <lb/>en eſtat d’entreprendre, que ce qui ſera aà la fan¬</l>
        <l>
          <lb/>taiſie de ſes Subiets.</l>
        <l>
          <lb/>A bien conſiderer, ce ſecond acte de la Tra¬</l>
        <l>
          <lb/>gedie de la Royauté, il ſemble que ie le deuois</l>
        <l>
          <lb/>reſeruer pour en faire la Cataſtrophes parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’en effet vn Roy qgui ſe voit reduit à laneceſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>é de traiter auec ceux qu’il deuoit maiſtriſer</l>
        <l>
          <lb/>ſouuerainement, ne rerient de l’authorité́ ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraine que le ſeul nom. Mais neantmoins la</l>
        <l>
          <lb/>reſlection que ie fais que cét affront ne choque</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn pupille, &amp; que Mazarin n’a réuſſi dans le</l>
        <l>
          <lb/>deſſein de flétrir la Royauté qu’à raiſon de l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance d’vn bas aage; m’obligeà luy donnet</l>
        <l>
          <lb/>ceſte ſeconde place; outr que les minorités des</l>
        <l>
          <lb/>Princes eſtant pour l’ordinaire ſuietes à ces, dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereuſes faralités, i’ay creu que ie n’en deuois</l>
        <l>
          <lb/>pas plus attribuer la cauſe à Mazarin qu’à l’iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>lHice des mauuais deſtins, qui ſe ſont de tout</l>
        <l>
          <lb/>temps vſurpe ce dangereux pouuoir ſur les eſtats</l>
        <l>
          <lb/>des mineurs.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray neantmoins que Mazarin n’a con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpireé auec eux qu’auec toute l’eſtendue de ſes</l>
        <l>
          <lb/>pernicieuſes intrigues; e ce que ſans conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>n-</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>rer la foibleſſe de ſon pupille, il luy a mis de tres¬</l>
        <l>
          <lb/>enormes fardeaux ſur les brascomme il a eu l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>prudence ou la malice d’irriter les peuples &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>les obliger aà̀ vne reuolte, ſans conſiderer aupa¬</l>
        <l>
          <lb/>rauant s’il auroit la puiſſance d’en calmer les</l>
        <l>
          <lb/>troubles: &amp; ceſte ſeule imprudence a eſté́ &amp; ſera</l>
        <l>
          <lb/>la ſource, dont nous auons veu naiſtre ces Tra¬</l>
        <l>
          <lb/>giques deſordres, qui ont troublé iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>preſent, &amp; qui troubleront peut eſtre encore</l>
        <l>
          <lb/>deſormais le repos de cette Monarchie. Paſſons</l>
        <l>
          <lb/>au troiſieéme acte.</l>
        <l>
          <lb/>III. Mazarin ne pouuoit pas plus mortellement</l>
        <l>
          <lb/>attaquer laRoyauté qu’en la faiſant attaquer par</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui la deuoient plus religieuſement recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre; cõme il ne la pouuoit pas plus heurauſe¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ment faireé attaquer par ceux-cy, qu’en leur fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant experimenter par les effets, que ſon ioug</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit inſupportables Le veritable &amp; peut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>le ſeul moyen de faire ſubſiſter vne Monarchie,</l>
        <l>
          <lb/>fans qu’elle puiſfe iamais eſtre alterée par la diui¬</l>
        <l>
          <lb/>fion de ſes peuples, n’eſt autre, que celuy que</l>
        <l>
          <lb/>les Miniſtres doiuent emprunter de l’Eſpargne</l>
        <l>
          <lb/>des impoſitions, leſquelles ne peuuent tomber</l>
        <l>
          <lb/>dans l’excez ſans les irriter, comme elles ne peu¬</l>
        <l>
          <lb/>nent eſtre moderées, ſans les obliger à ſe ſoû̂¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre auee tranquillité ſoubs le ioug pacifi¬</l>
        <l>
          <lb/>que de la Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/>Comme</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Comme il n’eſt point de droict qui marque</l>
        <l>
          <lb/>vne ſouueraineté plus abſolü &amp; plus indepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dante, que celuy que les Monarques ent d’éta¬</l>
        <l>
          <lb/>blir des mpoſions ſur leurs Subiets; Auſsi n’en</l>
        <l>
          <lb/>eſt il point qui puiſſe ſi fcilement degenerer en</l>
        <l>
          <lb/>tyrãnie que le meſme parce que l’auidité inſatia¬</l>
        <l>
          <lb/>ble que tous les hommes ont d’aceumuler treſor</l>
        <l>
          <lb/>ſur treſor, fait qu’ils regardent aueuglement les</l>
        <l>
          <lb/>impoſitiõs exceſſiues cõme les veritables effets</l>
        <l>
          <lb/>de la tyrannie, en ce que s’imaginant par le motif</l>
        <l>
          <lb/>de leur propre auidite qu’il n’eſt ien du tout</l>
        <l>
          <lb/>qui ſoit tant à eux que les biens &amp; les richeſſes,</l>
        <l>
          <lb/>ils ne peuuent point croire, qu’on les leur puiſſe</l>
        <l>
          <lb/>arracher, à moins qu’on ne s’vſurpe tyrannique¬</l>
        <l>
          <lb/>ment vne eertaine aurhoriteé qu’ils ne iugent</l>
        <l>
          <lb/>point pouuoir compatir auec celle qui eſt verita¬</l>
        <l>
          <lb/>blement Monarchique.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi ie penſe que les impoſitions deuroient</l>
        <l>
          <lb/>principalement eſtre compaſſées ſu les plus</l>
        <l>
          <lb/>exactes tegles de la Iuſtice; puis que le grand</l>
        <l>
          <lb/>danger qu’il y a de tomber dans l’excés, par la</l>
        <l>
          <lb/>gtande inclination que les ſubjets ont à les iuger</l>
        <l>
          <lb/>tyranniques, doit eſtre comme le cenſeur ordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naire de ceux qut en ſont les intendants ou les</l>
        <l>
          <lb/>œconomes: Mais neantmoins ie dis que ceſte</l>
        <l>
          <lb/>moderarion eſt principalement neceſſaires apres</l>
        <l>
          <lb/>les ennuis d’vne longue guerre, lors que les peu¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>iianm¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>168</l>
        <l>
          <lb/>plesſe trouuent eſpuiſés; &amp; pendant la foibleſſe</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Roy mineur, lors que les meſmes peuples</l>
        <l>
          <lb/>ſont en eſtat de ne pouuoir point eſtre forcés aux</l>
        <l>
          <lb/>contributions: Le premier, parce que dans ceſte</l>
        <l>
          <lb/>extremité́, l’impuiſſance de contribuer dauans</l>
        <l>
          <lb/>tage ſe ioignant auec leur deſeſpoir, il arriue</l>
        <l>
          <lb/>pour lors qu’il ſemble que les peuples ſe ſentene</l>
        <l>
          <lb/>obligés de faire de neceſsité vertu, c’eſt à dire de</l>
        <l>
          <lb/>chercher leur repos dans la deſobeiſſance for.</l>
        <l>
          <lb/>melle, puis que leur authorité dans les termes</l>
        <l>
          <lb/>d’vne obeiſſance raiſonnable: &amp; le ſecond par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que l’impuiſſance qu’vn Roy mineur a de fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re valoir ſon authorité, ou de la vanger quand</l>
        <l>
          <lb/>olle ſera contrequarrée par les ſubjets, leur fait</l>
        <l>
          <lb/>eſperer qu’ils pourront impunément ſe diſpenſer</l>
        <l>
          <lb/>de leur obeïiſſance, ſans erapprehender auecune¬</l>
        <l>
          <lb/>ment la punition.</l>
        <l>
          <lb/>De ces veritez qui ne peuuent point eſtre diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>putées, ie conclus que les premiers Miniſtres d’E.</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, qui mettent des impoſitions deſraiſonna¬</l>
        <l>
          <lb/>bles fur les peupls, riſquent euidemment le</l>
        <l>
          <lb/>maintiena de la Royauré, par la neceſſité qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>impoſent aux peuples de ſe redimer de cette ty¬</l>
        <l>
          <lb/>rannie, par vu coup de deſeſpoir. Ie dis encore</l>
        <l>
          <lb/>dauantage, que les Mmiſtres qui ſurchargent les</l>
        <l>
          <lb/>peuples auec la meſme violence, apres les lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gueurs intollerables d’vne enuieuſe guerre; atta¬</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>quent encore plus ouuertement la Royauté, en</l>
        <l>
          <lb/>ce que les faiſant fournir dans leur impuiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce viſible, ils la font conſiderer comme vne ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ritable tyrannie, qui veut exiger de leur pauure¬</l>
        <l>
          <lb/>té ce qu’on ne pourroit que peu raiſonnable¬</l>
        <l>
          <lb/>ment eſperer pendant leur abondance: le pouſſe</l>
        <l>
          <lb/>encore plus auant, &amp; ie dis que les Miniſtres qui</l>
        <l>
          <lb/>ſurchargent des peuples, &amp; des peuples fatiguee</l>
        <l>
          <lb/>ou eſpuiſez, &amp; qui les ſurchargent pendant l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance d’vn Mineur, ne ſç̧auroient plus eui¬</l>
        <l>
          <lb/>demment riſquer la conſeruation de la Royauté!</l>
        <l>
          <lb/>quelque malicieux ſtratageme qu’ils vouluſſents</l>
        <l>
          <lb/>faire ioüer pour la perdre; puis qu’entyranniſant</l>
        <l>
          <lb/>les peuples en vntemps ou ils ne ſont point en</l>
        <l>
          <lb/>eſtat de les captiuer ſous le ioug, malgé́ leur re!</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtance, ils ſemblent leur aduoüer dumoins ta</l>
        <l>
          <lb/>citement qu’ils ’leur mettent la oyàuté à̀ diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cretion, &amp; qu’ils ne les chocquent auéc ſon pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir, que pour lenr donner occaſion de s’en de¬</l>
        <l>
          <lb/>oI</l>
        <l>
          <lb/>4.2</l>
        <l>
          <lb/>faire.</l>
        <l>
          <lb/>Si cela eſtvray, comme il p’eſt qu les ſéil</l>
        <l>
          <lb/>extrauagans qui puiſſent le nierj n’ay-ie pas rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon de dire, que ſi Mazarin ne vouloit eſbranle?</l>
        <l>
          <lb/>la Soueraincté, il en prenoit du moins les pls</l>
        <l>
          <lb/>infaillibles moyens, puis que les’grandes impo</l>
        <l>
          <lb/>ſitions dont il a ſurchargé les peuples, eſtoien</l>
        <l>
          <lb/>inſupportables; puis qu’il les a voulfaire fourl</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>nir à ſes nouuelles exactions, apres que la lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur des guerres precedentes les auoient entie¬</l>
        <l>
          <lb/>rement eſpuiſez; &amp; puis que ſans conſiderer l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance de ſon Mineur, ila vouluroidirſon Au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité́ à ne demordre iamais du deſſein qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit de piller pour s’enrichir.</l>
        <l>
          <lb/>S’il euſt eu autant de zele pour les progrés des</l>
        <l>
          <lb/>affaires de ſon Maiſtre, &amp; pour le maintien inuio¬</l>
        <l>
          <lb/>lable de l’Authorité Royale, comme il vouloit</l>
        <l>
          <lb/>qu’on cruſt qu’il en auoit; n’euſt-il pas remarqué</l>
        <l>
          <lb/>que les peuples eſtoient las de la tyrannie de ſon</l>
        <l>
          <lb/>predeceſleur, que s’ils e auoient patiemment</l>
        <l>
          <lb/>enduré les violens effets, il n’auoit eſté que par</l>
        <l>
          <lb/>la longue habitude qu’ils auoient dans leut</l>
        <l>
          <lb/>mal, ou par l’apprehenſion d’encourir les diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>graces dvl Roy adulte &amp; triamphant qui le.</l>
        <l>
          <lb/>protegeoir ; &amp; que nmaintenant qu’ils s’e al¬</l>
        <l>
          <lb/>loient tober ſoubs la domination d’vn Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>nheur, ils ſe réueilleroient ſans doute de leur</l>
        <l>
          <lb/>aſſoupiſſement, pour ne ſe laiſſer point aucu¬!</l>
        <l>
          <lb/>ment foule par celuy qui ſuecederoit dans</l>
        <l>
          <lb/>le Miniſtere d’Eſtat,; &amp; qui n’eſtant ſupporté</l>
        <l>
          <lb/>que par les bras d’vn pupille, ne leur donne¬</l>
        <l>
          <lb/>iparl qſequent pas vne ſi grande appre¬</l>
        <l>
          <lb/>enſion de ſon pouuoir, puis qu’il ſe trouue¬</l>
        <l>
          <lb/>roit en impuiſſance de ſe produire par la foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe de ſon aage.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>e refleions euſſentſans dote moderé:</l>
        <l>
          <lb/>la paſſion qu’il auoit de s’enrichir prompte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment; pourluyfaire menager la Minorite auec?</l>
        <l>
          <lb/>aurant plus de prudence, que plus il eftolt</l>
        <l>
          <lb/>facile de la faire tomber dans le meſpris par</l>
        <l>
          <lb/>iolane impuiſſane ade ſes deporemem!</l>
        <l>
          <lb/>bien loin de rompre le tralte de la Paix ge ne¬</l>
        <l>
          <lb/>rable;, il eut faittout ſes efforts pour la con¬</l>
        <l>
          <lb/>clure, puis qu’il pouuoit preuoir que les coh.</l>
        <l>
          <lb/>rributions rendroit deſormais la oyauté in</l>
        <l>
          <lb/>ſuportable, &amp; qu’il n’eſtoit lus deteps, maii?</l>
        <l>
          <lb/>ſur tout pendaut la Minorité, d’eſperet que</l>
        <l>
          <lb/>les peuples, quieſtoient las de ſoufteir, euſere</l>
        <l>
          <lb/>aſſés de longanimité,; pour ſucomber deſerô</l>
        <l>
          <lb/>mais paiſiblement au ioug quiis’en venoſt!</l>
        <l>
          <lb/>..12. </l>
        <l>
          <lb/>leur impoſer.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le meſpris que aarin-a fait de ne</l>
        <l>
          <lb/>hazarder point l’authorité Royale dans lidé́e</l>
        <l>
          <lb/>des peuples, ioint à l’ardeur inſatiable qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit de s’enrichir promptenaen luy a pas</l>
        <l>
          <lb/>donné loiſis de faire toutes cosbelles refle¬</l>
        <l>
          <lb/>cions; pour le faire emporer plus outrageu</l>
        <l>
          <lb/>ſement a tyranniſer les fubiets de cet Eſta</l>
        <l>
          <lb/>par les effoyables impoſitions, dont lls le ale</l>
        <l>
          <lb/>lurchargés, meſme en veué des grands ſouſ¬l</l>
        <l>
          <lb/>leuements pour leſquels ils eſloient iournellé-</l>
        <l>
          <lb/>ment en branle: Auſſi l’experience nousa tel¬</l>
        <l>
          <lb/>1i l¬</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>le fait uoir que les peuples ſe ſoneſentiz obſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de ſe faire iuſtice, puis quils ne la pou¬</l>
        <l>
          <lb/>oient point attendre de leurt Souuerain, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dempeter parvn meſme attentat ſurles drot</l>
        <l>
          <lb/>de l’authorite Royale; auee vne ſi mortelle</l>
        <l>
          <lb/>breſche a la Souueraineté, que ees troubles</l>
        <l>
          <lb/>ont auiourd huy range ſon pouuoir dans les</l>
        <l>
          <lb/>ermesprecis de ne pouuoir preſque pointexe¬</l>
        <l>
          <lb/>cer que c qui eſt au gré de ſes ſubies.</l>
        <l>
          <lb/>IV. Apres cette funeſte deé́route de l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorifé Royalle que Maxarina commeneć de¬</l>
        <l>
          <lb/>renuerſer par les diuiſions, par les enormes far.</l>
        <l>
          <lb/>deaux qu’il a mis ſur les bras de la Minorité,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;par loppreſſion des peuples, ie penſe que.</l>
        <l>
          <lb/>pour joüer le quatrieſme acte, c’eſt à dire pour</l>
        <l>
          <lb/>diſpoſer les affaires à ſa derniere cataſtrophe, il</l>
        <l>
          <lb/>falloit s’auiſer de la faire regarder comme ne</l>
        <l>
          <lb/>extrauagante; en l’eſtabliſſant ſur des maxi¬</l>
        <l>
          <lb/>mes d’aucantplus cotraires à la Mieſté Roya¬</l>
        <l>
          <lb/>le, que plus elle deuoit choquer le ſens com¬</l>
        <l>
          <lb/>mun de ceux qui la deuoientc faire ſubſiſter en</l>
        <l>
          <lb/>la reſpectant comme leur Souueraine.</l>
        <l>
          <lb/>uelles ſont les maimes quirendentleioug</l>
        <l>
          <lb/>de la Royauré ſuporrable? quelles, celles qui</l>
        <l>
          <lb/>la font degenerer en tyeannie? quels ſont les1</l>
        <l>
          <lb/>principes qui la font adorer comme l’idole des</l>
        <l>
          <lb/>peuples? quels, ceux qui font renuerſer ſes au¬</l>
        <l>
          <lb/>els en la faiſant regarder comme vne fauſſe</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Diuinlte n eſt-ce pas en premier lieu de poſpo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer les intereſts d vn particulierà̀ tous ceux du</l>
        <l>
          <lb/>geaeral; deſtre inuiolable dans ſes promeſſes,</l>
        <l>
          <lb/>deſpargner les innocens &amp; de punir les cou¬</l>
        <l>
          <lb/>pables; de n exiger iamais rien de ſes ſubiets.</l>
        <l>
          <lb/>quae par le mMiniſtere de la raiſon voilà les ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ies qui rendent la Royauteé́ auſfi venera¬</l>
        <l>
          <lb/>le, que ſes contraires la font meſpriſer dans</l>
        <l>
          <lb/>lidée des peuples, leſquels ne s eſtant ſoub¬</l>
        <l>
          <lb/>mis volontairement à porterſon iougquepour¬</l>
        <l>
          <lb/>en faire l’arbitre ſouueraine de leurs differents</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’intendante de toute leur police, ne peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent par conſequent point s’empecher de le</l>
        <l>
          <lb/>ſecoüer, lors que les Souuerains abuſans de</l>
        <l>
          <lb/>leur Authorite, viennent à ſe gouuerner plu¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt par les inſtincts de leurs càprices, que par</l>
        <l>
          <lb/>les mouuements de la raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>S’il eſt donc vray que la Royauté́ ne peut ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtar que ſur la bonté des maximes, qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>empruntées de la preference des interets gene¬</l>
        <l>
          <lb/>raux aà tous les particuliers, &amp; du meſpris meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me qu’elle doit faire de ſes propres ſatisfactis</l>
        <l>
          <lb/>pourne rechercher ſi ie dois ainſi parler, que</l>
        <l>
          <lb/>calles de ſon peuple, n’ay ie pas raiſon de dire</l>
        <l>
          <lb/>que toute la Politique de Mazarin n’a butté</l>
        <l>
          <lb/>quala ruiner de fonds en coble, puis qu’il ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blén’auoir affecte que de l’eſtablir ſur des Prin,.</l>
        <l>
          <lb/>cipe, gui ne ſontpropres en aucune ſaçon,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>iaaie¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬d’ aaaau</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>que pour ſeruir de bazes &amp; de fondements à la</l>
        <l>
          <lb/>tyrannie.</l>
        <l>
          <lb/>La patolle des Roys a eſté de tout temps</l>
        <l>
          <lb/>uiolable; Mazarin à voulu qu’ils peuſſent ſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>dire auec la meſme facilité, qu’ils s’eſtoientei.</l>
        <l>
          <lb/>gagés de foy: quelsont eſte les effets de cette</l>
        <l>
          <lb/>pernicieuſe maxime’ tout le mode ſcaitque le</l>
        <l>
          <lb/>meſpris de traiter auec le Souuerain, s’en eoſt</l>
        <l>
          <lb/>enſuiuy, &amp; que les peuples ayantremarque qee</l>
        <l>
          <lb/>les oys ne commenç̧oient à regner que pour?</l>
        <l>
          <lb/>leurs caprices, ſe ſont ſentis obliges de pout¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuiure leurs droits les armes à la main, &amp; de le</l>
        <l>
          <lb/>emporterpar force, puis que le manquement.</l>
        <l>
          <lb/>de parole ne leur faiſoit point eſperer de les!</l>
        <l>
          <lb/>obtenir par les voyes d’vn accommodemente</l>
        <l>
          <lb/>Les veritables Roys ont touſiours poſtpoſél</l>
        <l>
          <lb/>les interets du particulier à ceux du generall</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin a crû que cette maxime eſtoit trop ſep¬</l>
        <l>
          <lb/>uile, en ce que daus le deſſein qu’il auoir d’a-l</l>
        <l>
          <lb/>puyer les violences du Duc d’eſpernon, eons</l>
        <l>
          <lb/>rre les iuſtes plaintes de tous les peuples de ſon</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement, il a mis dans l’eſprit du Rpy,</l>
        <l>
          <lb/>quiil ne falloit pas eſcouter ces importun, de</l>
        <l>
          <lb/>peur ue l’interinemen de leur Requeſten?</l>
        <l>
          <lb/>euit de planche à d autres importunités; &amp;p</l>
        <l>
          <lb/>qu leurs voiſins apatez par la ſatisfaction’ques</l>
        <l>
          <lb/>Ceue cy auroient eu dans letrauagance de</l>
        <l>
          <lb/>leurs de mandes ,ne ſe ſentiſſont obligésd’e</l>
        <l>
          <lb/>faire</l>
        <l>
          <lb/>-gé</l>
        <l>
          <lb/>¬L.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>faire de meſme pour le ieui conten ement de</l>
        <l>
          <lb/>leurs caprices. Qu’on ne me demande point les¬</l>
        <l>
          <lb/>effets de cette tyrannique maxime; il me ſuffit</l>
        <l>
          <lb/>de dire que la breche qu’elle a fait à Ia Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>té ne ſe reparera iamais; &amp; que Henry le</l>
        <l>
          <lb/>Grand qui ſans doute eſtoit plus redoutable</l>
        <l>
          <lb/>qu’vnmineur, ne voulut pas autrefois courir</l>
        <l>
          <lb/>le hazard d’vn ſemblable ſuccez, lors que</l>
        <l>
          <lb/>pour ſatisfaire aux iuſtes plaintes des Prouen¬</l>
        <l>
          <lb/>aux, il retira le Duc d’ ſpernon qui s’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>rendu inſuportable dans leur gouuernement.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour rendre plus viſible, la breſche</l>
        <l>
          <lb/>que Mazarin a fait à la Royauté, par l’eſtabliſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſément de ſes pernicieules maximes, ie penſe</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt aà̀ propos de faire voir que cét impu¬</l>
        <l>
          <lb/>dent a ſymboliſeauec les parricides d’Angle¬</l>
        <l>
          <lb/>terre, leſquels proteſtent n’auoir attenté aà la</l>
        <l>
          <lb/>deſtruction de la Royauteé, que par les prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipes de trois fauſſes raiſons dont ils ont co</l>
        <l>
          <lb/>loré, leur iniuſtice; La premiere, parce que la</l>
        <l>
          <lb/>Royauté, diſent-ils, eſt inutile; La ſeconde.,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’elle eſt tirannique; &amp; la troiſieſme,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’elle eſt de trop grands frais. Quoy</l>
        <l>
          <lb/>que ces trois raiſcns ſoient éuidemment fauſ.</l>
        <l>
          <lb/>ſles &amp; contraires à tous les ſentimens des Po¬</l>
        <l>
          <lb/>litiques, des Philoſophes,! des Sages, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu meſme; ie fouſtiens neamoins que Mà</l>
        <l>
          <lb/>ain leur a oulu donnet elque p’s</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>de vray -ſemblance dans cét Eſtat, en ce que</l>
        <l>
          <lb/>les maximes, deſquelles il a voulu appuyer la</l>
        <l>
          <lb/>Royaute, ſont entierement conformes à ces</l>
        <l>
          <lb/>ſentimens deſ-aduantageux que les Reſpubli¬</l>
        <l>
          <lb/>cains d’Angleterre en ont coneceu.</l>
        <l>
          <lb/>Ils diſent que la Royauté eſt inutile: la</l>
        <l>
          <lb/>maxime par laquelle Mazarin luy fait preferer</l>
        <l>
          <lb/>les intereſts de certains particuliers fauoris, à</l>
        <l>
          <lb/>tous ceux d vn general, neſt-elle pas entiere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment conforme à ce ſentiment, puis qu’on ne</l>
        <l>
          <lb/>peurreſonnablement nier que les Roys eſtant</l>
        <l>
          <lb/>eſtablis ſur la terrc pour exercer la iuſtice, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>à dire pour rendre à vn chacun ce qui luy ap¬</l>
        <l>
          <lb/>partient, ſerendant par conſequent inutiles</l>
        <l>
          <lb/>ſi, pour veiller aux intereſts de quelque parti</l>
        <l>
          <lb/>culier ils mépriſent d’auoir ſoin de ceux du pú</l>
        <l>
          <lb/>blic, qui ſont veritablement ceux de ſon reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſort: Les meſmes Anglois proteſtent que le</l>
        <l>
          <lb/>Royauteé́ eſt tyrannique, c’eſt à dire deſpoi</l>
        <l>
          <lb/>aque  deruſonnaole Neſt li pes ray qu</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin a touſiours pretendu d’en faire con¬</l>
        <l>
          <lb/>ceuoir vne ſemblable idée, puifque luy ayant</l>
        <l>
          <lb/>voulu donner la liberté de fe dedire de ſa pa¬</l>
        <l>
          <lb/>role, &amp; de nous rauir nos vies &amp; nos biens au</l>
        <l>
          <lb/>gre de ſes ſeuls caprices, il ſemble qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>peu lafaire monterà vn degré plus tyrannique</l>
        <l>
          <lb/>&amp; plus deraiſonnable; Enfin les parricides</l>
        <l>
          <lb/>d’Anglererre diſent que laiRoyauté eſt de trop</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>grand frais , l n’eſt poit neceſaire de o</l>
        <l>
          <lb/>ter que uaarion en a conarmé l eane</l>
        <l>
          <lb/>pr les ernannique efrets de ſes eenolon</l>
        <l>
          <lb/>Drce que la vere ſien eſt que op iſiie</l>
        <l>
          <lb/>ne eſe done a conecdure piour fiuir ce ¬</l>
        <l>
          <lb/>aeſne acte que ſ auarn na déerie la oyau</l>
        <l>
          <lb/>ddans lidee deapeuples de cerre onarehie</l>
        <l>
          <lb/>n faut atribuer la cauſe à la genereuſe reſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lution, queles Francois ont eu de tout temp</l>
        <l>
          <lb/>pouriure &amp;mourrſous leious del vniréuo</l>
        <l>
          <lb/>arehique; &amp; i la te ſdeedton qu’is ou aique</l>
        <l>
          <lb/>la ſonnerinee n’auoit en de haiſſble que</l>
        <l>
          <lb/>lemal heur d’eſdre rombee enere es mains</l>
        <l>
          <lb/>̀u diſpoſaition du plue méchant homme du</l>
        <l>
          <lb/>aoades e qu’ euen’en ſeroupas plueoſtſorie</l>
        <l>
          <lb/>ue’on huayoerroireprendre ce beuu vſage qu</l>
        <l>
          <lb/>lendus de eourt temps le plus bel objet des</l>
        <l>
          <lb/>aſfſections de-tous les peuples.</l>
        <l>
          <lb/>ie ein nmoua ſommes atrihez au dernier</l>
        <l>
          <lb/>oe, ’eſà dire à la cataſtrophe de la orau¬</l>
        <l>
          <lb/>queMaarui dloit enerementruine, ſ!</l>
        <l>
          <lb/>aous ne l’euſſions ptemierement perdu. Le</l>
        <l>
          <lb/>haal heureux ne e conenant pas dauoir diſe</l>
        <l>
          <lb/>poſe les afaires ̀ vn cuangemet d’Eſtat par</l>
        <l>
          <lb/>es ſedleieuſesnenees de ſes deteſtables ri¬</l>
        <l>
          <lb/>pues ailoirenee nous fotpunt coualeiou?</l>
        <l>
          <lb/>ſecouier le ioug aymable de noſtre vouue¬</l>
        <l>
          <lb/>rdin, pirla tyrare afec laquelleil le preſſois</l>
        <l>
          <lb/>la l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>ſur nos teſtes; &amp; par l impuiſſance qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>de nous y captiuer.</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’explique plus clairement&amp; ie dis que</l>
        <l>
          <lb/>nMaarin ayat extrememét affoibly l’authorité</l>
        <l>
          <lb/>Royalle par l’imprudence de ſa conduite, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par la tyrannie de ſes entrepriſes, &amp; nousayans</l>
        <l>
          <lb/>à meſme temps obligez de nous ſouleuerpour</l>
        <l>
          <lb/>redimer de cét eſclàuige; il a eſté neamoins¬l</l>
        <l>
          <lb/>effronte iuſqu’au point de vouloir roidir l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité Souueraine contre les menaces inuin¬</l>
        <l>
          <lb/>eibles de tant d’orages, en vn temps principa</l>
        <l>
          <lb/>lement où la foibleſſe de l’aage du mineur;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les ſiniſtres ſuccez de tant d’entrepriſes</l>
        <l>
          <lb/>paſſées, luy deuoient pour le moins appren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre de faire de neceſſité́ vertu; &amp; de ne che,</l>
        <l>
          <lb/>quer pas ſi directement les ſubiets, puis qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit point en eſtat de faire auorter les te4</l>
        <l>
          <lb/>meraires efforts de leur reſiſtances.</l>
        <l>
          <lb/>ll eſt de la Politique des plus grands Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerains de relaſcher quelque fois de leurags</l>
        <l>
          <lb/>thorité, pour la releuer puis apres auec plus de</l>
        <l>
          <lb/>loire, &amp; de ne vouloir pas ſi abſolumeupt ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne ſont pas aſſeurés d’emportepr yne</l>
        <l>
          <lb/>infaillible yviſtire: euqui yontaffroneles</l>
        <l>
          <lb/>aeas auesvne aſſeurance poraſle, quils,y</l>
        <l>
          <lb/>aeoneefglouis,5ils ne ſol deſeſperez, tel</l>
        <l>
          <lb/>moigoent pour lempinquel hnueurpe leut</l>
        <l>
          <lb/>ſt pas baucovp enrccemmedaiee, hi5</l>
        <l>
          <lb/>qu’l</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>qu’il’l’expoſent au danger, ſans eſtre du moins</l>
        <l>
          <lb/>problablement aſſeureés qu’ils en trouuerone</l>
        <l>
          <lb/>la reſouree. Il eſt bon d’entreprédre ſans crain¬</l>
        <l>
          <lb/>te, mais de ne craindre pas lors que le peril eſt</l>
        <l>
          <lb/>dans l’euidence, c’eſt eſtre deſeſperé.</l>
        <l>
          <lb/>lay voulu auancer toutes ces maximes, pour</l>
        <l>
          <lb/>en faireredohder l’eſclat à la confuſion de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin, lequel eſtant come tuteur de la Roya¬</l>
        <l>
          <lb/>té pendant la Minorité de noſtre ieune Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narque, a eſteé ſi malicieux ou ſi imprudene</l>
        <l>
          <lb/>œconiame de ſon authorité, qu’il l’a honteu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement proſtituee à toutes ſortes d’occaſions,</l>
        <l>
          <lb/>la voulant meſmement roidir à ne demander</l>
        <l>
          <lb/>point de ce que la force luy arrachoit puis a¬¬</l>
        <l>
          <lb/>pres des mains malgré toute ſa reſiſẗce; Ceſte</l>
        <l>
          <lb/>funeſte neceſſiteé de ſe voir reduite aà donner</l>
        <l>
          <lb/>par force; ce qu’elle refuſoit à l’amour a relle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment auily l’eſclat de la Mateſté Souueraine,</l>
        <l>
          <lb/>que les peuples ne l’ont plus regardée pendan</l>
        <l>
          <lb/>quelque temps qu’auec des yeux de meſpris,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’ils nele iugerent plus capable de les</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir ſoumetrre à l’empire de ſes volontez,</l>
        <l>
          <lb/>que lors qu’ils y conſentiroie nt eux meſme par</l>
        <l>
          <lb/>la ſeule inclinatinn de leurs obeiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>Les Bordelois ont demandé pendant ie ne</l>
        <l>
          <lb/>ſcay combien de temps, le changement de leur</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur l’eſpée &amp; la luſtice à la main, quay!</l>
        <l>
          <lb/>qu’auec toutes les ſoumiſſions poſlibles: Ma¬</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>30</l>
        <l>
          <lb/>arin a cru qu’il faloitroidir l’authoité Sduus</l>
        <l>
          <lb/>lne ouani oeniſioe leueie ne lnn</l>
        <l>
          <lb/>fets, pour faire valoir ſon refus, il a faithonteu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement eſchoüer cette meſme authorir con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre le croiſſant de Bordeaux, en la faiſant con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenttir à donnerà la force ce que l’amour&amp;i la</l>
        <l>
          <lb/>luſtice n’auoient peu iamais emporter: Celas</l>
        <l>
          <lb/>n’a point de raport: comme il n’eſt pas poſſible:</l>
        <l>
          <lb/>de couurir le foible que l’authorité Souuetai¬</l>
        <l>
          <lb/>nea rteſmoigne, lors que fauſſement ſeduite</l>
        <l>
          <lb/>par les Conſeils de cet extrauagant, elle a eſtei</l>
        <l>
          <lb/>contrainte de donner a la violance des deman¬</l>
        <l>
          <lb/>dans, la deliurance des Princes, qu’elleauoit;¬</l>
        <l>
          <lb/>conſtament refuſé aux veux &amp; aux larmos de</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>toute la France.</l>
        <l>
          <lb/>Ces neceſſitezſont ſi outrageuſesà la Royau-</l>
        <l>
          <lb/>té. qu’il n’eſt pas poſſible de la raualeroa de la¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtrir dauantage, &amp; ie ſouſtiens apres cela</l>
        <l>
          <lb/>que ſi Mazarin ne l’a point entierement per¬</l>
        <l>
          <lb/>duë, c’eſt qu’il a trouué des oppoſitions ſecre¬</l>
        <l>
          <lb/>tes dans les reſorts de la Prouidence qui a vou</l>
        <l>
          <lb/>lu faire voir en laiſſant aller la Royaute iuſques</l>
        <l>
          <lb/>ſur les bords de ſon precipice qu’il eſtoit vn’</l>
        <l>
          <lb/>Ange tutelaire &amp; tour particulier qui veilloit</l>
        <l>
          <lb/>pour ſa conſeruation, puis qu’apres les diui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſians que Mazarin auoit ſemé dans l’Eſtat pou?</l>
        <l>
          <lb/>laparrtager, apres les grauds fardeaux quil a¬</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>uoit mis ſur les bras de ſon Mineur p our le fai¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſueeumber, apres les impoſirions yranni</l>
        <l>
          <lb/>ques dont il auoit ſucharge le peuple , lpour</l>
        <l>
          <lb/>Iooirer a vaereuole generaleapres lesauſ</l>
        <l>
          <lb/>le masine ſut leſqueles lauoit eſtable</l>
        <l>
          <lb/>pour la faire hair, &amp; apres les refus enau¬</l>
        <l>
          <lb/>pns quil luy auoit fais faire, pour luy fairs</l>
        <l>
          <lb/>eaehet par force ce qu’il lyfaiſoit refuſerpar</l>
        <l>
          <lb/>amour, il ſembloit que ſa conſeruation ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>oit plus eſtre qué l’efſet dvne tres particu</l>
        <l>
          <lb/>liere ’rouidence.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>0 l</l>
        <pb n="40"/>
        <pb n="41"/>
        <pb n="42"/>
        <pb n="43"/>
        <pb n="44"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
