<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3suppl62_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Observations curieuses sur l’État et gouvernement de France, avec les noms, dignitez et familles principales, comme il est en la présente année 1649.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17562"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Observations curieuses, sur l'Estat et gouvernement de France. Avec les noms, dignitez &amp; familles principales, comme il est en la presente année 1649.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000360940558">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000110403338">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000121202363">
            <persName>
              <forename>Gervais</forename>
              <surname>Alliot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="31"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49143</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49143"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13539</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">France -- 1648-1653 (Fronde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>9J</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>- 2S.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> OBSERVATIONS !</l>
        <l>
          <lb/>CVRIEVSES.</l>
        <l>
          <lb/> SVR L’ESTAT</l>
        <l>
          <lb/>ET GOVVERNEMENT</l>
        <l>
          <lb/>DE FRANCE</l>
        <l>
          <lb/> Auec les Noms, Dignitez &amp; Familles</l>
        <l>
          <lb/>principales,</l>
        <l>
          <lb/>Comme il eſt en la preſente année r6.</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez GAIs A10T, Marchand Libraire, proche la</l>
        <l>
          <lb/>Chappelle Sainct Michel, da</l>
        <l>
          <lb/> p e e oone neinels ene e e e leſei</l>
        <l>
          <lb/>J le  as le e  oeu lnrnemnr dus leon oai vnl roe¬</l>
        <l>
          <lb/>une es oenoere e e peilee¬</l>
        <l>
          <lb/> AVEC PERMISSION.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>de hſeſtbtſieAtae</l>
        <l>
          <lb/>teefes ſ’pi</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E R</l>
        <l>
          <lb/>E D N r</l>
        <l>
          <lb/>A TI  </l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>ADOV A I  U IN</l>
        <l>
          <lb/>CVRIEVSES,</l>
        <l>
          <lb/>4¬  </l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>SVR L’ESTAT</l>
        <l>
          <lb/>T   ¬</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> E¬</l>
        <l>
          <lb/>21 IVV LILNIIIILIN IL</l>
        <l>
          <lb/>E E </l>
        <l>
          <lb/>DE FRANCE;</l>
        <l>
          <lb/> L.</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>Auec les Noms, Dignitez &amp; Familles</l>
        <l>
          <lb/>principales, i 6 49.</l>
        <l>
          <lb/> ESTAT &amp; gouuernement de France et Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>N narchique, les Roys y ſont abſolus &amp; Souuerains,</l>
        <l>
          <lb/>el &amp; ne ienent leut Couronme que de Dieu  d</l>
        <l>
          <lb/> leur eſpée. IIs entrent en e grand heritage par u onardie</l>
        <l>
          <lb/> les degrez de la ſucceſſion, &amp; depuis n y. ns, de p elrene</l>
        <l>
          <lb/> ſoixante cinq ont heureuſement continué le fod́e l’an4o</l>
        <l>
          <lb/> eueſ e eoeienee e ſoniee de lieronie de Cle nnut di ue </l>
        <l>
          <lb/>deflucs Capets dont la laiſonoyale deouroon tire ſa naiſrn leler, nan</l>
        <l>
          <lb/>e  nſorte de ouert Comte de Cermone, dermier fl de au i le</l>
        <l>
          <lb/>ſalnct Louys.</l>
        <l>
          <lb/>iere d’Arch¬</l>
        <l>
          <lb/>bauld Baron de</l>
        <l>
          <lb/>eſs ele que pus voyons aſſſe ſur le Throſne, malgre la ſ oue</l>
        <l>
          <lb/>pue &amp; lesſfafins Eſpppolles, qui vouloient ruuir cee leprtinme,</l>
        <l>
          <lb/> one e lene  e ennl pere de lerur i v i p ent len eu</l>
        <l>
          <lb/> e p le dee d ſeul os lonys t lil ſon pere rnue euneer</l>
        <l>
          <lb/>le 14. May 164;. à ſainct Germain en aye.</l>
        <l>
          <lb/>1pres la mort</l>
        <l>
          <lb/> du ieoy leur</l>
        <l>
          <lb/>Iey ſeulement les Enfans ont cette prerogatiue de ſucceder a</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>l’excluſion des femelles, ſuiuant la loy Salique. C’eſt pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>les Anglois ont mauuaiſe grace de pretendre &amp; appuyer les fon¬</l>
        <l>
          <lb/>demens d’Edoüiard ſur ſon droict maternel; outre que cette que¬</l>
        <l>
          <lb/>relle fut decidée par les Eſtats generaux aſſemblez à Paris, qui</l>
        <l>
          <lb/>adiugerent la Couronne au Comte Philippe de Valois. La pluſ¬</l>
        <l>
          <lb/>part des autres Roys ſont Eletifs ou fiefs de l’Empire ou de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>gliſe.</l>
        <l>
          <lb/>Les Roys de France ſont Empereurs en leut Royaume, &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>res n’y peuuent faire des loix &amp; Ordonnances, ny acres de Maje¬</l>
        <l>
          <lb/>ſté; ce qu’on fit voir à l’Empereur Chartles IV en la Ville deLyon,</l>
        <l>
          <lb/>quand il voulut eriger en Duché la Comte de Sauoye; &amp; de peur</l>
        <l>
          <lb/>que les Vniuerſitez de France ne fuſſent comme vn adueu de</l>
        <l>
          <lb/>leur authorité, les Loix des Empereurs Romains, &amp; des Iuriſcon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſultes ne s’y enſeignent que par permiſſion de nos Roys, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>s’obſeruent que comme conformes à leurs Ordonnances &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>l’equité.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy ſeul fait des loix &amp; les interprete; donne des lettres de</l>
        <l>
          <lb/>grace, de remiſſion, de naturaliré, de cottiſation, de leuées de</l>
        <l>
          <lb/>deniers; qu’il peut meſme par vn priuilege ſpecial impoſer ſur</l>
        <l>
          <lb/>le Clerge: Puiſque par le droict commun les Princes Laiques</l>
        <l>
          <lb/>ne peuuent demander aucun don ny emprun ſur les Eccleſaſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ue a denen, ques ſans le conſentement du Pape le Roy dons le peur en tou</l>
        <l>
          <lb/>leeee en eas de neceſſite, de laquelle interpretation l’arbitrage luy apmar¬</l>
        <l>
          <lb/>voit ſon autho tient s’il eſt en aage de vingt ans ou au deſſus: où s’il en a moms</l>
        <l>
          <lb/>rité, &amp; le droict</l>
        <l>
          <lb/>nes e eoir  aus loiunfres pnneipus de ſon r ee qui ſe proue de.</l>
        <l>
          <lb/>l uirne. pois peu le Roy ayant pris ſur tous les biens du Clergé, laſixieſme</l>
        <l>
          <lb/>pattie, bien que le dioic de conferer des Prebandes ſit Spiri¬</l>
        <l>
          <lb/>uel: toutesfois de plein droi&amp;t ſa Maieſté confere des Bene fices</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ont pas adminiſtration d’ordre Eccleſiaſtiaque, nommé</l>
        <l>
          <lb/>L’eabſſemet aux Eueſchez tel qu’il luy plaiſt, reçoit par les Offiiers de la</l>
        <l>
          <lb/>de eonſe ſe Chambe des Cmtes, leuns fdeue &amp; hommaves quils</l>
        <l>
          <lb/>du Conſeil de </l>
        <l>
          <lb/>Se iea preſtent, ayant l’Eſtole ſur le col &amp; les mains ſur la poi¬</l>
        <l>
          <lb/>li I’eee uo- rine, qui eſt l’eſtomach, pour la diſtinction des Officiers Lai¬.</l>
        <l>
          <lb/>minatior.</l>
        <l>
          <lb/>ques, qui joignent leurs mains pour marque de leur ſubjeeton.</l>
        <l>
          <lb/>De meſme il a cognoiſſance des acions reeles entre perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>Eccleſiaſtiques, &amp; du poſſeſſoire des choſes ſpirituelles, ou de cel¬</l>
        <l>
          <lb/>les qui ont quelque annexe de Spiritualite, donc la Iuriſdiction eſt</l>
        <l>
          <lb/>deffenduë aux luges ſpirituels.</l>
        <l>
          <lb/>Par</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Par diſpenſation toute particuliere, il poſſede dignitez Eccle¬</l>
        <l>
          <lb/>fiaſtiques eftant premier Chanoine de Lyon, de Poicters, duMans,</l>
        <l>
          <lb/>d’Angers &amp; de ſainct Martin de Tours.</l>
        <l>
          <lb/>Il a le pouuoir de prendre droicts de regale ſur certains Eueſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chez; mais cette prerogatiue l’emporte ſur tous les Princes; ne</l>
        <l>
          <lb/>puuant, comme eux, eſtre cxcommunié, ny ſon Royaume inter¬</l>
        <l>
          <lb/>dei e qui le met à couuert des Cenſures &amp; Anathemes de Rome, Teſinmoin ce qui</l>
        <l>
          <lb/>dont les Bulles ont eſte ſouuent lacerées par Arreſt de Parlement, ſe paſſ eurele</l>
        <l>
          <lb/>Pape Boniface</l>
        <l>
          <lb/>qui cranmne &amp; controle ſeuerement rout ce qu peur ho p onſy,</l>
        <l>
          <lb/>quer l’aurhorite des Roys, &amp; les libertez de l’Egliſe Cali. nhilipp </l>
        <l>
          <lb/>ane.</l>
        <l>
          <lb/>dict le Bel.</l>
        <l>
          <lb/>Ils portent le tiltre de Tres Chreſtien &amp; Fils aiſné de l’Egliſe;</l>
        <l>
          <lb/>non pas comme vn preſent venu de Rome, ainſi que les Roys</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſpagne, qui depuis le Roy Ferdinand portent le nom de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>tholique que le Pape leur a confere, pout auoir chaſſé les Maures</l>
        <l>
          <lb/>de leur Pais; &amp; comme les Roys d’Angleterre nommez Deffen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurs de la Foy, depuis que le Roy Henry VIII. eſcriuit contre</l>
        <l>
          <lb/>Luther: mais le conſenrement de tout le monde &amp; leur vertu,</l>
        <l>
          <lb/>les mit en poſſeſſion de ce nom Auguſte, ayans par les mains</l>
        <l>
          <lb/>de Clouis, Martel, Pepin, Clar lemagme, &amp; tant de brau</l>
        <l>
          <lb/>Princes ſauue l’ Eſtat de l’Egſe, &amp; conſerue ſes Autels, de l’outra¬</l>
        <l>
          <lb/>ge des Infidelles.</l>
        <l>
          <lb/>Il appartient au Roy ſeulement de ſeeler en cire jaune; le</l>
        <l>
          <lb/>ſeel’des autres eſtant en cire rouge, ou verte, &amp; leurs grandeurs</l>
        <l>
          <lb/>ne recognoiſſent aucune Puiſſance plus Souueraine. Ils en com¬</l>
        <l>
          <lb/>muniquent l’eſclat à leurs Fils aiſnez, qui en cette qualite</l>
        <l>
          <lb/>precedene tous les autres Princes Chreens, Et ſi les Am.</l>
        <l>
          <lb/>baſadeurs d’Eſpagne diſputent aux noſtres le rang, &amp; lhon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de la preſeance, ce n’eſt que depuis Charles le Quint,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont voulu vſurper cet auantage, qui par tous les C.</l>
        <l>
          <lb/>ciles, Eſtats de Pologne &amp; Iugement des Veniniens ont de.</l>
        <l>
          <lb/> meureé en faueur de nos Roys, comme les plus Auguſtes &amp; anciens</l>
        <l>
          <lb/>de la terre.</l>
        <l>
          <lb/>Q’il le fait beau voir le iour de ſon Sacre, receuant ce Chara¬</l>
        <l>
          <lb/>cere Royal, cette marque de Diuinité &amp; de Religion, le Cie1</l>
        <l>
          <lb/>ayant pris ſoin du temps de Clouis, d’enuoyer pour ce Myſtere a</l>
        <l>
          <lb/>Saincte Ampoulle, qui ſe garde tres-religieuſement à̀ Rheime, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn Ange apporta miraculeuſement.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>75</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>En cette ceremonie le Roy eſt habille de trois ſortes,en Diacre,</l>
        <l>
          <lb/>e t en Roy, &amp; en uge, comme fait voir la figure duRoy HenyIV.2</l>
        <l>
          <lb/>Cette figure eſt</l>
        <l>
          <lb/>ſainct Denys en France.</l>
        <l>
          <lb/>ſaiuct Denys.</l>
        <l>
          <lb/>, e, r inmees &amp; Pairs de France s’y rouuent, &amp; chacun ya ſon</l>
        <l>
          <lb/>office &amp; eſtat particulier.</l>
        <l>
          <lb/> atehneueſque de Rheims fait ſa charge accouſtamée, qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>d’oindre &amp; conſacrer le Roy</l>
        <l>
          <lb/>L’Eueſque de Laon porte l’Ampoulle.</l>
        <l>
          <lb/> ueſue de Langres officie en l’abſence de l’Archeueſquedo</l>
        <l>
          <lb/>Rheims.</l>
        <l>
          <lb/>L’FEueſque de Beauuais porte le Manteau Royal.</l>
        <l>
          <lb/> Eueſque de Noyon la ceinure &amp; le baulnier.</l>
        <l>
          <lb/>L’Eueſque de Châlons l’Anneau.</l>
        <l>
          <lb/>Nore que de tour temps ces Eueſques ſont Paide Eane </l>
        <l>
          <lb/>que leſ oy aynt depais cofere eete qualea puſieus Seioneur</l>
        <l>
          <lb/>jjeie de ce nombre tel qu’il luy plaiſt pour repreſenter les anciens</l>
        <l>
          <lb/>Dues &amp; Pairs, &amp; conſeruer leur luſtre en cette action.</l>
        <l>
          <lb/>V, ſous le nom du Duc de Bourgogne qui porte la Couronne</l>
        <l>
          <lb/>du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>V, atre ſoubs le nom du Duc de Guienne qui porte la Bans</l>
        <l>
          <lb/>niere quarree.</l>
        <l>
          <lb/> ,e ſoubs le nom du Duc de Normandie qui porte l’Eſpee.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte de Thoulouſe les Eſperons.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte deChampagne la banniere Royalle.</l>
        <l>
          <lb/>Eteente de Flandesrepreſente pa quelqu’vn les Cantele</l>
        <l>
          <lb/>Vous remarquere que lAheueſque de heios va prndre</l>
        <l>
          <lb/>1, Cuomnrne dRoy ſr lAutel pour nonſtrer l’independance du</l>
        <l>
          <lb/>Royqui ne releue que de Dieu.</l>
        <l>
          <lb/>Vl  enes ont ſeolementoiutesau hee, daure eeſnme qut</l>
        <l>
          <lb/>eeduy de la laineie Ampoule Toueafoin labaue des ceen</l>
        <l>
          <lb/>ſsresdeuea ion maeninque dais eeuy de lane de edi¬</l>
        <l>
          <lb/> n ſucee bienfaeal pat la more de Heny I V. ue le len¬</l>
        <l>
          <lb/>demain.</l>
        <l>
          <lb/>, s  Flles des Roys n’ont point d’autre ſurnom que de</l>
        <l>
          <lb/>France.</l>
        <l>
          <lb/>e rteres des Roys pour marque deleut grando ſe nomnens</l>
        <l>
          <lb/>ee, d Roy, comme Gaſtonſean Bapiſte Due d’Orleans, ftere</l>
        <l>
          <lb/>vni que du feu Roy.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1 7</l>
        <l>
          <lb/>Quand il y a pluſieurs Enfans, l’aiſnée prend la qualit́ de Dau¬</l>
        <l>
          <lb/>phin. In bet Prince du Dauphine ayant donné la Couronne de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Prouince aux conditions qu’ils en porteroient toujours le nom;</l>
        <l>
          <lb/>comme eſtans heritiers preſomptifs du Royaume, ainſi qu’en An¬</l>
        <l>
          <lb/>ee l’auſne s’appelle Prince de Galles, à Nauarre Pnince de</l>
        <l>
          <lb/>Le deuxieſme s’appelle Duc d’Orleans.</l>
        <l>
          <lb/>Le troſieſme Duc d’Anjou.</l>
        <l>
          <lb/>Le quat eſme Duc d’Alençon.</l>
        <l>
          <lb/>Le cinquieſme Duc de Berne.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſixieſme Duc de Valois.</l>
        <l>
          <lb/> Autresfois le nom de nos Roys eſtoit de Valois, dont le dernier</l>
        <l>
          <lb/>Henry I Il. Roy de France &amp; de Poulogne, fut tué à fainct Cloud</l>
        <l>
          <lb/>par vn moine de l’Ordre de ſainct Dominique.</l>
        <l>
          <lb/>Vous remarquerez que tous les Princes de France poſſedent</l>
        <l>
          <lb/>leurs terres &amp; reuenus ſous le nom d’Appannage, &amp; non en pro¬</l>
        <l>
          <lb/>prieté, &amp; que tous leurs biens retournent à la Couronne par le</l>
        <l>
          <lb/>droict de reuerſion, afin que le Domaine demeure entier, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>le parrage ne vienne à le ruiner par la ſuite de ſes diuiſions. Les</l>
        <l>
          <lb/> Enfans qui deſcendent d’eux, reriennent le nom de leur Appan¬</l>
        <l>
          <lb/>nage; comme auſfi la fille de Monſieur le Duc d’Orleans s’appelle</l>
        <l>
          <lb/>Anne Marie &amp; Louyſe d’Orleans, à̀ cauſe que ce Duche eſt le til¬</l>
        <l>
          <lb/>tre de Monſieur ſon pere.</l>
        <l>
          <lb/>Les filles des Roys portent le ſurnom de France, &amp; la qualité de</l>
        <l>
          <lb/>Madame, du iour de leur naiſſance; comme Elizabeth de France</l>
        <l>
          <lb/>qui a eſté mariée au Roy d’Eſpagne, H enriete Marie au Roy de</l>
        <l>
          <lb/>la Grande Bretagne; &amp; Chriſtine de France mariée au deffunct</l>
        <l>
          <lb/>Duc de Sauoye pere de celuy d’apreſent, toutes trois ſœurs du feu</l>
        <l>
          <lb/>Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Les Reynes de France eſtans vefues ont le plus ſouuent les Du- La reagne a</l>
        <l>
          <lb/>che de Bourboonnois, Auucrgne, Angouoſme, &amp; le Comte d’E  d </l>
        <l>
          <lb/>vreux, aue d’autres appointemens proportionnez à la grandeur de d’aeſen</l>
        <l>
          <lb/>leur condition;, &amp; dans la minorité de leurs Enfans, elles ont le</l>
        <l>
          <lb/>Gouuernement de l’Eſtat ſous le nom de Regente, qu’elles quit.</l>
        <l>
          <lb/>tent quand les Roys ſont aagez de quarorze ans, qui eſt le temps</l>
        <l>
          <lb/>de leur majorité. Les Princes eſtans cenſez majeurs à dix-ſept ans,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le commun à vingt- cinqans.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y auoit n’agueres en France qu’vn Prince du ſang, à ſçauoir</l>
        <l>
          <lb/>B i</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>JI</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Henry de Bourbon Prince de Con dé, premier Pair de France, Due</l>
        <l>
          <lb/>deChatcauroux, Gouuerneur de Bougogne &amp; d Berry, qui apres</l>
        <l>
          <lb/>de longues priſons de trois ans &amp; trois mois, rant au bois de Vin¬</l>
        <l>
          <lb/>cennes qu’à la Baſtille, à fait voir qu’on ne profite iamais dans les</l>
        <l>
          <lb/>rebellions, &amp; que les loix ne flatent perſonne an preiudice de l’E.</l>
        <l>
          <lb/>ſtat. Il auoit eſpouse Cha lor arguerire de Montmorene y ſœun</l>
        <l>
          <lb/>du Duc de Montmrency, apres auoir eſt́ bleſſé &amp; pris en ba¬</l>
        <l>
          <lb/>taille par le Mareſchl de Schomberg, qu’il oſa donner contre le</l>
        <l>
          <lb/>feu Roy en fueur de Monſieur le Duc d’Orleans en laditte année</l>
        <l>
          <lb/>pres de Caſtelnau darry.</l>
        <l>
          <lb/>Il en a eu trois Enfans, à̀ ſç̧auoir le Dnc d’Anguien à preſentPrin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de Conde, qui a eſpouſe la fille du Mareſchal de Breze, de laquel¬</l>
        <l>
          <lb/>le eſt né le Duc d’Albret à preſent Duc d’Anguyen; &amp; le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>de Conty qu’n appellera bien-toſt Cardinal de Bourbon; &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>fille vnique appelléeMademoiſelle de Bourbon mariee aà Monfeur</l>
        <l>
          <lb/>le Duc de Longueuille, qui auoit eſpouſé en premieres nopces la</l>
        <l>
          <lb/>ſœur aiſńe du Comte de Soſſons, de laquelle il a eu trois Enfans</l>
        <l>
          <lb/>à ſçauoir le Conre de Dunois &amp; deux filles, dont l’aiſnée eſt dece¬</l>
        <l>
          <lb/>dée. Il a eu de ſa premiere femme Mademoiſelle de Longue¬</l>
        <l>
          <lb/>uille.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condé mourut le 6. de Decembre 646. aage de</l>
        <l>
          <lb/>5. ans &amp; quatre mois.</l>
        <l>
          <lb/>Louys de Bourbon Comte de Soiſſons; grand Maiſtre de Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ouuerneur de Dauphiné, de Champagne &amp; de Brie, ayant</l>
        <l>
          <lb/>eſté fugitif à̀ Sedan depuis l’an mil ſix cens trente ſix, moutut e</l>
        <l>
          <lb/>l’an mil ſix cens quarãte&amp; vn en la bataille aupres de la meſrme vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le Il n’a pas eſte marie. Sa ieune ſœur eſpouſa le Prince Thomas</l>
        <l>
          <lb/>de Sauoye à preſent de Carignan, frere du feu Victor Amedé́e Duec</l>
        <l>
          <lb/>de Sauoye.</l>
        <l>
          <lb/>Le Duc d’Angouleſme anciennement appellé le Comted’Au¬</l>
        <l>
          <lb/>uergae eſt fils narurel du feu Roy Carles I X. il porte le nom</l>
        <l>
          <lb/>de Valois; Il a eſpouſé en premieres nopces la ſœur de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ee Se dame la Princeſſe rmere, ayant eſte fait priſonnier auec le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>es, e’eſt à dire</l>
        <l>
          <lb/>aſtardde v reſchal de Biron, apres vne priſon de treize ans qui a expié ſes.</l>
        <l>
          <lb/>ois.</l>
        <l>
          <lb/>fautes, fut mis en liberté quelque temps auant la mort du Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchal d’Ancre. Il eſt marié en ſecondes nopces aà vne fille de</l>
        <l>
          <lb/>lamaiſon de Nargonne en Picardie.</l>
        <l>
          <lb/>Le</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Le Comte d’Alez ſon fils eſt Gouuerneur de Prouence, c’eſt luy</l>
        <l>
          <lb/>qui arreſta le Prince Caſimir. Il a eſpouſe la veufue du Comte de</l>
        <l>
          <lb/>Torigny qui fut tué en düel par le Baron de Boureuilie, qui de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis en l’année mil ſix cens vingt-ſept eut la teſte trenchée en la</l>
        <l>
          <lb/>place de Greue, &amp; le Comtde le Chappelle auſſi, pour luy auoir</l>
        <l>
          <lb/>ſeruy de ſecond en vn combat qu fit en la place Royalle contre</l>
        <l>
          <lb/>le Marquis de Buſſid’Amboiſe, fils en premieres nopces de Mada¬</l>
        <l>
          <lb/>me la Preſidente de Meſmes, laquelle par ſes ſoins les fit arreſter</l>
        <l>
          <lb/>&amp; executer aà mort.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy Henry IV. a eu pluſieurs Enfans naturels, qui enfaueur</l>
        <l>
          <lb/>. de leur legitimation verifíe en Parlement, paſſent pour Princes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; portent le nom &amp; armes de Bourbon; mais auec vne barre qui</l>
        <l>
          <lb/>paſſe du coſté gauche à crauers des trois Fleurs de Lys.</l>
        <l>
          <lb/>De Madame Gabrielle d’Etrée Ducheſſe de Beaufort, il aeu</l>
        <l>
          <lb/>Ceſar Duc de Vendoſme, auiourd’ huy viuant heritier du coſté de</l>
        <l>
          <lb/>ſa femne de tous les biens de la Maiſon de Mercœur; ſon frere</l>
        <l>
          <lb/>grand Prieur de France qui mourut priſonnier au bois de Vincen¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, &amp; ſa ſœur mariée au Duc d’Elbeuf Son autre ſœur fut</l>
        <l>
          <lb/>pourueuë de ce magnifique Monaſtere de Fontevraut en Anjou,</l>
        <l>
          <lb/>lequel a eſté donné à Mademoiſelle de Romorantin, autre fil¬</l>
        <l>
          <lb/>le naturelle de Henry IV. &amp; de Madame la Mareſchale de</l>
        <l>
          <lb/>I’Hoſpiral.</l>
        <l>
          <lb/>Henry de Bourbon Marquis de Vernieil Eueſque de Mets,</l>
        <l>
          <lb/>Prince du Sainct Empire, Abbé de Sainct Germain des Prez</l>
        <l>
          <lb/>à Paris, eſt fils de la Mar quiſe de Vernüeil, &amp; a eſté legitimé</l>
        <l>
          <lb/>en Parlement, comme le Comte de Moret, qui mourut en la</l>
        <l>
          <lb/>meſme bataille que ie vous ay marque la priſe du Duc de Mont¬</l>
        <l>
          <lb/>morency.</l>
        <l>
          <lb/>Henty IV. eut encores deux filles de Madame des Eſſars,</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’huy naariee à Monſieur le Mareſchal de l’Hoſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>tal.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc de Longueuille porte le nom de Henry Se* preen¬</l>
        <l>
          <lb/> dueë preſeance</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, eſtant deſcendu de Iean Comte de Dunois, baſtard ’</l>
        <l>
          <lb/>de la maiſon d’Orleans. En cetre qualité neantmoins il eſt eiſe: commne</l>
        <l>
          <lb/>beaaconup d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>Somſidere comme Pnce; &amp;e deuroit preceder les Prnees re  e ier</l>
        <l>
          <lb/>eſtrangers, comme ceux de la maiſon de Lorraine qui ſont aume</l>
        <l>
          <lb/>en France, Meſſieurs de Guyſe, le Duc d’Elbeuf, &amp; le Com¬</l>
        <l>
          <lb/>te de Harcourt, &amp; ceux de la miſon de Nemours.</l>
        <l>
          <lb/>C.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>De la maiſon de Mantouë depuis le mariage de la Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſe Marie auec le Roy de Pologne, il n’y a maintenant en</l>
        <l>
          <lb/>France que la Princeſſe Anne, mariée auec le Prince Edoüard</l>
        <l>
          <lb/>de la maiſon Palatine, &amp; vne fille</l>
        <l>
          <lb/>De la Maiſon de Sauoye il n’y a plus que le Due de Ne¬</l>
        <l>
          <lb/> mours &amp; le Duc d’Aumalle ſon frere, dont l’aiſué eſt marié</l>
        <l>
          <lb/>auec Mademoiſelle de V endoſme.</l>
        <l>
          <lb/>Allons au Louure pour y conſiderer l’ordre dans la diuerſi.</l>
        <l>
          <lb/>te de tant d’offices. Il faut diſtinguer ceux de la Maiſon, de</l>
        <l>
          <lb/>la Couronne, &amp; des Finances.</l>
        <l>
          <lb/>LE GRAND MAISTRE D’HOSTEL.</l>
        <l>
          <lb/>Eu Monſieur le Comte de Soiſſons auoit certe charge, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/> apres ſa mort feu Monſieur le Prince de Condé, en la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle comme en toutes les autres luy a ſuccedeé ſon fils aiſné.</l>
        <l>
          <lb/>Il aà la Sur- Intendance ſur tous les Officiers de la Maiſon du</l>
        <l>
          <lb/>Roy; c’eſt à luy routes les anńes à reglert l’Eſtat de cette</l>
        <l>
          <lb/>maiſon, d’appointer ou deſappointcer iuſques aux moindres, ſi</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’il a Iuriſdiction ſur tout, &amp; perſonne ne ſe peut diſpenſer</l>
        <l>
          <lb/>de l’ordre de ſes commandemens.</l>
        <l>
          <lb/>Sous luy il y a vingt quatre Maiſtres d’Hoſtel qui parta¬</l>
        <l>
          <lb/>gent les ſoins de cete charge, portant pour marque de leur</l>
        <l>
          <lb/>uthorité́ vn grand baſton de canne garny d’argent doré par</l>
        <l>
          <lb/>les deux bouts, &amp; deuancent les Gentils-hommes ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uans.</l>
        <l>
          <lb/>Quand le Roy eſt mort, le grand Maiſtre rompt le baſton</l>
        <l>
          <lb/>ſur la foſſe pour congedier tous les Officiers, &amp; leur annoncer</l>
        <l>
          <lb/>eette trſte nouuelle qu’ils n’ont plus de charge, parce que les</l>
        <l>
          <lb/>Oſices chez le Roy ne ſont pas hereditaires; mais ils leur</l>
        <l>
          <lb/>ſont toûjours conſeruez par le ſuccceſſeur de ſa Ma.</l>
        <l>
          <lb/>jeſté.</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>GRAND CH AMBELLA N.</l>
        <l>
          <lb/> Onſieur le Duc de Chevreuſe, frere du feu Duc de Guiſe,</l>
        <l>
          <lb/>  poſſede cette charge, en laquelle Monſieut le Cheualier</l>
        <l>
          <lb/>de Guiiſe a eſté receu par ſuruiuance.</l>
        <l>
          <lb/>La grandeur de la meſme charge ſe cognoiſt aſſez par ſon nom,</l>
        <l>
          <lb/>eſtant chef de ce qui concerne la Chambre du Roy, ayant le</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir de donner ou refuſer l’accez à ceux qui y veulent en¬</l>
        <l>
          <lb/>trer, &amp; commandement ſur tous les Gentils-hommes de la</l>
        <l>
          <lb/>Chambre qui ſeruent, comme tous les autres Officiers du Roy</l>
        <l>
          <lb/>par quartier; c’eſt à dire, de trois en trois mois: Il y en </l>
        <l>
          <lb/>quatre qui ſe diſent premiers Gentils-hommes de la Chambre:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt aà ſçauoir,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Souuré.</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur de Liancour.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Marquis de Mortemar.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Comte de Sault, fils de feu Monſieur de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>aples.</l>
        <l>
          <lb/>Le grand Chambellan a pareillement puiſſance ſur tous les</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtres &amp; Valets de la Garderobe, dont il y en a pluſieurs; ce</l>
        <l>
          <lb/>ſont Charges grandement lucrariues; à eux appartiennent tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les deépoüilles &amp; habillements du Roy, qui en doit auoir vn</l>
        <l>
          <lb/>neuftous les iours. Et quoy que ſa Majeſté ne ſoit pas curieuſe</l>
        <l>
          <lb/>de ce changement, ſieſt-ce que la taxe en eſt faite, &amp; cela ſe con¬</l>
        <l>
          <lb/>uertit au profit du grand Chambellan. Au reſte c’eſt à luy à</l>
        <l>
          <lb/>chauſſer &amp; rirer la botte du Roy, le iour de ſon Sacre, &amp; dans les</l>
        <l>
          <lb/>ſeances publiques, comme aux Eſtats &amp; au Parlement, ou le</l>
        <l>
          <lb/>Boy ient ſon lict de Iuſtice; il eſt touſiours aſſis aux pieds de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Marquis de la Force, &amp; Monſieur le Marquis de e Marquis de</l>
        <l>
          <lb/>Roquelauie vé¬</l>
        <l>
          <lb/>oquelaure, ſont CGranods Maiſtres de la Carderobe, &amp; l’vni d’eux ele</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>couche touſiours dans la Chambre du Roy ou aupres, ce qui don¬ men ſa ige</l>
        <l>
          <lb/>e ei eea ne er ere eeienie ne eie</l>
        <l>
          <lb/>cauſe dequoy, il eut la teſte trenchée.</l>
        <l>
          <lb/>de Liancourt</l>
        <l>
          <lb/>C j’</l>
        <l>
          <lb/>5ooooo. liures.</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>GRAND ESCVYER.</l>
        <l>
          <lb/>I Ar la demiſfon de Monſieur le Duc de Bellegarde, certo</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> charge fut à Monſieur le Marquis de Cinq Mas, fils du Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchal d’Effiat, Sur intendant des Finances, qui a eu l’honneur</l>
        <l>
          <lb/>de poſſeder l’eſprit du feu Roy en qualite de ſon Fauory, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>mal-beur de mourir ſur vn Eſchaffaut à Lyon, en l’an mil ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>quarante deux.</l>
        <l>
          <lb/>Elle eſt à̀ preſent poſſed́e par Monſieur le Comte d’Harcourt</l>
        <l>
          <lb/>Il a ſur-Intendance ſur le premier Eſcuyer &amp; autres Officiers de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſcurie, Pages, Cheuaucheurs &amp; Mareſchaux d’ice lle de ſorte que</l>
        <l>
          <lb/>tous les Chcuaux tant de ſeruice qu’autres ſont ſous ſa puiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>Aux entreées que les Roys font aux Villes, il marche au deuant</l>
        <l>
          <lb/>d’eux aà cheual, ayant l’eſpée au bauldrier; mais aux entrées des</l>
        <l>
          <lb/>Villes où il y a Parlement &amp; non u’leurs, il porre vne Caſaque de</l>
        <l>
          <lb/>velours azurée ſemé́e de Fleurs de Lys, &amp; ſon Cheual caparaſſon¬</l>
        <l>
          <lb/>né́ de meſme.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Belinghen premier Eſcuyer de la pecite Eſcurie, n’a</l>
        <l>
          <lb/>guiere moins de puiſſance que luy, &amp; commande eſgallement à la</l>
        <l>
          <lb/>gtande &amp; petite Eſeuris, oùil y a cinquante Pages; &amp; tous deux</l>
        <l>
          <lb/> ſeruis par quatre d’iceux.</l>
        <l>
          <lb/>Ils auoient ponuoir d’aſſeoir les Poſtes par tout le Royaume;</l>
        <l>
          <lb/>mais Monſieur de Nouueau Intendant general des Poftes, eſt en</l>
        <l>
          <lb/>poſſeſſion de cete dignite beaucoup lucratiue.</l>
        <l>
          <lb/>GRAND VENEVR ET F AVCONNIER.</l>
        <l>
          <lb/>A Chaſſe eſt vn paſſetemps ordinaire aux Princes qui deſtruit</l>
        <l>
          <lb/>LLla pareſſe, &amp; entretient la diſpoſition du corps; Nos</l>
        <l>
          <lb/> Roys l’ont touſiours aymêe, &amp; particulierement le feu Roy, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſembloit trouuer ſes delices &amp; ſon repos dans ce trauail.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Ducde Monbaon pere de Madame la Ducheſſe</l>
        <l>
          <lb/>de Cheureuſe, eſt grand Veneur de France, &amp; en cette qualité a</l>
        <l>
          <lb/>commandement ſur cous les Gentils-hommes de la Venerie Fure¬</l>
        <l>
          <lb/>teur, Perdriſſeurs, Oyſeleurs, Louuetiers, Archers, Vallets des</l>
        <l>
          <lb/>Chiens, &amp; autres Officiers neceſſaire aà la Chaſſe, &amp; pour conſeruer</l>
        <l>
          <lb/>les plaiſirs du Roy, ily ades Gardes des Foreſts &amp; autres lieux, qui</l>
        <l>
          <lb/>portet</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>ae-a¬</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>portent la liurée de ſa Majeſte, &amp; empeſchent la Chaſſe à ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>n’en ont point de permiſſion.</l>
        <l>
          <lb/>LE GRAND PANNETIER.</l>
        <l>
          <lb/>’Et Monſieur le Due de Briſſac, beau pere de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>, Mareſchal de la Melleraye. Cette charge regarde les Officiers</l>
        <l>
          <lb/>qu ſeruent à la table du Roy; anciennement il mettoit le prix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la taxe ſur les bleds, aujourd’huy elle a perdu ce priuilege deu aux</l>
        <l>
          <lb/>Magiſtrats des Villes.</l>
        <l>
          <lb/>Quand le Roy mange en ceremonie, vn Huiſſier l’appelle tout</l>
        <l>
          <lb/>haut pour ſe trouuer aux reglements découuerts, où il eſt aſſiſté</l>
        <l>
          <lb/>des Gentils-hommes ſeruans des Eſcuyers trenchans, &amp; du Mail¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre du Gobelet, qui fait eſſay du vin qu’on preſente au Roy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les Pannetiers, des viandes qu’on ſert à la table.</l>
        <l>
          <lb/>GRAND BOVTEILLER.</l>
        <l>
          <lb/>Ette qualité ſemble en quelque façon ſupprimée, quoy que</l>
        <l>
          <lb/>Ldes plus anciennes de France, &amp; les Comtes de Sancerre en</l>
        <l>
          <lb/>portent le tiltre &amp; le nom, pretendant qu’elle eſt hereditaire en</l>
        <l>
          <lb/>leur famille.</l>
        <l>
          <lb/>GRAND PREVOST..</l>
        <l>
          <lb/>Ette charge a eſté autrefois exercée par le pere de feu Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>Aſieur le Cardinal de Richelieu charge de grande importan¬</l>
        <l>
          <lb/>cespuiſque ſon authorité s’eſtend non ſeulement ſur les Officiers</l>
        <l>
          <lb/>de la Maiſon du Roy;mais encores à ſix lieuës à l’entour de Paris &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour; empeſche les deſordres qui ſont ordinaires à la ſuitte,</l>
        <l>
          <lb/>entretient dans leur deuoir tant de perſonnes qui en compoſent le</l>
        <l>
          <lb/>nombre. Pur ce ſujer il a ſous ſoy deux Lieutenans des Sergens</l>
        <l>
          <lb/> qui ſe diſent Sergens du Preuoſt de l’Hoſtel, ſes Arches ſont ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtus de Hoquetons ou Caſaques de meſme que les Archers de la</l>
        <l>
          <lb/>Grde duRoy ui le ſuiuent, &amp; vont pourſuiure les criminels.</l>
        <l>
          <lb/>Outre cette Iurſliction, c’eſt à luy aà̀ mettre prix au pain, au vin,</l>
        <l>
          <lb/>à la viande, au foing &amp; à l’auoyne. Il cognoit des cauſes ces Offi.</l>
        <l>
          <lb/>ciers le la maiſon lu Ro, en ce qui eſt purement perſnnel; &amp;</l>
        <l>
          <lb/> peut donner Lertres de Maiſtriſe, dont les Tailleurs eſtrangers ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧auent bien preualoir contre les Maiſtres Iurez de Panis, &amp; ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>ſL!</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>5 57</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ln</l>
        <l>
          <lb/> pas la moindre partie de ſon reuenu, donnant indifferemment</l>
        <l>
          <lb/>toutes ſortes de lettres, dont on ne peut deſtourner la force, pour</l>
        <l>
          <lb/>quelque conſideration que ce ſoit.</l>
        <l>
          <lb/>La Compagnie du Roy eſt de deux cents Gentils-hommes,</l>
        <l>
          <lb/>Gens-d’armes, qui aux iours des batailles &amp; ceremonies, marchent</l>
        <l>
          <lb/>deux à deux deuant ſa Maijeſté. Monſieur le Mareſchal de l’Hoſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>tal en eſt Lieutenant, le Comte de Saligny ſous Lieutenant, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Marais Enſeigne</l>
        <l>
          <lb/>LA GARDE DV ROY.</l>
        <l>
          <lb/> Lle eſt compoſee de Franç̧ois &amp; de Suiſſes, comme auſi d’Eſ.</l>
        <l>
          <lb/> coſſois, qui pour marque de leur fidelité, &amp; acienne confe¬</l>
        <l>
          <lb/>ton auec le Royaume de France, n’ont beſoin d’aucune Let¬</l>
        <l>
          <lb/>tre de naturalite.</l>
        <l>
          <lb/>Elle eſt compoſee des quatre Capitaines des Gardes du Corps,</l>
        <l>
          <lb/>ſeruans par quartier, comme i’ay dit que font tous les autres Of¬</l>
        <l>
          <lb/>ficiers: Sçauoir, Monſieur le Comte de Treſmes pere du Marquis</l>
        <l>
          <lb/>de Geſvres, Mareſchal de camp dans l’armeée du Roy, qui fut ue</l>
        <l>
          <lb/>à Thionulle, &amp; de ſon cadet qui a eu la meſme Charge en l’armée</l>
        <l>
          <lb/>du feu Mareſchal de Gaſſion, en l’annee 64 4.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Villequier Gouuerneur de Boulogne, Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>Il y a cinq ou</l>
        <l>
          <lb/> e ein  le Comte de Chanoſt ôouuerneur de Calaios fils de onſirut le</l>
        <l>
          <lb/>C,eei Comte de Bethune, qui a eſté deux fois Ambaſſadeur aà Rome, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>m, &amp; le Ma frere aiſné du feu Due de Sully; &amp; Monſieur le Marquis de Chan¬</l>
        <l>
          <lb/>quis de Chan¬</l>
        <l>
          <lb/>denier, mary de la Niece du feu Cardinal de la R chefaucault.</l>
        <l>
          <lb/>denier ont elté</l>
        <l>
          <lb/>priuez de leurs</l>
        <l>
          <lb/>charges, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Cõ te de Noail¬</l>
        <l>
          <lb/>les .......</l>
        <l>
          <lb/>mis en leur</l>
        <l>
          <lb/>place.</l>
        <l>
          <lb/>Dans cette Compagnie des Gardes du Corps, il y a quatre cens</l>
        <l>
          <lb/>Arcbhers, trous auec des caſaques d’eſcarlatte, couuerts de paſſement</l>
        <l>
          <lb/>d’arent; &amp; parmy eux, il y a des Exemps des Gardes qui portent</l>
        <l>
          <lb/>le hbaſton, &amp; ſont comme Capitaines d’eſoü̈ade;les vns portent la</l>
        <l>
          <lb/>halebarde, les autres la carrabine, chaſque place d’Archers vaut</l>
        <l>
          <lb/>12oo. eſcus, ayant chacun ao. liures de gages, &amp; de beaux priui¬</l>
        <l>
          <lb/>leges pour trois mois de ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>LA COMPAGNIE DES MOVSQVETAIRES.</l>
        <l>
          <lb/>J Lle auoit pour Capitaine le Roy, &amp; pour Lieutenãt Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> de Trois-Villes, perpetuel &amp; irrecõ̃ciliable ennemy du deffune</l>
        <l>
          <lb/>,,,,,¬ l ,,la!</l>
        <l>
          <lb/>¬¬....¬¬¬¬,¬¬.,,,,¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/> 15</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal de Riche lieu, &amp; pour SoIdats des Enfans des meilleu¬</l>
        <l>
          <lb/>res familes de E ance, comme eſoit vn ils de mnonneun ſle</l>
        <l>
          <lb/>De d̀ Vl ou du nmoun peſonne de dho &amp; de ouur p</l>
        <l>
          <lb/>my leſquels il eſt à remarquer, que le Roy Louys xIii qu </l>
        <l>
          <lb/>ſoi lnſtiueor ne voulur ianmais adnmenre mucun roule au </l>
        <l>
          <lb/> nieen eeueuele e eſeoe n e enos iee</l>
        <l>
          <lb/>Quandl allouta la ediaſſe,&amp; fut ſopprimee en l’amil ſi cdens qua¬</l>
        <l>
          <lb/>nt qua, aue quelque recompenſe aux chefs, parce que le</l>
        <l>
          <lb/>aeur de Toiſviles Penoin o aoble, &amp; dune vnie proai¬</l>
        <l>
          <lb/>gieuſe ne ſe voulut de faire de ſa charge ̀ laſemonce de men ſeut</l>
        <l>
          <lb/>le eie ol l lnonin qus en vouloit ſaie s rufet pat d uiuieie de e ee</l>
        <l>
          <lb/> On croid que</l>
        <l>
          <lb/>le ſeur uſaliny ſon parent en fueur de’qu on parle auiour e nleſlnr</l>
        <l>
          <lb/>eu et lte oen nre lous prerenue quele nley oninene diry ene ei</l>
        <l>
          <lb/>mer la chaſſe &amp; la promenade.</l>
        <l>
          <lb/>LA COMPA GNIE D’ORDONNANCES.</l>
        <l>
          <lb/>E </l>
        <l>
          <lb/>¬¬ y</l>
        <l>
          <lb/>L Lle eſt de cent Maiſtres.</l>
        <l>
          <lb/>LE REGIMENT DES GARDES</l>
        <l>
          <lb/>FANÇOISEs.</l>
        <l>
          <lb/>JLeſt de trente Compagnies, chacune de deux cens hommer,x</l>
        <l>
          <lb/>l la qualite de Capraine y et pus honnorable, que cele de a¬</l>
        <l>
          <lb/>e de Camt dans vn oure eoment ayamn cet ounu e dauoir</l>
        <l>
          <lb/>Roy.</l>
        <l>
          <lb/>l’auantearde dans roures l sorciſons, unn ſieur le ſdure tns de</l>
        <l>
          <lb/> ne nnd eſlauionur u ne de cCunn dauns e ie eune ne</l>
        <l>
          <lb/>de Sardes urarauant luy  ſoiu morſrur de unſure er</l>
        <l>
          <lb/>leoure pour ſe beles aedions lequelſur ue au ſepe du Canele</l>
        <l>
          <lb/>Picardie.</l>
        <l>
          <lb/>LE REGIMENT DES GARDES SVISSES.</l>
        <l>
          <lb/>J et onroſe de ſee Compagrnies, qui ontvnColonne la part.</l>
        <l>
          <lb/>I auſr ben oue leur luiſuoion ne de ſpeno nr urunenme  de</l>
        <l>
          <lb/>Peuoſt generl des bandes COute ee Reepment, a ecent et</l>
        <l>
          <lb/>D i</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>JI</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ſes de la garde, qui portent la liurée du Roy, la tocque de velours,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la Halebarde, marchant tous deux à deux, tambour battant de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant le Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Tous les iours il entre deux Compagnies, tant de François que</l>
        <l>
          <lb/>de Suiſſes en garde.</l>
        <l>
          <lb/> Ores entre vne ſi grande quantité de perſonnes qui ſuiuent le</l>
        <l>
          <lb/>Roy. on a eſtably en tiltre d’offices des Mareſchaux des Logis &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des Foun iers, pour marquer les logis, tant du Roy que des Princes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Seigneurs ſuiuans la Cour.¬</l>
        <l>
          <lb/>Venons aux charges de la Couronne.</l>
        <l>
          <lb/>LE CONNESTABLE.</l>
        <l>
          <lb/>Ette dignite a eſté ſuprimée depuis la mort du Conneſtable</l>
        <l>
          <lb/>de Leldiguieres, c’eſt pourquoy ie ne m’eſtendray point à</l>
        <l>
          <lb/>vous en deduire les grandeurs &amp; les priuileges. Ie diray ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſtoir la premiere perſonne de l’Eſtat, &amp; qui commandoit à</l>
        <l>
          <lb/>toutes les armées, meſmes aux Princes, auec droict de Iuriſdiction</l>
        <l>
          <lb/>particuliere, qui eſt demeuŕe à Meſſieurs les Mareſchaux de</l>
        <l>
          <lb/>France.</l>
        <l>
          <lb/>MARESCHAVX DE FRANCE.</l>
        <l>
          <lb/>T Vcommencement cette qualité ne s’eſtoit pas renduẽ cor¬</l>
        <l>
          <lb/> mune comme à preſent. Iln’y en auoit qu’vn; apres deux,</l>
        <l>
          <lb/>apres quatre, Et en fin le Roy pour recognoiſtre le merite, &amp; ani¬</l>
        <l>
          <lb/>mer le courage de ceux qui le ſeruent bien, a communiqué́ cet</l>
        <l>
          <lb/>honneur aux principaux de ſon Royaume, voicy leurs noms ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uant l’ordre de leur reception.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Chaulnes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal d’Eſtrée.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de la Force.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Brezé.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Scomberg.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mreſchal de la Melleraye.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Grammond.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de la Mocte Haudancourt.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de l’Hoſpital.</l>
        <l>
          <lb/>Le</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Turenne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal du leſſis Praſlin.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Rantzau.</l>
        <l>
          <lb/>Le Maeſchal de Villeroy.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de ce nombre que l’on tire les Generaux d’Armée, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant eux que les querelles des Seigneurs ſe terminent. Ils ont Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>uoſt ou Lieutenant dans toutes les bonnes Villes de IFranceé, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>Archers, pour tenir laCampagne Iibre, &amp; cognoiſtre de tous excez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; delicts qui ſe iugent Preuoſtablement; c’eſt à dire ſans appel.</l>
        <l>
          <lb/>On ne peut leur oſter leurs charges qu’auec la vie, Ils- portent deux</l>
        <l>
          <lb/>baſtons azurez, ſemez de Fleurs de Lys, &amp; croiſez autour de leurs</l>
        <l>
          <lb/>armes.</l>
        <l>
          <lb/>ADMIRAL DE FRANCE.</l>
        <l>
          <lb/>TEtce charge eſtoit poſſedee par feu Monſieur le Cardinal Due</l>
        <l>
          <lb/>de Rchelieu, en qualite de grand Maiſtre, Chef &amp; Sur-Im.</l>
        <l>
          <lb/>tendant de la Nauigation, &amp; du Commerce de ce Royaume; &amp;</l>
        <l>
          <lb/> aux meſmes honneurs, prerogatiues, authorirez, pouuoirs, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>droicts de cy -deuant Admiraux de France, tant par le comman¬</l>
        <l>
          <lb/>dement des armees nauales, que pour la luriſdition de la Marne;</l>
        <l>
          <lb/> depuis ſa mort par le Duc de Brezé, nepueu dudict feu Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal Duc, auec les meſmes honneurs, fonctions &amp; priuileges. Elle</l>
        <l>
          <lb/>appartient à preſent à la Reyne Regente.</l>
        <l>
          <lb/>GRAND MAISTRE DE L’ARTILLERIE</l>
        <l>
          <lb/>NEſt Monſieur le Mareſchal de la Melleraye, qui a ponr ſon</l>
        <l>
          <lb/>Palais l’Arcenal, &amp; pour ſa luriſdicrion la Table de Marbre à</l>
        <l>
          <lb/>Dne Core hure eſi lionnon lie e nerunue  eu de pir nue</l>
        <l>
          <lb/>les Mareſchaux de France. Tout ce qui concerne la conduitre du</l>
        <l>
          <lb/>Canon, l’attiral des Cheuaux, des poudres &amp; munitions de guerre</l>
        <l>
          <lb/>paſſent par fon ordre.</l>
        <l>
          <lb/>Ellea ſes Lieurenans, Capitaines du charroy, &amp; Arches, qui Ia la diſpo.</l>
        <l>
          <lb/>font vn grand nombre.</l>
        <l>
          <lb/>tion de oe</l>
        <l>
          <lb/> Ila le maniment de cinq millions de liures tous les ans, ſans qu’ Oees</l>
        <l>
          <lb/>foit tenu d’en rendre compte.</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>!l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>lt</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>COLONNEL GENERAL DE L’INFANTERIE.</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtvne des belles charges du oyaume, mais non des plus</l>
        <l>
          <lb/>neceſſaires. Monſieur le Due d’Eſpernou la poſſede voures¬</l>
        <l>
          <lb/>osfans foncion, &amp; le deſein du feu oy eſtoit de la ſupi¬</l>
        <l>
          <lb/>mer. Iladroict de prendre huict ſols ſur la monſtre de chaque</l>
        <l>
          <lb/>Soldat.</l>
        <l>
          <lb/>LE COLONNEL GEN ERAL DES SVISSES.</l>
        <l>
          <lb/> Onieur le Mareſchal de Bſſompierre, auoit long emps</l>
        <l>
          <lb/>lexerce cete chatge duant ſa priſon, pendant laquele il</l>
        <l>
          <lb/> raint par le deſfunct Cardnal de Riche lieu d’en prendre</l>
        <l>
          <lb/>quatre cent mil lures de recompenſe, &amp; de s’en defiaire en faueur</l>
        <l>
          <lb/>du Marquis de Coaſln, apres la mort duquel ele fut vendue au</l>
        <l>
          <lb/>Comte de Nancey, ou de la Chaſtre; mais aprs la mort du feu</l>
        <l>
          <lb/>Roy, elle fut rendué par la Reyne Regente, graruitement, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en pur don à ce braue &amp; ncomparable Mareſehal, qui l’a exerée</l>
        <l>
          <lb/>dans vne geande approbation de la Fance, &amp; de ſes fdelles Suiſ</l>
        <l>
          <lb/>ſes, auſquels il’a liberalement &amp;e ſans interet, dſribut les ha¬</l>
        <l>
          <lb/>ges vaccantes, n’avant egard qu’au ſeul merue des per onn</l>
        <l>
          <lb/>iuſqes a ſon decez, arriue à Prouins en Brie, au mois d’Oeobre,</l>
        <l>
          <lb/>de l’annee 1646 au grand regret, non ſeulement des H ançoi &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Ipe ſe not Suiſſes mais auſnde toute l Fuope, Depuies leourl lrſigur le</l>
        <l>
          <lb/>  Mareſehal de S homberg, en a eſte pourueu par ſa Mieſe Tres¬</l>
        <l>
          <lb/>Villeroy. aeſté Chreſtienne.</l>
        <l>
          <lb/> lrſehu ’ a iunſdieion ſur les Suiſſes, tant de la gande du Roy, que</l>
        <l>
          <lb/>fait Mareſehal</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ſeruent aux Garniſons, &amp; leur commande aux baailles</l>
        <l>
          <lb/>&amp; occaſions.</l>
        <l>
          <lb/>LE GENERAL DES GALERES.</l>
        <l>
          <lb/>T E peeit Duc de Richelieuen et pounuou,la qualié aſt gran¬</l>
        <l>
          <lb/>Ld, eapronerndeunonnllair,</l>
        <l>
          <lb/>yaordinairement quatore Galeres a Thoulon en Prouen</l>
        <l>
          <lb/>ee, ſur les coſes de laMer nedy terrańe, pour empeſcher les cour¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes des Prates, &amp; tenir la frontiere libte. On enuoye aux Oaleres</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>les priſonniers, &amp; on conuertit le ſupplice de morten ce genre, qu¬</l>
        <l>
          <lb/>tant honteux que penible, quand le ſeruice du Roy l’exige. </l>
        <l>
          <lb/>GRAND PRIEVR DE FRANCE.</l>
        <l>
          <lb/>Ette qualité eſtant beaucoup releuée, ſe trouue ſouuent en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre les mains des Pinces: Le Duc d’Angouleſme l’a long¬</l>
        <l>
          <lb/>teps poſſed́e, le fi ere du Duc de Vendoſme, vn de la aaiſon de</l>
        <l>
          <lb/>la Vallette, le ſieur de la Porte, oncle maternel du Cardinal de</l>
        <l>
          <lb/>helieu: Le Comte du Buſſy la poſſede à preſent, ſon Palaiseſt</l>
        <l>
          <lb/>au Temple, autrefois la demeure des Cheualiers Templiers.</l>
        <l>
          <lb/>Parlons maintenant;</l>
        <l>
          <lb/>DV GOVVERN EMENT ET DIRECTIoON</l>
        <l>
          <lb/>DES FINANCS.</l>
        <l>
          <lb/>T Epuis la diſgrace du ſieur d’Emery Particelli, arriuée au</l>
        <l>
          <lb/>LLmois de Iuillet 1648. onſieur le Mareſchal de la Mellerave,</l>
        <l>
          <lb/>aité tait Sur Intendant des Finances; Il ya outre le Sur mten¬</l>
        <l>
          <lb/>dant des Finances deux Directeurs; à ſçauoir les ſieurs d’Aligre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Maurangis. Vn Controlleur general &amp; quatre lnte ndans,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont les ſieurs Tubeuf, Mauroy, le Charon &amp; de Monte¬</l>
        <l>
          <lb/> railles</l>
        <l>
          <lb/>Trois Treſoriers de l’Eſpargne: aà̀ ſçauoir les ſieurs de Guene¬</l>
        <l>
          <lb/>gaud, de la Baſiniere, &amp; de CaAſtille-Ianin.</l>
        <l>
          <lb/>Qatte Secretaites du Conſeil: à ſç̧auoir les fieurs de Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>deaux, Bordier, Roüer de Fonteine &amp; Payen,chacune de ces qua¬</l>
        <l>
          <lb/>tre charges, vaur du moins 8ooooo liures.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a quatre Treſoriers des parcies caſuelles qui reçoiuent les</l>
        <l>
          <lb/>denie rs qu’on finance pour les Offices de ceux qui ſont morts ſans</l>
        <l>
          <lb/>payer le droict annuel, vulgirement appe llé la Paulerte</l>
        <l>
          <lb/>Il y a vn Receueur gencral des Decimes ou Clrǵ de France,</l>
        <l>
          <lb/>qui met annuellemene vn grandfond dans les coffres du Roy, eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>mé 4 ooooo.liures.</l>
        <l>
          <lb/>Les Treſoriers de France &amp; generaux des Finances, ſont diſtri¬</l>
        <l>
          <lb/>buez en generalitc2z ou Burcaux, où il y a Preſidens.</l>
        <l>
          <lb/> E ij</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>Jrn1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 1i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>Les Generalitez ſont au nombre de vingt deux: à ſçauoir,</l>
        <l>
          <lb/>Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Roüen.</l>
        <l>
          <lb/>Caën.</l>
        <l>
          <lb/>Dijon.</l>
        <l>
          <lb/>Soiſſons.</l>
        <l>
          <lb/>Tours.</l>
        <l>
          <lb/>Lyon.</l>
        <l>
          <lb/>Thoulouſe.</l>
        <l>
          <lb/>Bourges.</l>
        <l>
          <lb/>Chaalons.</l>
        <l>
          <lb/>Riom.</l>
        <l>
          <lb/>Orleans.</l>
        <l>
          <lb/>Grenoble.</l>
        <l>
          <lb/>Amiens.</l>
        <l>
          <lb/>Poictiers.</l>
        <l>
          <lb/>Bourdeaux.</l>
        <l>
          <lb/> Montpellier.</l>
        <l>
          <lb/>Alençon.</l>
        <l>
          <lb/>Moulins.</l>
        <l>
          <lb/> Montauban.</l>
        <l>
          <lb/>Angers. &amp; Limoges.</l>
        <l>
          <lb/> Aux Reeeurs gencraux de chaque Generaliteé, les Receueurs</l>
        <l>
          <lb/>particuliers des Villes, apportent les deniers prouenns des Tail¬</l>
        <l>
          <lb/>les, que les Eſleus de chaque Eſlecton impoſent ſur les Parroiſſes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;que les Collecteurs nommez en chacune d’icelles y reçoiuent..</l>
        <l>
          <lb/>Ainſitous ces ruiſſeaux font des riuieres, qui ſe viennent ren ee</l>
        <l>
          <lb/>dans ce grand Ocean de Paris; d’où ſe tirent aujoutd’huy les ſub.</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtances, &amp; entretenemens de pluſieurs armées que le Roy a ſur</l>
        <l>
          <lb/>pied, dont le gros fair plus de cent mille hommes diuiſez, ayane</l>
        <l>
          <lb/>vne Armee en Allemagne, vne en Italie, vne en Catalogne, vne</l>
        <l>
          <lb/>en Flandres, &amp; vne ſur lamer, ſans y comprendre les gatniſons.</l>
        <l>
          <lb/>LE CONSEIL SECRET.</l>
        <l>
          <lb/>  ¬</l>
        <l>
          <lb/>Leſtcompoſeé des plus hautes intelligences de cet Eſtat, comme</l>
        <l>
          <lb/>I lu Roy, de la Reyne Regente, de Monſeigneur le Duc d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans. de Meſſieurs les Princes de Cond́, de Concy &amp; de Longue¬</l>
        <l>
          <lb/>uille, de miõ̃ſieur le Cardinal Mazarin, &amp; de onſieur le Chaneelier.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a quatre Secretaires d’Eſtat; à̀ ſç̧auoir, maonſieur le Comse</l>
        <l>
          <lb/>de Brienne, qui a les affaires eſtrangeres; Monſienr de la Vrillie¬</l>
        <l>
          <lb/>r,la pluſpart des Prouinces de France, Monſieur de Guenegaud</l>
        <l>
          <lb/>la Maiſon du Roy; Mouſieur le Telier les affaires de la guerre.</l>
        <l>
          <lb/>LE CONSEHL PRIVE.</l>
        <l>
          <lb/>TLeſt conſideré en deux façons. Quand on y traicte pure¬</l>
        <l>
          <lb/> ment les affaires d’Eſtat, le Roy y aſſiſte ſouuent en perſonne,</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>les Pinces &amp; le Chancelier, auec les Conſeillers d’Eſtat, dont</l>
        <l>
          <lb/> le nombre n’eſt borné ny limité, le Roy communiquant ce til¬</l>
        <l>
          <lb/>tre d’honneur &amp; de recompenſe, au merite des plus grands per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnages de ſon Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Icy on termne les affaires, tant de paix que de guerre, &amp; gene¬</l>
        <l>
          <lb/> ralement tour ce qui concerne la Couronne. Quelquefois on y</l>
        <l>
          <lb/>rraite des caues de conſequence, qui ſont pendantes au grand</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil &amp; au Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Cette aſſemblée eſt la plus auguſte de France, ou en l’abſence</l>
        <l>
          <lb/>du Roy preident Monſieur le Chancelier.</l>
        <l>
          <lb/>CHANCELIER DE FRAN CE.</l>
        <l>
          <lb/>’Eſt Monſieur Seguier, cy-deuant Preſident au Parlement de</l>
        <l>
          <lb/>, Paris, dont l’authorité ne voidrien au defſus de luy, qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>’comne ſeuere cenſeur des Ordonnances, Edicts, Volontez &amp;</l>
        <l>
          <lb/> Commandemens du Roy, le Souuerain Magiſtrat de  Iuſiect.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt luy qui deſpeſche les Graces, Dons, Offices &amp; autres ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blables choſes que les ſujets requierent ordinairement, &amp; toutes</l>
        <l>
          <lb/>Deſpeſches qui ſont ſans Sceau ſont de nulle valeur.</l>
        <l>
          <lb/>S’il arriue quelque meſcontẽtement aux Roys contre le Chan.</l>
        <l>
          <lb/>celior, à cauſe que le nom en eſt ſainct &amp; inuiolable, &amp; le cara¬</l>
        <l>
          <lb/>cCtereen quolque façon indelebile, on leur donne des Subſtitus, qui</l>
        <l>
          <lb/>portent lo nom de Garde des Seaux, d’antant que la qualité de</l>
        <l>
          <lb/>Chancelier ne leur doit eſtre communiqúe, du viuant de celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui a eſté pourueu &amp; honoré de cét Office: Et ainſi nous auons</l>
        <l>
          <lb/>veu Monſieur de Mirillac &amp; Monfieur de Chaſteau-neuf, tous</l>
        <l>
          <lb/>deux Garde des Seaux, pendant que Monſieur le Chancelier</l>
        <l>
          <lb/>d’Aligre a veſcu. Depuis ſa diſgrace &amp; apres ſa mort, Meſſire</l>
        <l>
          <lb/>Pietre Seguier a pris le tiltre de Chancelier, qu’il exerce au¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy auec vne approbation generalle de tous les gens de</l>
        <l>
          <lb/>bin.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt lny qui a fait voir ce que peut l’authorite de cette charge,</l>
        <l>
          <lb/>ayant ihterdit le Parlement de Rolien, &amp; ſeuerement puny toute</l>
        <l>
          <lb/>la Prouince de Normandie, pour auoir entrepris contre les loix</l>
        <l>
          <lb/>&amp; volonté du Prince, ayant chaſſe les plus rebelles, &amp; caſſé les</l>
        <l>
          <lb/>Priuileges, dont les Villes jouyſſoient auparauant leur deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>obeyſſance.</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>4 L</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>Irt</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> le</l>
        <l>
          <lb/>2 2</l>
        <l>
          <lb/>Vous remarquerez que iamais le Chan celier ne porte le dueil,</l>
        <l>
          <lb/>ny pour pere, ny pour femme, ny autres conſiderations particu¬</l>
        <l>
          <lb/>lieres, ne deuant eſtte ſenſible à d’autres intereſts qu’à̀ ceux du</l>
        <l>
          <lb/>Peuple. Il porte touſiours la robbe de velours noir, doublee de</l>
        <l>
          <lb/>panne cramoiſie, &amp; deuant luy marchent deux Huiſſiers auec de</l>
        <l>
          <lb/>groſſes chaiſnes d’or &amp; d’autres auec des maſſes d’or ſur l’eſpaule.</l>
        <l>
          <lb/>MAISTRES DES REQVESTES.</l>
        <l>
          <lb/> c</l>
        <l>
          <lb/>JLy en a auiourd’huy 7o. &amp; chaque Office vaut 7oooo. eſeus.</l>
        <l>
          <lb/> Ils ſont comme Aſſeſſeurs du Chancelier, eſtans du corps de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour de Parlement de Paris, &amp; ſont aſſis apres les Preſidens de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant les Conſeillers. Mais il faut noter qu’il n’y en peut auoir que</l>
        <l>
          <lb/>deux en meſme remps; Ils ont le priuilege de preſider au grand</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil, en l’abſence des Preſidens d’iceluy, &amp; en toutes les Se.</l>
        <l>
          <lb/>nechauſſées &amp; Baillages. Ils rapportent les Requeſtes de Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; vont rapporter quelquesfois des affaires des Finances; mais les</l>
        <l>
          <lb/>Intendans d’icelles ſe reſeruent ce rapporr.</l>
        <l>
          <lb/>Leur Iuriſdiction eſt vniuerſelle par tout le Royaume, ciennent</l>
        <l>
          <lb/>le Seel de la Chan cellerie quand ils vont és Villes de Parlenmaent;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quand il ſe preſente des Commiſſions dignes de leur employ, ils</l>
        <l>
          <lb/>vont auec main forre pour conſeruer l’aurhorité du Roy, qu’ils re.</l>
        <l>
          <lb/>preſentent: ſouuent parmy eux on choiſit les Ambaſſadeurs pour</l>
        <l>
          <lb/>enuoyer aux pais eſtrangers, &amp; des Intendans de Iuſtice dans les</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces &amp; armées,</l>
        <l>
          <lb/>Le Conſeil eſt ordonne pour pouruoir aux plaintes &amp; remon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrances des Vilies, iuger les recuſations des Parlements, voir les</l>
        <l>
          <lb/>Mercuriales touchant leur ordre &amp; diſcipline, auiſer ſur les trai¬</l>
        <l>
          <lb/>ctez des bleds, &amp; des vins, ſur toutes les marchandiſes qui entrent</l>
        <l>
          <lb/>au Royaume ou en ſortent, ſur les Doüanes &amp; impoſitions miſes</l>
        <l>
          <lb/>deſſus; pouruoit au cours &amp; aloy des monnoyes, a eſgatd ſur le</l>
        <l>
          <lb/>Domaine de la Couronne, Aydes, Tailles, rabais des Fermes,</l>
        <l>
          <lb/>les deſchargeant auec cognoiſſance de cauſe, &amp; informa¬</l>
        <l>
          <lb/>tions precedentes jointes aux aduis des Treſoriers generaux de</l>
        <l>
          <lb/>France.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>LE GRAND CONSEIL.</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>I Epeerelir y est ne Peſilent Cere Componle e co¬</l>
        <l>
          <lb/>leae eneien ee e ererelee¬</l>
        <l>
          <lb/>ene e e en inenue e e enr enle que rnene le un</l>
        <l>
          <lb/>u e ieſi lnelnun les ceonodnue ſenmueſee ſdnrerne</l>
        <l>
          <lb/>enel eoe e ln eien leneoe e lieoile erere</l>
        <l>
          <lb/>nunenue loneſene, douni lroeninene rpnieunr u o nen</l>
        <l>
          <lb/>pre non l onale pouinon, odiurtons , ou pueſenmesnonee</l>
        <l>
          <lb/>oae ene duneneone un dlſdunou e e oenenen pene</l>
        <l>
          <lb/>Ses di leſnde p n nee uen  line er e eneiſle</l>
        <l>
          <lb/>ue eſdne dnune l ie lreaneaona on  dlut ee ſn e onun ee</l>
        <l>
          <lb/>le leoeoe nenrſlnre eonaen ouon e ouie pen eie</l>
        <l>
          <lb/>e pur oun lea ranlemens Couns Souerelnes u eſnr </l>
        <l>
          <lb/>aume.</l>
        <l>
          <lb/>PARLEMENT S.</l>
        <l>
          <lb/>Meno e u tilſanr odlnouer que les nlenmens orue</l>
        <l>
          <lb/>Vd oue dtoae de dana e de nen nt le iiyr e r n nrn</l>
        <l>
          <lb/>e,a ſcauoir,</l>
        <l>
          <lb/>l poout de ’lri pout lespiouines de Fanre Cam:</l>
        <l>
          <lb/>PEen ren le lenr e e eini lnien e rone te</l>
        <l>
          <lb/>eanus founerne, oouieſine, le ouos pot s  een e</l>
        <l>
          <lb/>autres.</l>
        <l>
          <lb/>Roien pour la Normandie.</l>
        <l>
          <lb/>ouloue pout le langnedon</l>
        <l>
          <lb/>Boundeaux pour la Gyenne</l>
        <l>
          <lb/>renoble pour le Dauphine</l>
        <l>
          <lb/>Dion pour la Dougogpne.</l>
        <l>
          <lb/> Aix pour la ProuentaPV</l>
        <l>
          <lb/>Paû pour le Bearn &amp; Nauarre.</l>
        <l>
          <lb/>Rennes pour la Bretagne</l>
        <l>
          <lb/>. Le Parlement</l>
        <l>
          <lb/> de Metz eſt à</l>
        <l>
          <lb/>preſent en la</l>
        <l>
          <lb/>Ville de Toul.</l>
        <l>
          <lb/>Metz pour la Lorraine.</l>
        <l>
          <lb/> ſoutes Cours Souueraines, inſtituées par diuers Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>ques..</l>
        <l>
          <lb/>F i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement Ie diray en paſſnt que c’eſt vne choſe remarquable, que</l>
        <l>
          <lb/>t Pais aroit nos Roys auſquels Dieu a donne vne puiſſance abſoluë, ayent</l>
        <l>
          <lb/>e pnuoiſne voulu reduire leut Mijeſte, ſous ſ cdiuire de la Ly, &amp; en </l>
        <l>
          <lb/>des Finances,</l>
        <l>
          <lb/>Jan que la faiſant que leurs voloujez &amp; decrets paſſent p l’AlamnBſ des</l>
        <l>
          <lb/> des Patlemen, encores plus amicables que delors que quelquos</l>
        <l>
          <lb/>Comptes s’y</l>
        <l>
          <lb/>puiſe oppor. Ordnhances yont eſte paſees &amp; veifiées Les Peuples François</l>
        <l>
          <lb/>lpa y adhereit ſans murmure, cpmme ſi cette Compagnie eſtoit le</l>
        <l>
          <lb/>ele enle bieù qui enoues l’obeſmee des ſbies uuee le conmmanadenene</l>
        <l>
          <lb/>e l’années4s du Princde.</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>fl I fontéſgdux en authoritté &amp; Iuriſdition, con&amp;ernant la diſtli¬</l>
        <l>
          <lb/>prineipalement</l>
        <l>
          <lb/>mnst l’nmn bution de la Iuſtice Ciuille &amp; criminelle, ſaufpour les procedures</l>
        <l>
          <lb/>ois criminelles dés Princes, Princeſſes Ducs &amp; Pairs de France la co¬</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt porquoy</l>
        <l>
          <lb/>5 gnoiſſance delquelles, la tecepuion des grands Otfi ers del?</l>
        <l>
          <lb/>Pas rpel¬ Cournne appartient priuaiuoment aea Patlement de Paris, com¬</l>
        <l>
          <lb/>lé lIe Parlement</l>
        <l>
          <lb/>p,s me à̀ la premiere Compagnie de France, &amp; la plus collaterale des</l>
        <l>
          <lb/>Cour des Pairs. Roys, de laquelle les Iugemens ne ſont pas meſmes bornez par</l>
        <l>
          <lb/>les. Frontieres, mais ont paſſe iuſques aux nations eſtrangeres,</l>
        <l>
          <lb/>par la ſubmiſſion volontaire des plus grands Princes de la</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtienté.</l>
        <l>
          <lb/>Leur premiere &amp; principale authorite, eſt de voir &amp; verifier les</l>
        <l>
          <lb/>Ediéts, Ordonnances &amp; Lettres patentes, qui n’ont aucune autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rite qu’apres la verification qui s’en faict par la libre deliberatios.</l>
        <l>
          <lb/>des Parlements. L’on a veu pluſieurs Edicts refuſez, &amp; d’autres!</l>
        <l>
          <lb/>receus auec clauſes expreſſes, marquans la violence &amp; contraiiéte</l>
        <l>
          <lb/>qu’on leur faiſſoit. Toutesfois quelque poauoir &amp; authorité que.</l>
        <l>
          <lb/>les Roys leur ayent concedee, ils ſe ſont reſeruez cinq actes de ſu¬</l>
        <l>
          <lb/> prême ſouueraineteé; ſçauoir, faire les loix, creer Offices, arbltrer</l>
        <l>
          <lb/>la paix &amp; la guerre, auoir le dernierreſſort de la Iuftice, &amp; fabi¬</l>
        <l>
          <lb/>quer monnoye.</l>
        <l>
          <lb/> Il eſt vray que ſa Majeſteé permet à ſes principaux Officiers, ſoit</l>
        <l>
          <lb/>des Cours Souueraines, ſoit des Villes de faire des Reglemens</l>
        <l>
          <lb/> chacun au faict de leurs charges, qui ne ſont pourtant que proui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoires, &amp; faictes, ſous l’adueu &amp; plaiſir du Roy, auquel ſeul appar¬</l>
        <l>
          <lb/> tient faire les loix abſoluës &amp; inuiolables ; c’oſt deuant ce tribu¬</l>
        <l>
          <lb/>nal ou l’Appanage des Fils &amp; Freres des Roys de France, ſont</l>
        <l>
          <lb/>reglez &amp; verifiez, comme des Erections de Duchez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> Comrez; toutes Lettres de Naturalitez, Graces, Retriſſions</l>
        <l>
          <lb/> Pardons, tous Contracts, &amp; Tranſactions faictes p</l>
        <l>
          <lb/>les</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/> a25</l>
        <l>
          <lb/>les Roys auec Princes &amp; Republiques, ereions &amp; fonda¬</l>
        <l>
          <lb/>tions d’Abbayes, Chbapiures, Colleges, &amp; Ordres de Rei.</l>
        <l>
          <lb/>gjon: leur lunſdicion s’eſend ſur es perſonnes Eetleſfia¬.</l>
        <l>
          <lb/>uiques, &amp; quard le Pape enuoye en Franceces Legas, ſe</l>
        <l>
          <lb/>leru es ſont leues en la Cour, exminees &amp; publiees ſoubs le,</l>
        <l>
          <lb/>modfie aions qu’elle uge neceſaires pourle bien d o</l>
        <l>
          <lb/> du ovaue, &amp; conſeuaion des lbene de ’Epld</l>
        <l>
          <lb/>Salieane, ls ccqgnoiſent des appelauions comme dabus,</l>
        <l>
          <lb/>la paſon des Papesa ſouuent rougi deuanteet Auuſ</l>
        <l>
          <lb/>Senat, qui en a fait bruſler les anathemes &amp; cenſures, comme</l>
        <l>
          <lb/>iey emarqué cy deſus. Les Reglements entre Preteſs,</l>
        <l>
          <lb/>Baufs, Sentehaux, ſieges Peſidiaux, &amp; auures uges ordi</l>
        <l>
          <lb/>naires &amp; leus Lieutenans empetent priuatiumnt de .</l>
        <l>
          <lb/>meſnme vgooiſance des Gouuemeurs, &amp; Leuenns peme¬</l>
        <l>
          <lb/>raux des Prouinces, arce qu’ils n’ont point de iuriſoiio,</l>
        <l>
          <lb/>contentieuſe. Ils cognoiſſent de toures appellatons, Sen¬</l>
        <l>
          <lb/>tences, &amp; condemnations à mort, mutilations de men bres,</l>
        <l>
          <lb/>condem nations aux galeres, au foüet, mende honorable,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; baniſſemens.</l>
        <l>
          <lb/>Lellement qu’ils ont entre les mains les biens de toutes</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes, ant grandes que petites, du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Dans le Parlement de Paris le nombte des Preſidens &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Conſeillens eſt certain &amp; lmite, &amp; celuy des Aduocats </l>
        <l>
          <lb/>Procureurs innombrable.</l>
        <l>
          <lb/>Les urſous y ont droitt de ſence, mais non pas de</l>
        <l>
          <lb/>voix deliberatiue, excepte l’Archeueſque de Paris &amp; ’A¬</l>
        <l>
          <lb/>é de S. Deny, comme tous les Pnnces, Ducs &amp; Pais d</l>
        <l>
          <lb/>France, Ceſt pourquoy par vn tire partnulier i dappel¬</l>
        <l>
          <lb/>le le Parlement de Pa is, &amp; toures leurs Chambres ſont</l>
        <l>
          <lb/>commiſes à lagrande Chambre, laque lle ſeule en cognoſt.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux de la R ligion pretendue  eformée ont, par la con¬</l>
        <l>
          <lb/>eceſion de s, oys vyne Chambre my paie, ou de ’Edié</l>
        <l>
          <lb/>poury eſtrelecurs nſtances &amp; dfferents cerin</l>
        <l>
          <lb/> La Toutiëlle ſeulé cognoit des crime, &amp; condamne à Les P’reſo¬.</l>
        <l>
          <lb/>or.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Conſeillers</l>
        <l>
          <lb/>de la Tourne¬</l>
        <l>
          <lb/> La chirpge de premier Preſident ſe donne, Meſnre Mat. l ’,le</l>
        <l>
          <lb/>le lſlls l oſlile de e e de e o leuns pourou d i dſne</l>
        <l>
          <lb/>General,en eſt pouue.</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>.. as les Preſi¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>il </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>J1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>ee  ſl,  aures Omee-de Pteſides à Moreier aa nomibre de</l>
        <l>
          <lb/>nent que de la</l>
        <l>
          <lb/>pa enu buit , qui ſont ous ds la gand Cnmbre, ’aheenr tos</l>
        <l>
          <lb/>bre. Et le meſ- 6oooo liures.</l>
        <l>
          <lb/>me ſe doit do0¬</l>
        <l>
          <lb/>unnn t. Les Ofices de Conſeller valeat noono. liures.</l>
        <l>
          <lb/>ues our le Dans les ouuettures du Parlement le 12. Nouembre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le aanbrede aux aſenbles pubiques, ils portene la rolbe rouge, com</l>
        <l>
          <lb/>I’Et</l>
        <l>
          <lb/>l Val Ceane n ui u enteremas da or, pour mmonſtre l’auto¬</l>
        <l>
          <lb/> u nté des Roys viuanteen leuts perſonnes.</l>
        <l>
          <lb/>ſtes, &amp; e</l>
        <l>
          <lb/>des Requltes</l>
        <l>
          <lb/>du palais, lont</l>
        <l>
          <lb/>leſ Conſeilles</l>
        <l>
          <lb/>LA CHAMBRE DES COMPTES.</l>
        <l>
          <lb/>achtent la C6¬</l>
        <l>
          <lb/>miſlon pour ES Meſieurs ont leur Iuriſdition deſtachee du Pir¬</l>
        <l>
          <lb/>e l eſ’ee ’lemeat, eſtablie ſouuerainem eat pout cognoſt e, iu¬</l>
        <l>
          <lb/>Ieſquels ils la</l>
        <l>
          <lb/>doſueat unlee ger, &amp; decider, clorre &amp; arreſtet les comptes de tos Re¬</l>
        <l>
          <lb/>ee , ceueurs, Tnreſoriers, Payeurs, &amp; generalement de tous.</l>
        <l>
          <lb/>priuilege d’al¬</l>
        <l>
          <lb/>ſt u’ les Ofi iers comcables, &amp; qui ont receu, pris &amp; manie</l>
        <l>
          <lb/>nos ſe en quelque ſorre que ce ſoit les finances du Royaume, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l ee autes impoſts &amp; lenées ſur le Penſ, &amp; au remps qui leur</l>
        <l>
          <lb/>ption. Cette</l>
        <l>
          <lb/>comiſſion cou. eſt enjoint par les ordres de cette Cnur, à̀ laquelle cn con.</l>
        <l>
          <lb/>?  ſequence du pouuoir &amp; urſdeion ſouaeraine qu’elle a de</l>
        <l>
          <lb/>parce que le lu¬ 5</l>
        <l>
          <lb/>ey gpas l’ad miniſtration des Fnances, toutes Lettres, Eicts, Or¬</l>
        <l>
          <lb/>lſ l rae donnances, Chartres, Tres &amp; Deu mens concetnans le</l>
        <l>
          <lb/>ee de oeue fait dclle, dniaent eſte lous, reg ſtres &amp; verfe</l>
        <l>
          <lb/>auſes ommi- Premierement toutes letcres d’ametiſſement, commiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>,u ſions, naturalitez, leguimations, aſfnchiſſemens, di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes du Palais.</l>
        <l>
          <lb/>penſations, annobliſſemens, priuileges, dons de rachats,</l>
        <l>
          <lb/>Quit &amp; re. quints &amp; requints, deniers d’amen le, gr des nobles, rega¬</l>
        <l>
          <lb/>quints,</l>
        <l>
          <lb/>le, confiſcations, nouueaux acquets,. tous rabais, mode¬</l>
        <l>
          <lb/>ations, &amp; dons d’aucunes ſommes: Avdes aille &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>res impots, tant aux Habitans des Villes qu’autres leurs</l>
        <l>
          <lb/>Iuſticiers.</l>
        <l>
          <lb/> He Vaſſaue particuliers &amp; luſtieiers du Ry ſontenus</l>
        <l>
          <lb/>de faire en Ilte Chambre les foy &amp; homagé qu’ils doi</l>
        <l>
          <lb/> uent à ſa Mjté pour’raiſor de leursfes, rertes &amp;c Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneuries, &amp; bailler leurs adueus &amp; leſnombremens;’ ſi</l>
        <l>
          <lb/> procedant à l’au fition &amp; cloſture deſdits comptes., iſ’y a</l>
        <l>
          <lb/> appoſition , fauſſeté, abus ou Hfllſite aux rooles, mande¬</l>
        <l>
          <lb/> mens, cerrifications, quitcances &amp; autres oieces ſur, cé</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>ertess la verfieaion on eit aits pat les Commiai</l>
        <l>
          <lb/>res députés oarl Chambre.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a fi peu de</l>
        <l>
          <lb/>uonite de cete Cut ſouueraine eſt ſ geande qu’el e ie l</l>
        <l>
          <lb/>galité́, que lors</l>
        <l>
          <lb/>ede ene ne ouſene neun uliuns d o e enn er ee</l>
        <l>
          <lb/>ment mande</l>
        <l>
          <lb/>ſni ning len que eles ariee de us quelqus un es un lee niele</l>
        <l>
          <lb/>edſe de nolre Dne ſeie la e ouſei n i oi ieere non te neen,</l>
        <l>
          <lb/>en e e ne on lone e luns eonnenrnes e e ouernr ne e euel</l>
        <l>
          <lb/>venir prendre</l>
        <l>
          <lb/>eſue ny phluores le el enmaine enp e lo les n ieneiee</l>
        <l>
          <lb/>meſme Palais</l>
        <l>
          <lb/>ques affairés</l>
        <l>
          <lb/>lya dix Preſ lens, done le Preſi lent Nicoluy eſt le pee aeinnn</l>
        <l>
          <lb/>de Finances ,ils</l>
        <l>
          <lb/>nier eete eharge seſtnt conſeruee depuis o ns , de lenle</l>
        <l>
          <lb/> e n nui dams dere muiſon il ena reeuse looooo liares</l>
        <l>
          <lb/>du ſieur d’Emery.</l>
        <l>
          <lb/> l y a 7o. Miſtres des Comptes, leur Offite vaut 6oooo.</l>
        <l>
          <lb/>eſcus.</l>
        <l>
          <lb/>Iya8o. Auditeurs de 1ooooo. chacun.</l>
        <l>
          <lb/>Quand le Roy ſied au Parlement, le premier Prince du</l>
        <l>
          <lb/>Sang ſieda l Chimore ds Conmpres, ou ſa jede ne u,</l>
        <l>
          <lb/>iamais.</l>
        <l>
          <lb/>LA COVR DES A YDES.</l>
        <l>
          <lb/> asr auſi vne Cour Souueraine, à laquele appar¬</l>
        <l>
          <lb/>ient de cognoiſtte &amp; iager priuariuement a tous au</l>
        <l>
          <lb/>e ila, ardie oaroin, erae , leunies ,  ao u i</l>
        <l>
          <lb/>pPoſirions, raiees foraines, feiſiearions, deeines, don.</l>
        <l>
          <lb/>aruiss &amp; aurres O donnamees par les reaue gonerau</l>
        <l>
          <lb/>des Fianoes, eeeueurs d’ieeles, &amp; gneralemene tos</l>
        <l>
          <lb/>aurres denies mis &amp; a merte pout ait d’ardes &amp;e ſobuen¬</l>
        <l>
          <lb/>oune dle puere ou urement par tous lereſors e lanaſu¬</l>
        <l>
          <lb/>tions du Royaume, de tous procez ſut ce informe¬</l>
        <l>
          <lb/> Secte Cour eſt compoſoe de trois Chaabres depnis l.</l>
        <l>
          <lb/>drniere aunnraon quon a fit ls  de  Conſea</l>
        <l>
          <lb/> &amp; doae Preſilns a ceune les On es y lo ae prt</l>
        <l>
          <lb/>pue au ſi eh ormme au Pa lemee ils ouyſent des meme</l>
        <l>
          <lb/>piuiloges &amp; prerogatiues.</l>
        <l>
          <lb/>G ij</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>eee-</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lpn</l>
        <l>
          <lb/>reeeeee¬</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>REQVESTES DV PALAIS.</l>
        <l>
          <lb/>E ſont Conſeillers de la Cour du Patlement qui ſont</l>
        <l>
          <lb/> enuoyez en cette Compagnie, pour cognoiſtre des</l>
        <l>
          <lb/>procez &amp; dfferents concernans le titre de tous les Offices</l>
        <l>
          <lb/>Royaux de France, tant de iuſtice, domaine, finances, que</l>
        <l>
          <lb/>de la maiſon du Roy au deſſous de 5ooo. liures, les autres</l>
        <l>
          <lb/>ayant leurs cauſes commiſes aux Requeſtes de l’Hoſtel</l>
        <l>
          <lb/>COVR DES MONNOYES.</l>
        <l>
          <lb/> LLn eſt eſtablis pour cognoiſtre, iuger &amp; decider en</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>dernier reſſort de toutes les monnoyes de France: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pellement des fautes, abus &amp; maluerſations qui ſe com¬</l>
        <l>
          <lb/>mettent au fait d’icelles, tant par les Maiſtres, qui’Officiers,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont en grand nombre diſtribuez par les Prouinces &amp;</l>
        <l>
          <lb/>places du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>T ABLE DE MARBRE.</l>
        <l>
          <lb/> E va nr que le Palais fû̂t bruſlé il y auoit dans la gran¬</l>
        <l>
          <lb/> de Salle vne Table de Matbre, qui donne encore le</l>
        <l>
          <lb/>om a deux grandes Iurſdiions; l’vne concernant les Eauz</l>
        <l>
          <lb/>&amp;t Forets: l’autre pour la Marine, Havres &amp; Ports maritimes.</l>
        <l>
          <lb/>Celle des Eaux &amp; Forets a ſon grand Maiſtre, qui s’appelle</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Fleury. Il l’eſt par toures les riuieres, forets &amp;</l>
        <l>
          <lb/>communautez de France, preſque dans toutes les Villes il y</l>
        <l>
          <lb/>a Siege eſtabli pour ce meſmefait, &amp; des Iuges qu’on appelle</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtres des Eaux &amp; Forets.</l>
        <l>
          <lb/>SIEGES PRESIDI AVX.</l>
        <l>
          <lb/>JL y a pluſieurs en France, en chacun deſquels l y a vn</l>
        <l>
          <lb/> Senechal, ou Baillifs, vn Preſident, eutenant Ciuil,</l>
        <l>
          <lb/>v Lieutenant Crimnel, vn’ Lieurenant Pasrticulier, vn Aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eſſeur, 25. Conſeillers, va Procureur, &amp; deux Aduocats</l>
        <l>
          <lb/>du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Bail¬</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>BAILLAGES.</l>
        <l>
          <lb/>E ſont Iuſtices Royalles, mais moindres que les Preſidiagx:</l>
        <l>
          <lb/>Lelea onr n lieurerun ceene a Couni  nininmeis  ou d¬</l>
        <l>
          <lb/>Conſeillers, Aduocat &amp; Procureur du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Deuant eux ſe roleuent les appellations des Iuges Subbalternes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Chaſtellenies; c’eſt aà dire des Seigneurs qui ont droict de Iuſtce,</l>
        <l>
          <lb/>dont le nombre eſt infiny.</l>
        <l>
          <lb/>LE BAN ET ARRIEREBAN.</l>
        <l>
          <lb/>T Ans les publiques neceſſitez; &amp; quand Ies forces eſtrangeres</l>
        <l>
          <lb/> Vſemblent menacer l’Eſtat, nos Roys ont le Ban, &amp; Arriere¬</l>
        <l>
          <lb/>Ban; c’eſt à dire la conuocation des Nobles, &amp; de ceux qui poſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>dent terres &amp; fiefs; &amp; c’eſt aux Baillifs &amp; Gouuerneurs des Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uinces, de donnerordre qu’ils ſe rendent au lieu de l’aſſignation,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des comandemens du Prince, comme nous auons veu en</l>
        <l>
          <lb/>l’année i635. quand les Eſpagnols entrerent dans la Picardie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que nous fumes conraips de conſiderer ſaint Denys en France,</l>
        <l>
          <lb/>conme vne Frontiere de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>GOV VERNEVRS DES PROVINCES.</l>
        <l>
          <lb/>Es principaux Gouuernemens de ce Royaume ſont,</l>
        <l>
          <lb/>L Le Couuermement de Paris &amp; de l’Ile de France, &amp;eſtà</l>
        <l>
          <lb/>monſieur de Montbazon.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de CGuyenne, à monſieur le Duc d’Eſpernon.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Bourgogne, à monſieur le Prince de Condé.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Languedo, d Monſeigneur le Duc d’Orleans.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Dauphiné, à monſieur le Duc de Leſdiguieres.</l>
        <l>
          <lb/> eluy de Champagne, &amp; de Brie, à̀ monſieur le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Conde¬</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Picardie, à̀ monſieur le Duc d’Elbeuf.</l>
        <l>
          <lb/> eluy de otmande, ̀ onſieur le Due de Longueuille.</l>
        <l>
          <lb/> Celuy de Eretagne, à̀ la Reyne Regente.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Bearn, au Mareſchal de Grammond.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Prouence, à̀ monſieur le Comte d’Alez.</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/> ¬-¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lu</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeee¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Celuy d’Auuergne, au Duc de Chaulnes.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy d’Orleans &amp;du pays d’alentour, à̀ monſieur le Marquis da</l>
        <l>
          <lb/>Sourdis.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy d’Anjou, au Maroſchal de Brezé.</l>
        <l>
          <lb/> Celuy du Mayne, au Comte de Treſmes.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Lyon, au Mareſchal de Villeroy.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Berry, à monſieur le Prince de Condé.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de Poictou, au Comte de Patabele.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy de la haute &amp; baſſe Marche &amp; pays d’Aulnis, à monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Briſſac.</l>
        <l>
          <lb/>Les autres Gouuernemens ſont moins conſiderables.</l>
        <l>
          <lb/> Remarquez que quand les Gouueneurs vont preſenter leur</l>
        <l>
          <lb/>lettres à la Cour de Parlement de leur reſſort, ils ſont receus à la</l>
        <l>
          <lb/> charge, qu’ils n’entreprendront rien contre l’aurhorité du Parle.</l>
        <l>
          <lb/>ment, ny de la Iluſtice ordinaire, ſur laquelle ils n’ont droict que</l>
        <l>
          <lb/>par vſurpation.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt bien vray qu’ils peuuent tuer vn Ennemy eſtranger, s’il</l>
        <l>
          <lb/>vient troubler la Prouince, ou vn ſeditieux, ſur le fair de la ſedi¬</l>
        <l>
          <lb/>tiau; mais non faire le procez à perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>Cas Gouuernemens ne ſont pas Offices, mais Commiſſions; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en conſideration de cette qualité, chacun a droit de ſeance en la</l>
        <l>
          <lb/>Prouince qu’il gouuerne.</l>
        <l>
          <lb/>L’ASSEMBLEE DES ESTATS.</l>
        <l>
          <lb/>T ’Ouuerture s’en fait par le Chancelier, en la preſence du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>qui remonſtre les motifs de cerre conuocatio.</l>
        <l>
          <lb/>, Nobleſſe eſt la plus belle moitié de France, &amp; lerempart qui</l>
        <l>
          <lb/>aſſeure ſon repos contre les puſſances eſtrangeres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Clergéà de Le Clerge poſſede beaucoup plus d’vn tiers du reuenu de</l>
        <l>
          <lb/>reuen annuel France.</l>
        <l>
          <lb/>goooooo. Ie</l>
        <l>
          <lb/>veux dire trois</l>
        <l>
          <lb/>cens millions,</l>
        <l>
          <lb/>DE L’EGLISE GALLICANE.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; douze mille</l>
        <l>
          <lb/>lt   Ans m’eſtendre dauantage, ſur los priuileges &amp; libertez, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſerues. </l>
        <l>
          <lb/>yont donné ſubiect à tant de liures &amp; tant de ialouſie à nos En¬</l>
        <l>
          <lb/>nmemis.</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/> renarquerez, qu’il ya en France e. Archeueſthez o¬</l>
        <l>
          <lb/>Eueſchez.</l>
        <l>
          <lb/>e pe  erna auee Cdouis, laqale ’eſt depuis oo, an</l>
        <l>
          <lb/>diuiſée par la Sete de Caluin.</l>
        <l>
          <lb/>lonn eſt vne puiſante colomne conme le noueaux</l>
        <l>
          <lb/>leeoeniene nle eon l onrdln eneiun aonr lne p eunen</l>
        <l>
          <lb/>E e elnere eun  it de qunnue de nr liue ute neuen ſe ſen</l>
        <l>
          <lb/> neile ne n l leine de ſei ieuns e e eroen liſe</l>
        <l>
          <lb/>hedeu quin donne de grnndea ſonmoes pout ſes delee donilſil</l>
        <l>
          <lb/>1T </l>
        <l>
          <lb/> ALN.</l>
        <l>
          <lb/>Ee</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/> ldi</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>„</l>
        <l>
          <lb/>¬4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>..!</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>i.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>ar</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>el</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> a-  </l>
        <l>
          <lb/> s</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>.,</l>
        <l>
          <lb/>.  2</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/> ie</l>
        <l>
          <lb/>6 </l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>rs</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>..1.</l>
        <l>
          <lb/>ea8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>2.. </l>
        <l>
          <lb/>1.!</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> -r5</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>t 2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>!.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬2</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>re</l>
        <l>
          <lb/>1 5</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="41"/>
        <pb n="42"/>
        <pb n="43"/>
        <pb n="44"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
