<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl149_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monsieur le Prince à Son Altesse Royale sur le sujet de son esloignement de la Cour etc</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15164"/>
          <author ref="isni:0000000121209573" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Louis de Bourbon</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de monsieur le Prince a son Altesse Royale. Sur le sujet de sa retraite de la Cour.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49937</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49937"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15065</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7066</l>
        <l>
          <lb/>ſa . ¬e,</l>
        <l>
          <lb/>oe97</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>ETTE</l>
        <l>
          <lb/>E PRINCE!</l>
        <l>
          <lb/>ALTESSE ROYALE</l>
        <l>
          <lb/>SVR LE SVl Q S eTA</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>chee u cos lVA, n</l>
        <l>
          <lb/>oer¬</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>hst mg </l>
        <l>
          <lb/>3pr &amp; pe’ </l>
        <l>
          <lb/>LETT D ONSIEVR LE RINCE</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Royale. Sur le ſujet de ſa rerraite</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour.</l>
        <l>
          <lb/>́</l>
        <l>
          <lb/>ONSEIGNEVR,</l>
        <l>
          <lb/>Comme ie ne doute poinrt que mes Ennemis ne</l>
        <l>
          <lb/>l donent de muuaiſes imreſnons a ſa Mieſe &amp; au</l>
        <l>
          <lb/>Pblie de mon eſoignement de lacour de puns le</l>
        <l>
          <lb/>l ne promes de labonte de V A R quia vne purdaiure</l>
        <l>
          <lb/>l Sonmoſane de ma eonduire depuis mn lioere, que</l>
        <l>
          <lb/>oun ne refuſere ps de enmde eſnognage i la te</l>
        <l>
          <lb/>ee ſeun ne oe eiſion qui u ſ n enane s inn</l>
        <l>
          <lb/>l honneur &amp; à ma reputation.</l>
        <l>
          <lb/>V A. R ſçait qu’ayant non ſeulement donné les</l>
        <l>
          <lb/>lerres de reſennimes que le pouuois auonr de n.</l>
        <l>
          <lb/>pions ces que ie eryreois deuouir au plie </l>
        <l>
          <lb/>pun fai de ma part our ee qu on ponoir a cr</l>
        <l>
          <lb/>Pni iaire e onnoilhre que enauos ie dnue pe i </l>
        <l>
          <lb/>nounenie uanononni nnty s poanr inr ſie qe</l>
        <l>
          <lb/>l l’on n ai pranque pour n en rpe ule ſi rni dlie</l>
        <l>
          <lb/>pur les nouneat oanbages quon rn donne ois</l>
        <l>
          <lb/>ſemblable entrepriſe.</l>
        <l>
          <lb/>-a diuiſion qu’ils ont voulu mettre entre V. AR.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>&amp; moy, a eſtl vn de leurs plus grands eforts, lequel</l>
        <l>
          <lb/>nayant pas reuiſſi dans le change ment quils voulu¬</l>
        <l>
          <lb/>Fent faire leLundy Sainct dans le Conſeil duR oy, ſans</l>
        <l>
          <lb/>voſtee conſentement &amp; ma participation; lls n’ont</l>
        <l>
          <lb/>ren oubli depuis pous me decrier, &amp; me donner les</l>
        <l>
          <lb/>derniers ſoupcons; iuſques aà̀ concerter les moyens</l>
        <l>
          <lb/>e m’arreſter vne ſeconde fois ce que joint aux froi¬</l>
        <l>
          <lb/>deurs que la Reine me teſmoignoit en roures oca¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons ’ayant oblgé de me retite a Ss, Maur. Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Adreſe Royale ſcauit qu’auſſi-toſt ie luy en donnay</l>
        <l>
          <lb/>aduis &amp; au Parlement, ou vous me fiſtes l’honneui</l>
        <l>
          <lb/>le de later uſeurs fois que mes defantes eſtoien</l>
        <l>
          <lb/>utes &amp; lgirimes, &amp; vou inrerpoſaſtes en ſuire o</l>
        <l>
          <lb/>ſee authonité aueec cele de cette Compagnie, pour</l>
        <l>
          <lb/>p ſeire donnet mes ſeutee pat l’eſdoignement des</l>
        <l>
          <lb/>eu seruient, le Telier, &amp; lyonne, ſans eſpeane</l>
        <l>
          <lb/>aeou e par l paroline o le dou ous re fete</l>
        <l>
          <lb/>’aaneus de vous rendre grain d, que e poumois vot</l>
        <l>
          <lb/>leus lai ſe ſans aueone cranie &amp; que i’en ec</l>
        <l>
          <lb/>r  e penonble aeeuei lelendenais e lbon</l>
        <l>
          <lb/>ue e unie e e t de ien e lu aens</l>
        <l>
          <lb/>eineieiſ</l>
        <l>
          <lb/>liie ane ſpues de ſu leon, uel ſeode n e</l>
        <l>
          <lb/>e ee en ne feutent pas eu iereunenteae¬</l>
        <l>
          <lb/>de leur eſprit.</l>
        <l>
          endit reteu i ne coninuer pus meſir</l>
        <l>
          <lb/>aut  o ai eommeie le deſiroiu aiuepſoe</l>
        <l>
          <lb/>e e r nene lu qu aun nedne nonent que e</l>
        <l>
          <lb/>ieſie panolioie n pouroir annſeuree &amp; aeeie</l>
        <l>
          <lb/>du</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>a.. aa,, ¬¬¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>du public par l’éloignement deſdits ſieurs Seruient</l>
        <l>
          <lb/>le Teillier, &amp; Lyonne, elles propoſoient de mettre</l>
        <l>
          <lb/>en leurs places &amp; dans les emplois les plus conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rables des perſonnes qui m’eſtoient encore plus ſuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pectes que ceux qu’on venoit d’oſter par les liaiſons</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles auoient auec le Cardinal Mazain, ain¬i</l>
        <l>
          <lb/>que les inſtructions dont Ondedei eſtoit porteur en</l>
        <l>
          <lb/>font foy, &amp; deſquel’es vous auez vne paaite connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance.</l>
        <l>
          <lb/>Ie fus contraint d’en reſmoigner mon méconten¬</l>
        <l>
          <lb/>tement qui ayant donné lieu aà̀ des diſcours qui me</l>
        <l>
          <lb/>raxoient d’intereſt particulier ie me ſentis oblige</l>
        <l>
          <lb/>d’en faire connoiſtre au Parlement les veritablescau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, meſme d’en faire charger le Regiſtre attendnt</l>
        <l>
          <lb/>que le temps en découurt la verité: ce qu’il a fait</l>
        <l>
          <lb/>eu fin à mon auantage.</l>
        <l>
          <lb/>Cette oppoſition Iuſte que voſtre Alteſſe Royalle</l>
        <l>
          <lb/>appuya, ne ſeruit qu’a les rendre plus hardis iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à me ſuſeiter ſous-le nom du Roy vne calomnie, que</l>
        <l>
          <lb/>i’auois intelligence auec les ennemis de l’e ſtat la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle n’ayant peu ſouſtenir que par vne violen e</l>
        <l>
          <lb/>qui n’a point d’excmple, &amp; qui eſtoit digne de puni¬</l>
        <l>
          <lb/>tition, Ils firent tout ce qu’ils purent pour eluder par</l>
        <l>
          <lb/>des remiſes de iour aà autre la repararion que i’en</l>
        <l>
          <lb/>auois deman dée dans l’eſperance qu’ils auoienr de</l>
        <l>
          <lb/>gagner la Maiorireé́ qui eſtoit çette conionctuee fa.</l>
        <l>
          <lb/>uorable qu’ils atrendoient auec tant dimpatiance,</l>
        <l>
          <lb/>pour l’execurion de leurs entrtepriſes contre ma per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne &amp; de leur eſtabliſſement qu’ils n’auoient dif¬</l>
        <l>
          <lb/>feté́ que pour le faire auec plus de haureur¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Et afin de me dreſſer vn piege ils firent enfin</l>
        <l>
          <lb/>apres pluſieurs delais, &amp; ſeulement la veille de la</l>
        <l>
          <lb/>Maiorité́, reſoudre la reſponce auxt remontrance</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement fur le ſueiet de mon accuſation, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>enfirent expedier vne Declaration fort auantageuſes</l>
        <l>
          <lb/>en apparance, quoy qu’en effet elle ne le fuſt pas s’i¬</l>
        <l>
          <lb/>maginant que m’oſtant le pretexte que cette aceuſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion me donnot de ne point voir leurs Maieſtez; 1l</l>
        <l>
          <lb/>faudroir ou que i m’expoſaſſ aà leur reſſentiment, ou</l>
        <l>
          <lb/>que ie donnaſſe- lieu par ma retraitte à conſommer</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtablſſement qu’ils meditoient-il y auoit ſi long¬</l>
        <l>
          <lb/>temps.</l>
        <l>
          <lb/>En efet, n’ayant pas iugé à propos de me preſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ter deuant ſa Majeſté́, parce que ma iuſtification</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit pas enecore eſté publiée en ſa preſence com¬</l>
        <l>
          <lb/>me le parlement l’auoit ordonné, &amp; auſſi que les gens</l>
        <l>
          <lb/>de guerre &amp; nombres de Gentils- hommes qu’on</l>
        <l>
          <lb/>ſaſoit eni de toutes parts, meſtant de nouueaux ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>ets de deffiance, quoy que i’euſſe teſmoigné à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Alteſie Royalle l’ermpreſſement que i’auois</l>
        <l>
          <lb/>our terminer cette aſfaire par vn aeeommode¬</l>
        <l>
          <lb/>aent honorable &amp; vtile au publicmeſme au ſojet</l>
        <l>
          <lb/>des rroupes quiſohe ſous mon nom, conre leſque</l>
        <l>
          <lb/>les on preſoit des ordtes que voſtre Alteſe Royalle</l>
        <l>
          <lb/>qui an preuoyoit les cenſequences oitſlovour¬</l>
        <l>
          <lb/>eſa &amp; m’eſtant donne l’obeur de vous ecn¬</l>
        <l>
          <lb/>Je de Trie ou i’eſtois allé vicet Mnſieut de -on</l>
        <l>
          <lb/>ueule mon heauftere, pouroboienir de leur e</l>
        <l>
          <lb/>des ne ſuſenee de quequelioars de l’eabiſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mene de ces nouueau&amp;r Mnſuees- duleenei</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>57</l>
        <l>
          <lb/>ment deſdites troupes, la Reyne me voulut ¬</l>
        <l>
          <lb/>mais accorder à voſtre Alreſſe Royalle les trois</l>
        <l>
          <lb/>iours qu’olle vous demanda dans leſquels ie vous a¬</l>
        <l>
          <lb/>ſurois d’executer tout ce que vous m’ordonaeries</l>
        <l>
          <lb/>ayant remis tous mes interefts entre vs mains</l>
        <l>
          <lb/>Et bien que vous euſſiez t moigné́ voſtre oppoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion à̀ ce changement de Miniſtre, comme fait con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre voſtre conſentement auant qu’on m’en euſt don¬</l>
        <l>
          <lb/>né connoiſſance, on n’a pas laiſſé de chaſſer auec ou¬</l>
        <l>
          <lb/>trage . le Chancellier contre la Declaration &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>lberte publique, de diſpoſer des Seaux, faire vn pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier Miniſtre &amp; vn Sur- Intendant, nonobſtant vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre empeſche ment, &amp;en meſme temps i’apris qu’on</l>
        <l>
          <lb/>auoit donné ordre pour licentlerou charger leſdites</l>
        <l>
          <lb/>troupes qui ſont ſous mon nom, pour à quoi parue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir plus facilement, V. A R.ſçait qu’on a ſepare celles</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont auſli ſous ſon nom, du corps de l’aimeée dan</l>
        <l>
          <lb/>la croyance que l’on a eu quelles n’authoriſeroit pas</l>
        <l>
          <lb/>cette violence, ce qui eſtant vne entrepriſe contre</l>
        <l>
          <lb/>voſtre autorité, &amp; qui m’oſte la confiance que i’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uois pris iuſquesicy en vos paroles: Puis qu’il ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble que l’on ai voulu faire voir par cette action, que?</l>
        <l>
          <lb/>l’on pouuoititut ſans vous; V. A. R. ayant meſme</l>
        <l>
          <lb/>eu la bont é de me témoigner qu’apres cette condui¬</l>
        <l>
          <lb/>te, elle ne me pourrot plus donner de ſeureté; l’ay</l>
        <l>
          <lb/>eu raiſon de me perſuader que tout ce que la Cour</l>
        <l>
          <lb/>auoitr paru faire en ma fauéur n’eſſoit que deguiſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour me mieux lurprendre, &amp; V. A. R. ayant</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>en ſuitte declaré au Roy qu’elle ne pouuoit plus aſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſter aà̀ ſes Conſeils; l’ay eſtimé que par vne reiraitte</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>l m’eſtoit permis de pouruoir à ma ſefeté, ce que</l>
        <l>
          <lb/>V. A. R. ayant meſme agreé́e: Ie luy en rends mes</l>
        <l>
          <lb/>tres -humbles remerciements, ne doutant point</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ne vueille acheuer ce qu’elle a commence, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que le Parlement qui verra que dans le commence</l>
        <l>
          <lb/>ment de la Maiorite, où le oy n’a pas moins beſoin</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre aſſiſtance qui luy a touſiours elté ſi auan</l>
        <l>
          <lb/>tageuſe, &amp; d’vn bon Conſeil. en a fait vn contre</l>
        <l>
          <lb/>voſtre volonté, &amp; que pendant la Regence ſans ma</l>
        <l>
          <lb/>participation tout compoſe de perſonnes engaǵes</l>
        <l>
          <lb/>auec le Cardinal Mazarin, &amp; qui d’ailleurs n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>moins contre la raiſon que ſans exemple, Puiſque de</l>
        <l>
          <lb/>droict les PP. du Sang ſont Conſeillers nez de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, &amp; que l’Hiſtoire ne nous apprend point que</l>
        <l>
          <lb/>dans l’aage où eſt à preſent le Roy, quelque abus</l>
        <l>
          <lb/>que l’on ait fait de ſon aurtorité; ſon Conſeil n’ait eſlé</l>
        <l>
          <lb/>remply d’auçun Prince du Sang. Cetce Companié</l>
        <l>
          <lb/>iugera ſans doute raiſonnables, &amp; ſecondera vos bõ¬</l>
        <l>
          <lb/>nes intentions pour y apporter les reme les propot¬</l>
        <l>
          <lb/>tionnez à la grandeur du mal, &amp; des ſuittes que cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te entrepriſe peut auoir, vous aſleurant que i’y con¬</l>
        <l>
          <lb/>trbueray de ma part tout ce qui ſera, en mon pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir. Et que ie demeureray inſe parablement atta¬</l>
        <l>
          <lb/>hé aux intereſts de V. A. R. auec tout le reſpect</l>
        <l>
          <lb/>que ie dois</l>
        <l>
          <lb/>MONSEIGNEVR, deV. A.R.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Le tres-humble &amp; tres obcſſant ſeruiteur</l>
        <l>
          <lb/>LOVYS DE OVRBON.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
