<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2469_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Mine (la) éventée de Jules Mazarin par un ingénieur, avec
          un sonnet à monseigneur le duc de Beaufort.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14927"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">La mine eventee de Jules Mazarin par un ingenieur. Avec un sonnet
            à monseigneur le duc de Beaufort.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49104</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49104"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13506</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>2469</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>.A4</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>LA MINE</l>
        <l>
          <lb/>T T IE </l>
        <l>
          <lb/>4 4</l>
        <l>
          <lb/>1 H J</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>V L LN L 2 L</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>DE</l>
        <l>
          <lb/>IVLES MAZARIN</l>
        <l>
          <lb/>Par vn Ingenieur.</l>
        <l>
          <lb/>AVECVN SONNET</l>
        <l>
          <lb/>a Monſeigneur le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>BEAVFORT.</l>
        <l>
          <lb/>oote</l>
        <l>
          <lb/>ettr</l>
        <l>
          <lb/>vypereete</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>48</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Cche M cn Mar , npimeur odimie</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, demeuant en l’ſle otre Dame ſur le</l>
        <l>
          <lb/>Pont Marie, au</l>
        <l>
          <lb/>ooeneiee</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>AA h-ppe,ua-</l>
        <l>
          <lb/>P’ee ee’ eeé,e pee</l>
        <l>
          <lb/>lL</l>
        <l>
          <lb/>I </l>
        <l>
          <lb/>A MINE</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>VLES M</l>
        <l>
          <lb/>4 </l>
        <l>
          <lb/>r T </l>
        <l> 4 J</l>
        <l>
          <lb/>1 4 8</l>
        <l>
          <lb/>V N L .</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>A A</l>
        <l>
          <lb/>D T </l>
        <l>
          <lb/>2 A I I N,</l>
        <l>
          <lb/>IEN que ce tiltre ſpecieux ſoit doublement equi¬</l>
        <l>
          <lb/>uoqué, Il n’a toutesfois aucune hgnification, qui</l>
        <l>
          <lb/>n’explique, &amp; ne s’applique parfaitement au ſuiet de</l>
        <l>
          <lb/>ce diſcours; ſoit que l’on prenne cette Mine pour le viſage,</l>
        <l>
          <lb/>ou pour cette faç̧on de bouleuerſer, &amp; faire breche aux</l>
        <l>
          <lb/>Fortereſſes que l’on attaque.</l>
        <l>
          <lb/>Nous paſſerons neantmoins legerement ſur lepremier</l>
        <l>
          <lb/>ſens, &amp; nous contenterons de dire que la Mine de !ules Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin eſt veritablement euentée, &amp; que ce n’eſt pas ſans</l>
        <l>
          <lb/>raiſon que les Philoſophes nomment les yeux les feneſtres</l>
        <l>
          <lb/>de l’ame, nous repreſentans le viſage comme vn Liureoû</l>
        <l>
          <lb/>l’on peut lire les paſſions qui ous agitent interieu¬</l>
        <l>
          <lb/>rement.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’eſt trouué beaucoupde perſonnes qui ne connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans Maearin que par les Pourtraits qu’ils auoient veu de</l>
        <l>
          <lb/>luy, ont iugé qu’il auoit authoriſé le prouerbe de Bonne</l>
        <l>
          <lb/>Mine &amp; mauuais Ieu: Mais tous ceux qui l’ont con ſidereé</l>
        <l>
          <lb/>de plus prés ont reconneu ſur ce viſage toures les marques</l>
        <l>
          <lb/>d’vn égartement &amp; inegalité d’eſprit, &amp; que ſa phiſiono¬</l>
        <l>
          <lb/>mie ne differoit en rien de la conduite de ſes actions: En</l>
        <l>
          <lb/>ffet ſi nous voulons fueillerer les plus memorables de ſon</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>miniſtere, nous n’y verrons que des pas de Clerc, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>fautes indignes de cetre charge, qu’l s’eſt efirontement</l>
        <l>
          <lb/>appropnée, ſes maximes ſont autant d’oxtrauaganee, ſe</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins des chimeres qui ne peuuent eſtre enfantez que</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon eſprit capri ieux, Il exeeure auant que de deli¬</l>
        <l>
          <lb/>berer, de fait les eholes ſans en conſiderer la fi n le</l>
        <l>
          <lb/>ſuceez bref ſa teſte euentee monſtre la foibleſſe &amp;’inſtabi¬</l>
        <l>
          <lb/>lIite de ſon genie.</l>
        <l>
          <lb/>Mais paſſons au principal de noſtre ſuiet ,pourl’intel¬</l>
        <l>
          <lb/>ligence duquel il eſt neceſaire de traiter quelque choſe</l>
        <l>
          <lb/>dé la maniere d’attaquer, &amp; de miner les places de guerre</l>
        <l>
          <lb/>ſelon les maximes que l’on obſerue à̀ preſent.</l>
        <l>
          <lb/>L’on n’attaque ordinairement que les places ennemies,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’Atta quant eſt le plus ſouuent eſtranger dans le pays au¬</l>
        <l>
          <lb/>quelil fait la guere Sil veutaſuienirt quelque ’ rouines</l>
        <l>
          <lb/>i ’attaque ’la Ville principale la plus forte, eſtant res¬</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré que s’en eſtant rendu maiſtre, les autre ne lont pPas</l>
        <l>
          <lb/>capables de luy reſſter Si par la force ou l’intrigue de</l>
        <l>
          <lb/>quedque ſrauaseſme, ilpeutauoir enſa puiſanee le’n¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ouleSeigneur de cette Re gion,il la ient deſlors à demy</l>
        <l>
          <lb/>Saiguee mais en cas que ce v iles ſoientnmunies de ſu</l>
        <l>
          <lb/>, itadelles, &amp; omandées par de genereux &amp; fideles</l>
        <l>
          <lb/>Couuerners, il ſe reſout enfin d’en venir a la force, exerce</l>
        <l>
          <lb/>coutes les hoſtilitez poſſibles,rauage &amp; deſole entierement</l>
        <l>
          <lb/>le plut pays, &amp; pout venit ̀ bout de ſondelen, choiſit</l>
        <l>
          <lb/>quelque eninene e ou haueurt auonrareoulſe quis puiſe</l>
        <l>
          <lb/>omnmander à la place qu’il aſſiege, ou il dreſſe vne batte¬</l>
        <l>
          <lb/>lie pour fauoriſeir lesapproehes, l ouure enſire la reu</l>
        <l>
          <lb/>le quil conduit pat des lgpnes oblioques, &amp; quuneiede</l>
        <l>
          <lb/>eroutsuſquei la contreſearpe , an de n eſre ps enfi¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬2...,.. L22¬¬¬¬,2.. ¬,, aa, aa aaaa a¬ a¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>,...</l>
        <l>
          <lb/>lé par le Canon de la place aſſiegée: Par apres il faict vne</l>
        <l>
          <lb/>gallerie pour paſſer le foſſe, ſappe le pié du Baſtion, fouille</l>
        <l>
          <lb/>la terre, &amp; ſa voute eſtant faite la remplit de tonneaux de</l>
        <l>
          <lb/>poudre: s’aſſeurant que cette Mine venant à jouë̈r fera la</l>
        <l>
          <lb/>breche ſuffiſante pour faire monter ſes gens aà̀ l’aſſaut, ſac¬</l>
        <l>
          <lb/>cager la Ville, eſgorger les habitans, s’emparer de leurs</l>
        <l>
          <lb/>biens les mettre au pillage, &amp; triompher ſuperbement de</l>
        <l>
          <lb/>la deffaite de ces miſerables. Mais ſil’Attaquant employe</l>
        <l>
          <lb/>tous ſes moyens pour venir à̀ bout de ſon entrepriſe, le</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur aſſiegé fait ſon poſſible pour luy reſiſter: ll</l>
        <l>
          <lb/>meſpriſe les menaces, demonte ſes pieces, ruyne ſa Tran¬</l>
        <l>
          <lb/>chée, faict des ſorties victorieuſes rompt ſa gallerie, euen¬</l>
        <l>
          <lb/>te ſa Mine, &amp; tourne ſon effect audeſauantae des aſſie¬</l>
        <l>
          <lb/>geans, qu les contraint à la fin de leuer honteuſement le</l>
        <l>
          <lb/>iege, &amp; s’en retourner chez eux en vn ridicule e quipage.</l>
        <l>
          <lb/>Voyons ſi Iules Mazarin s’eſt bien ſeruy de ces maxi¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, examinons ſa conduite, puis que nous auons ſi clai¬</l>
        <l>
          <lb/>rement reconnu ſon deſſein: mais admirons auſſi lapru¬</l>
        <l>
          <lb/>denee, &amp; la valeur de ceux qui luy ont ſi puiſſamment ie¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſteé que l’on les peut nommer les Anges tutelaires d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, que cét Eſtranger affamé vouloit ſa rifier à ſon in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſatiable ambition: Cét Eſtat floriſſant quis’eſt conſerué́</l>
        <l>
          <lb/>touſiours ineſbranlable parmy les reuolutions &amp; decadan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de toutes les autes Couronnes de la Terre, vn Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger dis-ie d’vne naiſſance extremement abiecte en auoit</l>
        <l>
          <lb/>coniuré la ruyne, &amp; pour s’en emparer abuſant de la foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe de l’aage de ſog Auguſte Monarque &amp; de l’affe¬</l>
        <l>
          <lb/>ction de ceux qui le gouuernoient, s’en eſt rendu le mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre abſolu par ſes fourbes naturelles à ceux de ſon pays.</l>
        <l>
          <lb/>Tellement que ſous le penicieux titre de miniſtre d’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>il a tranché iuſques iey de la puiſſance Royale, &amp; com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandé comme à baguette les Princes &amp; les Parlemens:</l>
        <l>
          <lb/>mais quoy qu’il ait poſſedé le Roy, voyant des Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs ſi vigilans, il s’eſt bien trouue loin de ſon compte</l>
        <l>
          <lb/>reconnoiſſant à la fin que la conquelte de ceét Eltat n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit pas ſi facile qu’il s’eſtoit immaginée, C’eſt pour cette</l>
        <l>
          <lb/>raiſon qu’il s’eſt voulu ſeruir de la force &amp; pratiquer tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les damnables maximes d’vne guerre iniuſte &amp; ſans ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>iet: apres auoir fourage le pays, ruyné les habitans des</l>
        <l>
          <lb/>Villes &amp; Villages &amp; tiré́ le ſang du pauure peuple pardes</l>
        <l>
          <lb/>taxes &amp; concuſſions immoderees. Il s’eſt temererement</l>
        <l>
          <lb/>attaquéa cét Auguſte Senat iugeant auec raiſon cette ci¬</l>
        <l>
          <lb/>tadelle la plus forte, &amp; la mieuxmunie pour la deffence</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, &amp; que l’ayant ſubiuguée le reſte luy ſeroit ex¬</l>
        <l>
          <lb/>tremement facile à vaincre. Cette place eminente dont il</l>
        <l>
          <lb/>a fait ſa premiere batterie, eſt la dignité releuee de Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre qu’il exerce auec tant d’indignité, ſes actions ſont le</l>
        <l>
          <lb/>nom &amp; l’authorité du Roy dont il diſpoſe iniuſtement à</l>
        <l>
          <lb/>lencontre de ſes bons &amp; fidelles ſuiects, Ceſte tranchée</l>
        <l>
          <lb/>oblique font voir appertemeét ſes fourbes &amp; ſes deſtours,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a touſiours gauchy dans ſes actions, &amp; qu’il n’a iamais</l>
        <l>
          <lb/>eté droict ny rondement dans les maximes de ſon proce¬</l>
        <l>
          <lb/>dé, cette Gallene ſont les forces de quelques Princes atti¬</l>
        <l>
          <lb/>rez à ſon party par des preſtiges ſecrets &amp; inconnus, deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quelles forces il le couure &amp; munit ſon imbecille foibleſſe,</l>
        <l>
          <lb/>cette ſappe ſont les ſecouſſes violé́tes qu’Il a données à ces</l>
        <l>
          <lb/>conſtans Serateurs, en ayans emprſonné quelques-vns &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fei mourir les autres, Cette terre fõüilléc ſont les treſor</l>
        <l>
          <lb/>qu’l a tirez de cé́t Eſtat, &amp; fait tranſporter aux pays eſlois</l>
        <l>
          <lb/>gnez: mais ſur le point de faire iouer ſa mine &amp; faire breſ¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>che à cette fortereſſe inesbranlable. Ce Parlement Illu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſl re qui ioint la prudence à la force a deſcouuert ſes per¬</l>
        <l>
          <lb/>nicieux deſſeins &amp; ſes mauuaiſes intentions qui ne tendoié̃t</l>
        <l>
          <lb/>qu’a la ruine generale de cette Monarchie. Il a bien iu¬</l>
        <l>
          <lb/>gé que les genereuſes ſorties qu’il auoit fait tant de fois de</l>
        <l>
          <lb/>Pars ſainct Germain, ou combattant par la force de la</l>
        <l>
          <lb/>raiſon. Il auoit mis cét ennemy dans l’eſtat de ne ſe plus</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir que d’vne violence brutale, n eſtoient d oreſnauant</l>
        <l>
          <lb/>plus de ſaiſon, puiſque ce fourbe induſttieux ſous des pre¬</l>
        <l>
          <lb/>textes diſſimule d accommodement &amp; de paix, auoit at¬</l>
        <l>
          <lb/>teint la plus ſaine partie de noſtre Citadelle, que cette mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ne traiſtreſſe alloit renuerſer ſes plus ſolides fondemens, ſi</l>
        <l>
          <lb/>elle neſtõir iudicieulſement euentée par de iuſtes contremi¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, opposant la forceà cette iniuſte violence, qui la faict</l>
        <l>
          <lb/>creuer &amp; produire des effects bien contraires à ses inten¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, &amp;qui le vont accabler sous les ruines dans lesquelles</l>
        <l>
          <lb/>il nous vouloit enseuelir, il voit bien qu’l ne les peut éui¬</l>
        <l>
          <lb/>ter, que tant de bras armez cõtre cét vsurpateur rendent ſa.</l>
        <l>
          <lb/>perte tres-aſſeureée, &amp;ue la ſeule grace qu’il peut esperer</l>
        <l>
          <lb/>eſt de s en retourner en son pays dans le mesme eſtat auquel</l>
        <l>
          <lb/>il en eſt orty, nous abandonnant les mines d or &amp; dargent</l>
        <l>
          <lb/>qu’il afouullées, &amp; qu’il recelle auec tant d’iniuſtice dans</l>
        <l>
          <lb/>la France &amp; les autres Prouinces de l Europe.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>7¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>ON INV</l>
        <l>
          <lb/>POVR MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>D 7 </l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>le Duc de Beaufort.</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l> J„tvr</l>
        <l>
          <lb/>* </l>
        <l>
          <lb/>SONNET.</l>
        <l>
          <lb/>A MAZARIN.</l>
        <l>
          <lb/>VJNſalent Eſfranger dont lda brarale enie,</l>
        <l>
          <lb/>Comme vn fleu de Dieu pour perdre les hmains</l>
        <l>
          <lb/>rme cruellemene tant d’homicides mains,</l>
        <l>
          <lb/>leur rauir les biens &amp; leur oſter da vie.</l>
        <l>
          <lb/>ouftre de qui la faimi n’eſt iamais afouuie,</l>
        <l>
          <lb/>Execreent de l’ſpagne, &amp; rebut des maains,</l>
        <l>
          <lb/>Qi penſe par l’effore de tes fauts inhumains</l>
        <l>
          <lb/>Rendre ſoos ton pounoir noſtre France aſſeruie.</l>
        <l>
          <lb/>Que tes proiets ſont vais, &amp; que t t’es mepris.</l>
        <l>
          <lb/>Lors qae dans le deſſein de ſaccager Paris,</l>
        <l>
          <lb/>Sa priſe ta ſemblé́ commme vne bagatedle.</l>
        <l>
          <lb/>aisapres t’eſfre veu braué de toutes ps,</l>
        <l>
          <lb/>Depais que ce BEAV FoRT en e la Cuadelle,</l>
        <l>
          <lb/>Preens a bien encor de foreer ſes remparts.</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>el¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>a. 1FErE. j</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
