<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2444_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Mémoire (le) des plus remarquables pièces faites depuis le 26 août (1648) jusques à présent, contenant une particulière description de toutes les affaires et négociations de l'État, et des barricades, avec l'emprisonnement de M. de Broussel et son élargissement.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14921"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le memoire des plus remarquables pieces faites depuis le 26. aoust jusques à present. Contenant une particuliere description de toutes les affaires &amp; negociations de l'Estat &amp; des barricades, avec l'emprisonnement de monsieur de Broussel. Ensemble son eslargissement.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49099</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49099"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13500</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Broussel, Pierre (vers 1576-1654)</term>
          <term type="subject">Barricades</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.  60</l>
        <l>
          <lb/>-va2</l>
        <l>
          42</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>MEMOIRE</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>DES PlVs EMAOy AbLES PIECEs</l>
        <l>
          <lb/>faites depuis le 26. Aouſt iuſques à preſenr.</l>
        <l>
          <lb/>Contenant vne particuliere deſcriprion de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>aſfaires &amp;negoiaions de l’Eſtat &amp; des armeadeu,</l>
        <l>
          <lb/>auec l’empriſonnement de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Brouſſel.</l>
        <l>
          <lb/>Eſeule ſon eſlargiſſemens</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>lle?</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez CLA VDE OLOr, rue de lu Bueheries</l>
        <l>
          <lb/>aux Vieilles Eſtunses.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <l>
          <lb/>EC PERMISSION.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>r r</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>V.</l>
        <l>
          <lb/>. , Y</l>
        <l>
          <lb/>eao aA vaAman 2 2a</l>
        <l>
          <lb/>1 3</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>nloa t opi fluoA  ealeiuqobmi</l>
        <l>
          <lb/>l 2auo b nonqinb &amp;iluonq env nsnmno9</l>
        <l>
          <lb/>,aabeoive bb8 reſ’l eb enoisiooson  eoife</l>
        <l>
          <lb/>53</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>uailnoM ob nouonnolhqno l out</l>
        <l>
          <lb/>lblum b</l>
        <l>
          <lb/>mQlyA n us¬l</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Se</l>
        <l>
          <lb/>eete, </l>
        <l>
          <lb/>L 21</l>
        <l>
          <lb/>eſpi</l>
        <l>
          <lb/>edi o</l>
        <l>
          <lb/>i4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ejJ</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>ZIA A</l>
        <l>
          <lb/>p </l>
        <l>
          <lb/>anoonualoban TOOM Aa</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1i!</l>
        <l>
          <lb/>aoaufl aolliei ute</l>
        <l>
          <lb/>3 7</l>
        <l>
          <lb/>XX o </l>
        <l>
          <lb/>u   </l>
        <l>
          <lb/>oAe A</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7 </l>
        <l>
          <lb/>Z </l>
        <l>
          <lb/>nun tne, bbttiott</l>
        <l>
          <lb/>e ’vuvv v</l>
        <l>
          <lb/>Le Mmoire des plus remarquables pieces faites depuis lte</l>
        <l>
          <lb/>jiuſquſa mſlnrs ſC ounanr is pamolrr df</l>
        <l>
          <lb/>oiuiande rourn ls aſairs &amp; neuianns de leſt</l>
        <l>
          <lb/>s Brrieades, aue l’empriſenarment de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Brouſſel, &amp; ſon eſlargiſſement.</l>
        <l>
          <lb/>Eeredy e Aouſ sa&amp; La Reine pour oſter loul,</l>
        <l>
          <lb/>oun que les pbaaiſienauoen eosreui q eleneſoit boer</l>
        <l>
          <lb/>V I ie de i ioiue dbtenue en Flandie proehe de la vle</l>
        <l>
          <lb/>de Lens en rois pat l’aromte duRoy conduiue par uonſieus ls</l>
        <l>
          <lb/>Sdee aerur tmeut l opoldi ntehnuet le re pandansle</l>
        <l>
          <lb/>lſe uſle fne Canhe drale de la vnile de lus lunnaqniſ</l>
        <l>
          <lb/>’uonn queamu il y ooi des ourdes deouinle Pilau Caunul</l>
        <l>
          <lb/>Eſuu dan le Duuis ſloſue pue, deuoy le vonant le pte</l>
        <l>
          <lb/>l qee de ceue erenonie, l’on ſut au ſoois de ooſeu de</l>
        <l>
          <lb/>ooaconme i diſnoit, e ſuit enleue ſiproaqeeue ue l</l>
        <l>
          <lb/>anuet oeun le eunen qui ne ſut holur pouoit de le pouoie</l>
        <l>
          <lb/>ous s eanunoins le dit ſieut de pouſiel du lome desues, i</l>
        <l>
          <lb/>it dneſle a la poriere du eatrole qui ce biſa deuant ls poeds</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le premier Prefident; mais il ſu remis ſi promptemens</l>
        <l>
          <lb/>au n aue cartode d’vne Dnme ui puoi ſonuienenr ppu le</l>
        <l>
          <lb/>ai ſouit con duit au Palais Cardinal de la au loenil Madame Tam</l>
        <l>
          <lb/>Cependan le bougeois ce groſſi en vn momen, e paſeren</l>
        <l>
          <lb/>vne partie de leun collere ſur le debis de ce caroſie qu’ileren</l>
        <l>
          <lb/>an l’eau, de la allerene au logis de Monſieur le pre mier Preſien</l>
        <l>
          <lb/>doſſein de le mal-raiter, mais il les preuint, venant au deuane</l>
        <l>
          <lb/>d’eux criant à haue voix,allons, allons enfans, il faut auoie nos pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonniers, Monſieur de Blanc- Meſnil eſtoit auſſi priſonnier aà la Ba</l>
        <l>
          <lb/>ille, jie m’enuois au Palais Cardnal les demãder, vene aues moy,</l>
        <l>
          <lb/>ça efet il y alla accompagne de Monſieur le Coadiuteur Ache¬</l>
        <l>
          <lb/>ueſche de Corinthe, veſtu des habits Pontificaux, luiuy d vn nom¬</l>
        <l>
          <lb/>bre iofiny de toute ſotte de peuple, qu furent rcenuoyee ſans nen</l>
        <l>
          <lb/>obtenir,  aelme auoizaudencs , ſinun qu’on dit à bAonſisux le</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Coaditee qu’iſte aeſlat dé dire ſon Breſraire, &amp;que l’on auo</l>
        <l>
          <lb/>donné bon ordre pour empeſcher les Bourgeois de faire les meſ.</l>
        <l>
          <lb/>chans, &amp; que le lendemain les priſonniers payeroient pour tous;</l>
        <l>
          <lb/>Au-meſme temps on vid ſortir le grand Maiſtre, ſuiuy de cent</l>
        <l>
          <lb/>homme de caualerie, allant le long des ruë̈s, faſans les braues, pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant par leur rodemontade elpouſanter la populace: Mais venant</l>
        <l>
          <lb/>pour entrer dans la Cour du Palais en la ruë S. Louis. on le ſaſo</l>
        <l>
          <lb/>d’vne ſi gtande quantiteé de coups de pierre, vne deſquelles ayant</l>
        <l>
          <lb/>eu l’effronterie d’ateindre la mouſtache dudt grand Maiſtre, fut</l>
        <l>
          <lb/>contraint de s’en fuir auec tous ſes gens; Les Bourgeois en vn mo¬</l>
        <l>
          <lb/>ment tendiren es chaiſnes pat tout ’aris, les gardes demeureteépt</l>
        <l>
          <lb/>ſut le nont-Neuf, &amp; autout du palais Cadimal, le reſte dela iogne</l>
        <l>
          <lb/>ſe paſſren allee &amp; venue que le Paslement fit au raldis Cardpl</l>
        <l>
          <lb/>ſans rien obtenirt, cependant le peuple marchant en grande ttouipd8</l>
        <l>
          <lb/>le long des rues, qui ne parloient que tuer. bruſler &amp; piller ſur le ſoit</l>
        <l>
          <lb/>leſdites gardes, quitterent le nont Neuf, &amp; allerent auec le reſte au¬</l>
        <l>
          <lb/>rour du ralais Cardinal. Le lendemain à ſix heures du matin, e</l>
        <l>
          <lb/>Chancelrer penſant que le Bourgeois auieyetté ſon feu enant</l>
        <l>
          <lb/>au palais portet plufieurs letre de cachet pout empetcher lePare</l>
        <l>
          <lb/>lehent de s’aſlembler, &amp; pout exiller pluſieurs, voulant entrer dans</l>
        <l>
          <lb/>laplace D’auphine, il voulut faire abattre vne chaiſne qui luy ſut</l>
        <l>
          <lb/>pres plufieurs conteſtarions refoſee apres quelque parole, il fut</l>
        <l>
          <lb/>Peonnu d peuple, qui drent c’eſt le Chancelier, il le faut iettee</l>
        <l>
          <lb/>ss la tiuiere, ce quil’obhgea de paſſer ontre, gagne le quày dee</l>
        <l>
          <lb/>Augſtins, &amp; eſtant vs a vis de l’Hoſtel de Luyne, ce vboyant pour</l>
        <l>
          <lb/>ſos de qantité de e ne ſç̧ay qui, &amp; gens de neant qui crioent</l>
        <l>
          <lb/>a rreſté́i! le fauit tner, ce qui l’obligea de ce tetter dans ledit Hoſtel</l>
        <l>
          <lb/>e Luyte qui ft en meſmetemps enfſoné,j &amp; on le cherch p</l>
        <l>
          <lb/>du le lbogls ſrns’le pouot trouuet il eſtoir cacé aiet ſafible dar</l>
        <l>
          <lb/>iſſeneſit ſe paſſen cette rec herche piés-dedeu hcrcjas</l>
        <l>
          <lb/>bt doquelemps,danx compagnits desgardes , ſcauoir l’ene</l>
        <l>
          <lb/>açoiſe &amp; l’autte Sniſe, accompagné du grand Maiſtre &amp; de l</l>
        <l>
          <lb/>tendarmerie da Roy y arnuerent, qui ld’abod firert etire é</l>
        <l>
          <lb/>Eorgeois qi y eſtoie ſansatnes pendant ſe temsM dé r</l>
        <l>
          <lb/>Caphaì auR e gitont des gardebs d Roy, aſſiſté deé quatre ſoldaé</l>
        <l>
          <lb/>FPranç̧os, ſe ſaiſir du Choncaſaer, &amp;fitent aat heanmleuô&amp; </l>
        <l>
          <lb/>aaualorie à pied, plus piſtoqdeles cheaasqui eſtitqu vià</l>
        <l>
          <lb/>vis</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>ay </l>
        <l>
          <lb/>plas uſuin ondiu ureitpourſoiuiedes ore ni an,</l>
        <l>
          <lb/>achans la teſte beſſée;ce que voyant ledit grand Maſtre f aler</l>
        <l>
          <lb/>au bout du Pont-Neuf, o il ſe fit des deſ harges dé part &amp; d’autre;</l>
        <l>
          <lb/>Enfin les gardes laſcherẽt le pied &amp; s’allerent reraiche derriere le¬</l>
        <l>
          <lb/>cheual BDronze, où le Chancelier mota au carroſſe de Mor ſiur le</l>
        <l>
          <lb/>eutenant Ciuil. Cependant les Bourgeois le pourſuiuoient rous¬l</l>
        <l>
          <lb/>iousils oblgerent les gardes de s’en fuir auec Iadite caualerie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>’abandonner ledit Pout Neuſ qu’ls gardoient dés le iour pece¬</l>
        <l>
          <lb/>nt. Vn Capitaine metant Ie pied dans le canoſſe, receut vne</l>
        <l>
          <lb/>mouſquetade, doot il mouut Qre l y eut deux gardes ài  lieual</l>
        <l>
          <lb/>ele carroſſe ou eſloit loit Chancelier, paſſa pardeſſus ſe corps</l>
        <l>
          <lb/>Qu fils de  onſieur Sanſon Géographe du Roy, s’eſtãt laiſſe iom¬,</l>
        <l>
          <lb/>bçrapres auoir eſte bleſſe, &amp; ouuut peu de iours aptés, &amp; au</l>
        <l>
          <lb/>uelque Suiſſe: Pluſieurs coups furent tirez dans le carroſſe par les,</l>
        <l>
          <lb/>tmſu e don lvn paſſa à deux doigs de las teſte du Chaneeliet, le</l>
        <l>
          <lb/>euple comme en deſelpoir de l’auoir manque, jetetept pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>pjerre aux maiſons, &amp; caſſerent pluſieurs viſtre pour éſmouuoi le</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois à ouurir leur potte qu’ils auoient fermés, &amp; prendre les</l>
        <l>
          <lb/>ume, ce qu’ils firent: Cependant quelque ſort de gens mal adui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeu allerent dans le logis de Monſieur de Luyne, oule Chancelier</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit ſauué, le pilerent Monſieur &amp; Madame de Lnyne furent¬</l>
        <l>
          <lb/>pnerains de ſe ſauuer en chemiſe che2z Monſieur de Bermier</l>
        <l>
          <lb/>lAur, voiſin: De la es mal aduſez alerent chez cerains Moi¬</l>
        <l>
          <lb/>e Iralens iappellez les Theauins qu’ils chaſſerent à coups de ba¬</l>
        <l>
          <lb/>ons harn de leur Conuent: Sur les neuf heures vne compagnie de</l>
        <l>
          <lb/>uiſſe venat par deſus le ponmt Rouge pour ſs ſaſir du P’onNeu,</l>
        <l>
          <lb/>ut areſe au pied du pauilon de l’iei de Neuers par det n</l>
        <l>
          <lb/>oia ourseou quuetent le Capiaine Suiſſe, voyart leur Cap¬</l>
        <l>
          <lb/>Ens en bas pirenl lafaue e s’ ilerent ſaiſir dudit pont Rougey</l>
        <l>
          <lb/>ſailans honne garde au deux bouts d’iceluy pont qu’ils auoien,</l>
        <l>
          <lb/>our enus ependant vne ile ou ſemme reue ſué d’vn couillo</l>
        <l>
          <lb/>auge,monte s l’orloge de la Pompe du Pont-Neuſ, &amp; ſonna le</l>
        <l>
          <lb/>ſpunls peuule ſe meut entendani letoeſan, &amp;voyat cetecs¬</l>
        <l>
          <lb/>Pemie de Suiſſe qui vnoit pour s’emparer dudt Pon Neuſ ſorni¬.</l>
        <l>
          <lb/>Jat de leur aiſon armes , &amp;e comiencerent a ſe barneader d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>lleſarte qu’enmoins de deux heure la ville de œar s fut brr ¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>eaueaetoirepaus , e pus de ſuens ie poroeoas u</l>
        <l>
          <lb/>r oieareeoilu e ue eouoareoe qermne n eaunie llſe!</l>
        <l>
          <lb/>luieunuie deir ure deo uiea poreni edeſtn e fnr lnrdle iſei</l>
        <l>
          <lb/>pne e oneune es elſiu ae oes tenaie eanun pree</l>
        <l>
          <lb/>lſens p lna pu denen dite ine ei uelpne deile</l>
        <l>
          <lb/>lu elue e neadea onnae one unon ei eee</l>
        <l>
          <lb/>l eone du quy de lalle iee ugoins yuns lepr o</l>
        <l>
          <lb/>le e e re e le eoiuienue d leon ieunean oieilue</l>
        <l>
          <lb/>e ene snue de die aidie en iniuſne oseoeoni uieoio nſis</l>
        <l>
          <lb/>le l unniadlie ele epuilies dlunredes ue ane dpodis le</l>
        <l>
          <lb/>iu dlin ſeſioeeslpoedne le nſisireonili anoi plu de rni!</l>
        <l>
          <lb/>e erne i es ls oureeoisdlr nit poe des nnrels nohel</l>
        <l>
          <lb/>P is dr liuai ue ui a nu cenileieis Suſes quns nealonen i nue</l>
        <l>
          <lb/>eod eſitor par r’ordre des dourseai ie nme u les de he</l>
        <l>
          <lb/>e e pn lenen eneo pslaau pin Cardolſuielurrerts</l>
        <l>
          <lb/>ne e ele n ene e e iere en leie la n onrne eonieiee</l>
        <l>
          <lb/>n elen euiſie ls repi ie aupinerpnlie e pn laireuſie8</l>
        <l>
          <lb/>pe e ponuol iſreae rai e ooeuis deoiu le nnn eſ</l>
        <l>
          <lb/>e  lenie neil en s’en reuournu conne ls nnnees</l>
        <l>
          <lb/>leie en putſl ſloe ouieaude leoou enis leur lnnunds pur nu</l>
        <l>
          <lb/>ae ln enu lere one leors eoopaiunan e nnsnenſie aein?</l>
        <l>
          <lb/>eine enreu nrel prenore lenreone plulen ioln rs</l>
        <l>
          <lb/>ne n e ai dioi unlneledain e qur iepondte les piſuſpee</l>
        <l>
          <lb/>neoerue eunernueiſ deunror e ee ieei reſi</l>
        <l>
          <lb/>ene e enu oaue i i eone ſrioun ue nun eneral e</l>
        <l>
          <lb/>e e eri li r enenme ſoueiedeuileer ones lu die nuelis</l>
        <l>
          <lb/>e e e iren i duour die  e pne e nllenre put eoluolt lu ree</l>
        <l>
          <lb/>oere ſe ere ule rie e li iens e eneue eoe die e le eie¬</l>
        <l>
          <lb/>leoe e ununerie on ſeliei e ue rnpie les eeieiee</l>
        <l>
          <lb/>lſe ee dnnou or ilre que lespriſonnien futenremuſir ai du</l>
        <l>
          <lb/>l ere ue iois per di, le crial i reſonle quiu ’y aes</l>
        <l>
          <lb/>neue i eole ni a iene le ſene noielrnenee</l>
        <l>
          <lb/>penrein eie ere on i ſe oi eneaiaion eien eeſe</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>eu ue ue e punlenei leſiuroies nanliea vo urerenſe</l>
        <l>
          <lb/>le nu ile oe e e inu ene ene renoret vde ieons di fde nee!</l>
        <l>
          <lb/>ain l e ei r iperane de uoun lut onſomeau  dreai</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>Ii</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>la</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>quilme ſoitoian pbine, dl voulaien moorir un lePa?</l>
        <l>
          <lb/>n non pus denus les ues e que rrae la eone pos oe</l>
        <l>
          <lb/>oiuin, , a pemiere, enuoy queri onſiu le Conmp</l>
        <l>
          <lb/>reoun uy dtq’ele lr donnerois dr milommes d ql</l>
        <l>
          <lb/>tna ontles nues de panis, a leut eſe &amp; aire mainbaſe3</l>
        <l>
          <lb/>eie e us eopoſeroi i luy leoel l it reſpone plſee¬</l>
        <l>
          <lb/>lout e oou luoy plairoir comnan des mis que puſesoi la p</l>
        <l>
          <lb/>ee snied aue ſes dr nit hommei, Ls ſeoode , qu el</l>
        <l>
          <lb/>ouo ire forair leRoy de paris Et l oiſieme &amp;e dermerem¬</l>
        <l>
          <lb/>oiuonoi faloit renre es pnſoniers &amp; qui’elles’esero¬</l>
        <l>
          <lb/>u ouaret dyuet u mnene mps on depaſt lonſat </l>
        <l>
          <lb/>Puee n ’Eerempe des gaules du cop dua le earaſſe de</l>
        <l>
          <lb/>Eo, areie de ſ deuur pou aler au boin de Vnee ne </l>
        <l>
          <lb/>at omſieut de Blane delnail lequel caroſſe paſſ pt deſus le</l>
        <l>
          <lb/>aonr us oieue aurenen di l ue eaue iai t lunuin paſ</l>
        <l>
          <lb/>ſunr padeuantle liea &amp;e demeure des Cbſfonniers il f eſe par</l>
        <l>
          <lb/>illoirts Chaifonniers, le Poſtilon receut un grand coupde pierreau</l>
        <l>
          <lb/>coulde, pluſienrs coups de pieres &amp; cr ues doannmea au hneuaux</l>
        <l>
          <lb/>auls nevouoient laiſſer paſer, enſin apres puſieursrenmonran¬</l>
        <l>
          <lb/>es pot eou qui eſloien dans ledt eairoſe en lour monuant la</l>
        <l>
          <lb/>commion de la Reine qui toit ponr aller querir Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>ouſiei x onſieut de blanc- Meſau le laiſſert pſert en meſmae</l>
        <l>
          <lb/>emps o depeſeha vn courier pour enuoyet querit lonſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Sroueloqui eſloit au deſnil Ma dame R ances eependant prde</l>
        <l>
          <lb/>prour par ordre des ieſieus de vile, qui enuoyerert iut le</l>
        <l>
          <lb/>uareheures duſoir dn leudy vngeſepieme du melme moi, le</l>
        <l>
          <lb/>Capiuine des quariens par outes les maiſons faire commande¬</l>
        <l>
          <lb/>aene de prendre leſdues armes, &amp; alet faire bonne gadetout le</l>
        <l>
          <lb/>iong de la nuit, auhoiſane par là le Boutgeois qui auoient prs le</l>
        <l>
          <lb/>es ſans ordre. Le lendemain Vendtredy vingt- huctuéme ſs</l>
        <l>
          <lb/>le, hui a neuf heures du matin, les prilonniers arriuerent par la</l>
        <l>
          <lb/>ortedain&amp; darin &amp;e ſut le lidy pres quil ſe ſuront monrenla</l>
        <l>
          <lb/>opuluee l’on puhlia n Areſ du P’arlenen pat lequell’on ;</l>
        <l>
          <lb/>commandement a toute ſorte de petſonnes de ſe retter, baiſſee</l>
        <l>
          <lb/>les ehaiſnes. &amp;e rompre leſdite barnicaides, &amp; a tous Marehands&amp;</l>
        <l>
          <lb/>Areſans d’ouuarir ieus boutique qu’ils auoient fermeée, ce qui fu ia-</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>-sr</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>S aainent eeuté ſans auoun buitoydefde,&amp;x chauu ſeoir</l>
        <l>
          <lb/>ſques ſur les neuf à dix heures du ſor, qu’il vint vn grand brui</l>
        <l>
          <lb/>quail entroit des caualiers dans la ville, chacun ſe remit dans ſu</l>
        <l>
          <lb/>poſte, il ſe trouua que c’eſtoit deux charrettes d’amonitions-de</l>
        <l>
          <lb/>guerre ſortant de l’Arſena, chargez en apparence de vin: mas</l>
        <l>
          <lb/>uand ils furent au Faux- bourg ſainct Antoine, ils furent pillez,</l>
        <l>
          <lb/>lon dit que c’eſtoit pour mener au Palais Cardinal, les atres dſen</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſtoit pour des cauahiets que l’on auout veu pendant tpus ce</l>
        <l>
          <lb/>eoubles reundu autour de cette Vil le en ce deſordre,lequel a ſi bien</l>
        <l>
          <lb/>pratiqué, il n’y a pas eu tant d’vne part que d’autre quarante ou cin¬</l>
        <l>
          <lb/>quante tant honme que femme &amp; enfans tuez quebleſſez. oila</l>
        <l>
          <lb/>u TDeus ſuiuy de quantité de Deprofil’</l>
        <l>
          <lb/>Anis</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>’I</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>. 8</l>
        <l>
          <lb/>e21 8</l>
        <l>
          <lb/>-.</l>
        <l>
          <lb/>pl2i</l>
        <l>
          <lb/>l r nvee</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>e!.</l>
        <l>
          <lb/>1s.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>sJ¬</l>
        <l>
          <lb/>ye</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i4</l>
        <l>
          <lb/>¬,</l>
        <l>
          <lb/>.!</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.. </l>
        <l>
          <lb/>41</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
