<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau489_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis aux Parisiens</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17463"/>
          <author ref="isni:0000000121002759">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Avis aux Parisiens.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1"/>
          </extent>
          <note type="format">in-folio</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49953</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49953"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10036</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé‎, Louis de Bourbon‎ (1621-1686 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Orléans‎, Gaston (1608-1660 ; duc d'‎)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>IE1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l6</l>
        <l>
          <lb/>y 4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> oo6.</l>
        <l>
          <lb/> Caa ¬2</l>
        <l>
          <lb/>A H8.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          <lb/>    ¬</l>
        <l>
          <lb/>-.  AL LLL</l>
        <l>
          <lb/> o  e e enrſ Ces 3 r  ¬</l>
        <l>
          <lb/>r r D f ſu de pout ne</l>
        <l>
          <lb/> ¬  </l>
        <l>
          <lb/>I H I  </l>
        <l>
          <lb/> OOI V IO,</l>
        <l>
          <lb/>a preuue que vous receuez auiourduy de ’affction que Monſieur le Irinceà pour</l>
        <l>
          <lb/>noſtne epo eſt ſigrande, qul aura raiſon de vous croire aui inſenſibles a vos propres</l>
        <l>
          <lb/>mau, que meſconnoiſſants des fatigues &amp; des peins qu’il prend depuis ſix mois pour le</l>
        <l>
          <lb/>publie, ſi vous ne luy teſmoignez dans cecte rencontre les bons deſeins que vous ane</l>
        <l>
          <lb/>de le ſeconder.</l>
        <l>
          <lb/> grand Prince ayant apris que le Cardinal Manarin faiſoit venir des Trouppes de</l>
        <l>
          <lb/>outes parrs pour groſſir de ſorte ſon Armee qu’il peut promptement blocquer Paris, parce</l>
        <l>
          <lb/>n ou nue ly vouluit pon e geonois onnue vous voree qulilr nrehoit a gands ps,¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtimé quil ne pouuoit vous donner des teſmoignages plus grands de l’armirí qu’il  pour</l>
        <l>
          <lb/>le Publicq, qu’enabandonnant toutes ſes plus importentes affaire de Guyenne, pour ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nir ſeconder les bonmes jntentions de ſon Alteſſe Royalle; principipalement quandila con¬</l>
        <l>
          <lb/> iderei que Monſieur le Due dtorleans ne pouuoit abandonner pars ſans dane a </l>
        <l>
          <lb/> ord pary, courant nuit &amp; iour pour ſe venir mertre à la teſte de l’Armee que Monſeur</l>
        <l>
          <lb/>le Duc de Nemours à conduit affin de s’oppoſer à̀ ce pernicieux deſſein du Cardinal Maa-.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eſt point neceſſaire d’exagerer icy toures les raiſons qui vous doiuent faire cenri¬</l>
        <l>
          <lb/>buer aues vseur àla perte de cet Eſtanger voſtre propre intereſt, &amp;la iuſte haine que</l>
        <l>
          <lb/>tous les gens de bien doiuent auoir pour luy, vous attachent aſſez fort aſuiure ſes bonne,</l>
        <l>
          <lb/>ntenions que lonſieur le Princeà de vous deliurer de ce Tyran Ceſt le ſeul motifqui</l>
        <l>
          <lb/>porte  ſe hazarder ſeul pendant vnſi l’ong chemin en abandonnant le reſte de ſa famille </l>
        <l>
          <lb/>la Prouince de Cuyenne , à qui ila tant d’obligation, pour vous venir ſecourir ſoubs la, ¬</l>
        <l>
          <lb/>dr de ou lueſe Rorale si laquele i vent cn propre pe ſonne ſoimeererouresles v¬</l>
        <l>
          <lb/>lontez ſçaſchant bien que tous ſes ſentiments ſon¬-iuſtes.</l>
        <l>
          <lb/>S’il eſt hors de propos, il ne ſera point inutil d’auertir ceux qui taſchent de deſcrier dans</l>
        <l>
          <lb/>le publie les intentions de Monſieurle Prince qu’il n’a nulle part à tants de libeles i</l>
        <l>
          <lb/>Papoires rendanta ſedition qui ſe ſont fait ou a ſon auanuge ou aſon nom, paree que les</l>
        <l>
          <lb/>deſeins neſtans aurres que de vous proeurer la Pai il roitesen eſtre aſeuedelairey pat le</l>
        <l>
          <lb/>l eetes qu’ila eſerit à Monſieurt le Due d’odeans &amp; au Parlement, qui ſont les ſeulles pieces</l>
        <l>
          <lb/>que ſes amis ont fait Imprimer.</l>
        <l>
          <lb/>o n non particuliert commme bon Cyroyen, &amp; pſſionne pour le bien publie ie</l>
        <l>
          <lb/>vous ſupplie devous rrouuer ce iourà deux heures preciſes de releúe ſur le Pont euf ſans</l>
        <l>
          <lb/>ure deſeins que pour aler teſmoignerà ſon Alreſe Royale &amp;a onſieur le prnce, que</l>
        <l>
          <lb/>tous les gens de bienſont preſts de ſuiure leurs ordres, pour acheuer d’executer ce qunis one</l>
        <l>
          <lb/>commencé auec rant de zelle contre noſtre Tyran il n’eſt plus temps de balancer, ’eſt le</l>
        <l>
          <lb/>denier coup, &amp; le plus fauorable que la France puiſe iamais eſperer pour obotenir ſa ran</l>
        <l>
          <lb/>quiliréſichaeun y veut Contribuerſe lonſon pouuoit, voyant que ſon Sleſe Reoyale ny</l>
        <l>
          <lb/>cpargne ny ſes amis, nyſon bien, ny ſon ſang, puis qu’ila expoſe a demoiſclle qui a enm.</l>
        <l>
          <lb/>peſché auec tant de courage que le Cardinal Maarin ne ſoit eutre dans Orleans, donſeut</l>
        <l>
          <lb/>le Prince expoſe la meſme choſe, &amp; tous deux enſemble, peuuent vous donner touece</l>
        <l>
          <lb/>aue vous pouuez ſoubhaitter, pourueu que vous les aſſeuriez de la bonne volonté que vous</l>
        <l>
          <lb/>aue- de vous ioindre auee eux contre foſtre Ennemy mortel le Cardinal daarin.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin Meſſieurs, ilne faut point ſe flatter, le mal eſt al’eutremité, iſſe renmdra incurable ſi</l>
        <l>
          <lb/>l’on n’y appore vn ſouuerainremede, &amp;nyena point demeileur que de faire comme fon</l>
        <l>
          <lb/>vous ceux qui veulent bien reücir, c’eſt à dire dechaſſer tous les ſulſpecs ans leſquels nous</l>
        <l>
          <lb/>n’aurions pus de guerre &amp;x nottammemtiftamt ſe onner de garde de noſtre C&amp;ouuerneur,</l>
        <l>
          <lb/>aaa l’a ps pluſtoſt ouy parler de l’arriuée de Monſieur le Prince a noſtre ſecours, qu’il ̀ vou¬</l>
        <l>
          <lb/>imtaireaſemble quelques bourseois quilaaigné par les reſuins qui leura fair, pour, o</l>
        <l>
          <lb/>poer au bonheur qui vous artiué par vnreſlart de l’Hoſtel de Vile conclu par a de ſe,</l>
        <l>
          <lb/>Fationnairess cet horrible deſſein euſt cauſénoſtre perte entiere s’il l’euſt peu faire re</l>
        <l>
          <lb/>cr, il eſt homme a ententer bien d’autres pour faire abandonner Paris à la diſeretionm du</l>
        <l>
          <lb/>CardinalMabann ſon Maiſtre ſi l’on le ſouſnie dans la charge qu’il poede.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>.g</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a-SSS</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>D   </l>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <l>
          <lb/> I 4 4  </l>
        <l>
          <lb/>AV 1 C C A </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>r </l>
        <l>
          <lb/>Traou i ooniait al roiet oep nolſnetis u’rou onomoos oo au anuo t</l>
        <l>
          <lb/>lense s or e en l i oli ed   e ouie ues lu olnr i la eus leu</l>
        <l>
          <lb/>Ial aoion n aiup s mo iuoneos bſ e nelub unidionnoilnn aupe</l>
        <l>
          <lb/>ooun ao ou niliol aaod’ul qooeo apon aud aiomos vulan vvo  pl</l>
        <l>
          <lb/>hao ol eb </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>ls e qooT tob inn ioue hea leniſuo ol ovpine e e Sonll la ...</l>
        <l>
          <lb/>ſaoannl nue i aospooldl nsmomo uatlieaamu no vnot abteonuuorei anl</l>
        <l>
          <lb/>J al lnu, i olenun vup tou iuev’ioomns nnus auio ioilue vt s anmiee</l>
        <l>
          <lb/>le  n e e i n  i dne a dſloe ooninls ameb pos ioro o lup nme;</l>
        <l>
          <lb/>l lan e s en pu s nen  ſpnio ris uril nns no deois pilelsll</l>
        <l>
          <lb/>l u e l  n eu leei eion leuoie d li ndaluo nmni uonnodn oo !</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>aill pu l uaao onp ob</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>J er  Jrmmemrmoeeroaem</l>
        <l>
          <lb/>-ear</l>
        <l>
          <lb/>r4</l>
        <l>
          <lb/>  l n   er e lqoi iloep oo ne i huoienuomaeb u!</l>
        <l>
          <lb/>i i</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>s, e e  l is a  u a Ei a uapo vai neue b ainaoonn io laii.</l>
        <l>
          <lb/>uo, eoe l oaiu os, lni  Pa omonl apuans ra als  lſ ai on lee.</l>
        <l>
          <lb/> o be anov vo it arouiolb noid ah iog I eao</l>
        <l>
          <lb/>nne l  76p</l>
        <l>
          <lb/>lliep li l    es  pmmle non ob ieni oi ainntaup aoran</l>
        <l>
          <lb/>nennonaun nima gnol   ntbaqlul aasul al ônoq</l>
        <l>
          <lb/>, e lltmniaelfts</l>
        <l>
          <lb/>es oi doa nueta une uno  P aobuilsnnpn tliinrl onego ſ olnnl</l>
        <l>
          <lb/> l u on nrni d aennn ſpounnufinmoroliloupl i r dloraouot moia l </l>
        <l>
          <lb/>.  </l>
        <l>
          <lb/>e ai-nl nmum a opou oid oirloe onnel</l>
        <l>
          <lb/> mu ds oiu ob l lele ir n Jplonelaniunio rnolen le ooneet lal</l>
        <l>
          <lb/>l¬.1</l>
        <l>
          <lb/> ats lalo di  e eu ſei nn adlunſa gſFni  are oout at onoismomi ont oiu¬</l>
        <l>
          <lb/>o¬</l>
        <l>
          <lb/>t 2E,- </l>
        <l>
          <lb/>ee nn    nl  os pral e l l n n liot  lt li ens e elne</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/> ’ ie u r dtPoeiqn euoy ol aup n nes n ii</l>
        <l>
          <lb/> a2e</l>
        <l>
          <lb/>.11.</l>
        <l>
          <lb/>os ie le i i n i i pe nune ne  pie oluon ouCdal nrorele ooelr ol</l>
        <l>
          <lb/>.vnqeasit no ime l oie</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>J a </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>s re nod amn uneloun nor  ii</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>  , ha onl al  i  vnen anevaa ilpa u</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>l ie l ni  lorlt  i nang ui la dl oe aap ileb a ¬</l>
        <l>
          <lb/>I e   l </l>
        <l>
          <lb/>ſ ee e e ni  pe ere e e ene enee</l>
        <l>
          <lb/>*..</l>
        <l>
          <lb/> lr o 1ce lioie i ous inl.?</l>
        <l>
          <lb/>n li n¬</l>
        <l>
          <lb/>  e n  Iii qpie i  np a oui uie al d o in¬</l>
        <l>
          <lb/>- .</l>
        <l>
          <lb/>l en ol   ilele e t ous ue ion n riou nnen m  nonoianle</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>nn l r   eq,  lp ieqaea nil i nidnoi n ie at  onrs</l>
        <l>
          <lb/>,.</l>
        <l>
          <lb/>- i2 </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>. 2</l>
        <l>
          <lb/>l s ue</l>
        <l>
          <lb/> e niaeiſl’l il eol n oaoe n  l ne aun ilele</l>
        <l>
          <lb/>il.</l>
        <l>
          <lb/> 8</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>  uu, Je ais uis    aons ae i alo onl</l>
        <l>
          <lb/> ne uai el de me elgov r ooo anideo e uno auoy ne</l>
        <l>
          <lb/> 2uo op </l>
        <l>
          <lb/>r  l nl n o l l or  unl eſun eioons ue anhioi quova ou 1</l>
        <l>
          <lb/>i eie n,  s a e e r n ions anl uaiuf</l>
        <l>
          <lb/>-r</l>
        <l>
          <lb/>Jie</l>
        <l>
          <lb/>Is  e e ie ene n en p aei es nus bann uennna n aroe deane!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>eo e i u  eri l as pisos onl  lasa nenoni neilun lne en nn.</l>
        <l>
          <lb/>alamnſ uis linatnmon amavab uulnoina</l>
        <l>
          <lb/>-le a-ei</l>
        <l>
          <lb/>auaoueoaln</l>
        <l>
          <lb/>’e l  l easſllqsqsſi iea</l>
        <l>
          <lb/>  e  i   u ilnol hr </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> uu i  n  i n  l le  rqiu l t n e ore l ie ne ldeileoinu</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>aSl ae e une eo lire ls lolrl s i i n ne u n unoe ereunlronil n nets</l>
        <l>
          <lb/>e ni i eu, ilus ie, aninons ope s dopenen lens ilnuds domod no ninoiu</l>
        <l>
          <lb/>  ’h ied n nar anrot e lid  l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>  Ji . iIbinbna o</l>
        <l>
          <lb/>olsinoe i n nnd nl ans s e nu dal no l i n le ll no nie de l leiune</l>
        <l>
          <lb/>28  8</l>
        <l>
          <lb/>’ Aie.4.</l>
        <l>
          <lb/>f e ẽE tL¬</l>
        <l>
          <lb/> aeaaa2. A</l>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
