<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2218_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre écrite de Madrid par un gentilhomme es pagnol à un
          sien ami, par laquelle il lui découvre une partie des intrigues du cardinal Mazarin,
          traduite de l'espagnol en françois.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14703"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Lettre escrite de Madrid, par un gentilhomme espagnol, a un sien
            amy, par laquelle il luy descouvre une partie des intrigues du cardinal Mazarin.
            Traduitte de l'espagnol en francois.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48877</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48877"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11503</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Paris -- 1649 (blocus)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>r¬ r¬D ¬</l>
        <l>
          <lb/>L L I L</l>
        <l>
          <lb/>lefellre loe eioieio</l>
        <l>
          <lb/>luy deſcouure vne partie des intrigues</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Traduitte de l’Eſpagnol en Francois.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ds</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>eha¬.</l>
        <l>
          <lb/>PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>De l’IMPRIMERIE de la Veufve</l>
        <l>
          <lb/>I. GVILLEMOT, ruë des Marmouzets,</l>
        <l>
          <lb/>deuant la petite Porte de l’Egliſe</l>
        <l>
          <lb/>Sainte Magdeleine.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>e uoenare ſen</l>
        <l>
          <lb/>ie</l>
        <l>
          <lb/>s Cſddesdle e s iedlels</l>
        <l>
          <lb/>ErDE T JD </l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>I </l>
        <l> !</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>IL IE I A IE LOIA AL</l>
        <l>
          <lb/>MADRID, PAR VN GENTILHOMME</l>
        <l>
          <lb/>ESPAGNOL, A VN SIEN AMY, DANS LA¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle il luy deſcouure vne partie des intrigues</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>TRADVITTE DE L’ESPGNOLENFR91S</l>
        <l>
          <lb/>ſ ONsIEVR, ET CHER AMY,</l>
        <l>
          <lb/>e ¬</l>
        <l>
          <lb/>Quoy que ie ſç̧ache tres- bien que le commerce des Let¬</l>
        <l>
          <lb/>tres ſoit aſſez difficile en ce temps, &amp; que toutes celles</l>
        <l>
          <lb/>qu’on eſcrit ne ſont pas renduës à leurs adreſſes, à cauſe des</l>
        <l>
          <lb/>courſes de l’vn &amp; de l’autre Party. Ie n’ay pas creu queçette</l>
        <l>
          <lb/>conſideration d’euſt m’empeſcher de ſatisfaire à la curioſi¬</l>
        <l>
          <lb/>té́ que vous teſmoignez auoir d’apprendre ce que l’on dit</l>
        <l>
          <lb/>en noſtre Cour, ſur les nouuelles que vous me mandez de</l>
        <l>
          <lb/>laſortie du Roy de Paris, du bloeus d’icelle, de la priſe des</l>
        <l>
          <lb/>Armes par les Bourgdois, de la leueée qu’ils font d’vne Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lice, &amp; de la declaration que tant de perſonnes Illuſtres ont</l>
        <l>
          <lb/>faite qu’ils vouloient embraſſer leur Party: le vous diray</l>
        <l>
          <lb/>que dix iours auant la-reception de la voſtre, ie ſçauois vne</l>
        <l>
          <lb/>partie de ce que vous me mandez, &amp; beaucoup d’autres</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>e¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>choſes qui vous ſont peut- eſtre inconnuës, &amp; que vqus ne</l>
        <l>
          <lb/>ſerez pas faſché d’apprendre. L’employ que i’ay dans cette</l>
        <l>
          <lb/>Cour fait qu’il n’ya gueres rien de fecret pour moy, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne ſçait les grandes &amp; importantes nouuelles qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>prtes qu’elles onepaſſé par mes mains, pourdeſehifeer les</l>
        <l>
          <lb/>Caracteres qui leyexprimen. Vous ſçaurez done qus de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis le douzeſaede Ianvier, nous auous veu des Courriers</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal Mazarin tous les cinq iours, qui nous ontap¬</l>
        <l>
          <lb/>pris tout ce qui ſe paſſe àS. Gérhain &amp; à Paris, &amp; pourvous</l>
        <l>
          <lb/>enfaire l’abregé, vous agrerez que ie reprenne lrfdbftadnce</l>
        <l>
          <lb/>des Deſpeſches qu’il nous enuoya l’année precedente; Par</l>
        <l>
          <lb/>leſquelles il a touſiours mandé aux Miiſtres de cét Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne iugeeit pas à propos de conclure la Paix, que le</l>
        <l>
          <lb/>temps n’en eſtoit pas encore venu, parce qu’ils y rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uroient une pene trop notable, qu’il feroit eà ſorte auant</l>
        <l>
          <lb/>la Majorité de voſtre Roy, que nous reprendiions à peu de</l>
        <l>
          <lb/>frais roures les Places que nous auions perduës, &amp; cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>daur qu’ildonneroit bon rdre que vos Arneée ne fiſſent</l>
        <l>
          <lb/>aucun progrés, &amp; que pour céreffet il rauageroit tellement</l>
        <l>
          <lb/>le dedans du Royaume, qu’il ne pourroit que difficilement</l>
        <l>
          <lb/>ſe remettre: Et s’il eſtoit enfimpreſſeé de faite la Paix, qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>nous ſeroit ſi aduantageuſe, que nous aurios ocoſion de</l>
        <l>
          <lb/>loüer ſa conduitte: Que c’eſtoit le ſeul motif qui l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>obligé́ de donner des Ordres ſecrets au Sieur de Seruien</l>
        <l>
          <lb/>Plenipotentiaire à Munſtert j pour empeſeler que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Longueville &amp; le Comte d’Auaux ne ſignaſſent</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qui auoit eſté́ arreſté; &amp; comme on luy auoit repro¬</l>
        <l>
          <lb/>ché qu’il n’auoit pas tenu paole, veu que le Prince de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>dé auoit gagné la Bataille à Lens, il s’oxouſe, &amp; mande qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit faie ſon poſſible pouraffoiblir ſonArmé́e, afin qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſuccombaſt</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>ſuccombaſt dans la meſlée, qu’il n’auoit fourny qu’vne de¬</l>
        <l>
          <lb/>mie Montre, mais qu’il auoit eu aduis certain qu’vne ter¬</l>
        <l>
          <lb/>reur Pannique auoit ſaiſi la Caualerie de l’Archiduc Léo0¬</l>
        <l>
          <lb/>pold, dont l n’eſtoit pas reſponſable, quon auoit bienre¬</l>
        <l>
          <lb/>mar qú ſon procedé en l’occaſion qu’il leur auoit miſe en</l>
        <l>
          <lb/>main de reprendre Courtray ſans aueune pene Depuius il</l>
        <l>
          <lb/>nous a donnéaduis des empeſchemens que le Parlemenr</l>
        <l>
          <lb/>apportoit à ſes deſſeins, en luy oſtant les moyens de conui¬</l>
        <l>
          <lb/>uer les leuées qui acheuroieét de ruiner la France, dont il ſe</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit fort de venir à bout, pourueu que le Prince de Condé</l>
        <l>
          <lb/>le vouluſt appuyer, que pour l’y obliger il luy auoit promis</l>
        <l>
          <lb/>trois Places conſiderables, en tiltre de Principauté Souue¬</l>
        <l>
          <lb/>raine, ce quiauot ébranlé ce jeune Prince ambitieux &amp; oe¬</l>
        <l>
          <lb/>caſionne deſe declarer ſon Protecteur, que pour luy en d6¬</l>
        <l>
          <lb/>ner des aſſeurances, il auoit deſia fait approcher vne par¬</l>
        <l>
          <lb/>tie de ſes Troupes aux enuirons de Paris, afin de comencer</l>
        <l>
          <lb/>vn rauage qui peuſt épouuanter le Bourgeois: Par la Let¬</l>
        <l>
          <lb/>tre que nous receuſmes le douziéme, par vn Courrier ex¬</l>
        <l>
          <lb/>prés, il nous donne aduis de la ſortie du Roy de l’eſperance</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a que la faim obligera le menu peuple de ſe ſouſleuer</l>
        <l>
          <lb/>contre le Parlement, &amp; le forcera d’aller la corde au col,</l>
        <l>
          <lb/>implorer aà genoux ſa clemence.Il ne prend autre terme que</l>
        <l>
          <lb/>la ceſſarion de deux Marchez ordinaires, apres leſquels il</l>
        <l>
          <lb/>nous aſſeure qu’il ſera victorieux de ſes ennemis La ſuiuan¬</l>
        <l>
          <lb/>re du vingtiéme continuë dans les meſmes eſperances.</l>
        <l>
          <lb/>Mais celle du vingt-troiſiéme nous dit qu’il ne croioit pas</l>
        <l>
          <lb/>que cettre guerre peuſt durer ſi long-temps, &amp; qu’il ſera</l>
        <l>
          <lb/>forceé d’implorer noſtre aſſiſtance, &amp; nous oſfrir la Paix à</l>
        <l>
          <lb/>telle condition que nous voudrons. Par celle du trente il ſe</l>
        <l>
          <lb/>declare ouuertement, &amp; nous dit, qu’il n’euſt iamais creu</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>que le Peuple de Paris euſt eu vne ſi longue patience à</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrir la faim pour proteger vne douzaine de perſonnes,</l>
        <l>
          <lb/>que la guerre s’e chauſfe plus que iamais, qu’il à aduis que</l>
        <l>
          <lb/>la Mlice Pariſienne groſſit de iour en iour, que la Maieure</l>
        <l>
          <lb/>part des Prouinces ſe declarent pour le Parlement, &amp; ſur</l>
        <l>
          <lb/>tout que le Duc de Longueville a ſouſleué toute la Nor¬</l>
        <l>
          <lb/>mandie, qu’il fait leuée de gens de guerre pour ſecourir</l>
        <l>
          <lb/>Paris, qu’on s’atraque à luy plus qu’à perſonne, &amp; qu’on</l>
        <l>
          <lb/>l’aduertit que la guerre ſeroit finie s’il eſtoit hors de France.</l>
        <l>
          <lb/>Que nos Miniſtres doiuent conſiderer combien ſa demeu¬</l>
        <l>
          <lb/>re en France leur eſt vtile, par l’occaſion qu’il leur ofſre de</l>
        <l>
          <lb/>la Paix à̀ telle condition qu’ils voudront, qui eſt de leur</l>
        <l>
          <lb/>rendre toutes les Places que nous auons à vous, pourueu</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils luy enuoyent les Troupes de l’Archiduc, pour exuer¬</l>
        <l>
          <lb/>miner entierement les Pariſiens; que pour aſſeurance de</l>
        <l>
          <lb/>ſes promeſſes, ils aillent à̀ Cazal, &amp; ils le trouueront dépour¬</l>
        <l>
          <lb/>ueu de toutce qui eſt neceſſaire aà la deffenſe d’vne Place;</l>
        <l>
          <lb/>que Dunquerque n’a ny ſoldats, ny viures, ny argent; qu’Y¬</l>
        <l>
          <lb/>pre n’a qu’vne Garniſon de cinqcens hommes; Grauelincs</l>
        <l>
          <lb/>n’en a qu’vne de trois cens, &amp; quaſi perſonne dans tourtes</l>
        <l>
          <lb/>les autres Places; que vos Frontieres ſont dégarnies de</l>
        <l>
          <lb/>Troupes. Il nous inuite par ces prerextes ſpecieux, de don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner des Armes à ſa fureur, afin de ſe vanger de l’iniure qui</l>
        <l>
          <lb/>luy eſt faite par l’Arreſt que le Parlement a prononcé con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre luy, en le declarant Perturbateur d repos public, &amp; ſ n¬</l>
        <l>
          <lb/>nemy de l’Eſtat, lequel il dit auoir eſté caſſé par vn Arreſt</l>
        <l>
          <lb/>du Conſeil, &amp; qu’en haine, ila fait ſupprimer le Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>outre cette Lettre adreſſante au Roy, il en eſcrt d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres à tous les Miniſtres, auſquelles il fait des promeſſes</l>
        <l>
          <lb/>d’amitié &amp; de ſeruice tres-particuliers, mais les plus ſigna¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>lées ſont celles qu’il fait au Comte de Mendoza, à qui il</l>
        <l>
          <lb/>offre pour ſon fils vne de ſes niepces en mariage auec cinq</l>
        <l>
          <lb/>millions, laquelle il mande eſtre en lieu de ſeureté dans Se¬</l>
        <l>
          <lb/>dan, qu’l aura quand il voudra, auſſi bien que Piombin0</l>
        <l>
          <lb/>dont il luy promet le Gouuernement: Voila qu’elles ſont</l>
        <l>
          <lb/>les viſées du Cardinal Mazarin, qui ſe trouuera deſceu de</l>
        <l>
          <lb/>ſes eſperances, d’autant qu’on a eu vne ſi parfaite connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance de ſou eſprit, qu’on n’eſt plus reſolu de ſe laiſſer trom¬</l>
        <l>
          <lb/>Per, outre qu’on a horreur de ce que vous mandez, auſ¬i</l>
        <l>
          <lb/>bien que d’autre, que pour aſſouuir ſa rage, il a permis le</l>
        <l>
          <lb/>pillage, les incendies, les violemens, &amp; n’a pas eſpargné le</l>
        <l>
          <lb/>Sanctuaire. La reſponſe qu’on luy a faite eſt qu’vne des plus</l>
        <l>
          <lb/>importantes leçons du Conſeil d’Eſpagne, c’eſt de ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>meſler iamais des querelles particulieres des Franç̧ois, mais</l>
        <l>
          <lb/>de leur laiſſer terminer entr’eux. Que de s’aſſeurer en luyon</l>
        <l>
          <lb/>ne le pouuoit ſans danger, &amp; que la Paix qu’il propoſoit ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuant eſtre bien ſeure, qu’il valoit mieux aller à la ſource</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils l’auoient ſouhaité, &amp;ſa ſouhairoient encores, mais que</l>
        <l>
          <lb/>s’il en falloit cclure vne, ils deſiroiẽ̃t que ſe fuſt du conſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tement des trois Eſtats du Royaume, ſur tout dans la Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>noriré du Roy. Voila ce qu s’eſt paſié icy, &amp; on n’a pas</l>
        <l>
          <lb/>moins d’horreur dans Madrid de l’adminiſtration du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinl Mazarin que vous en auez à Paris, fauoriſez moy de</l>
        <l>
          <lb/>vos nouuelles, ſi vous le pouuez, &amp; ie taſcheray de conten¬</l>
        <l>
          <lb/>ter voſtre curioſité autant que ie pourray, puis que ie ſuis,</l>
        <l>
          <lb/>MONSIEVR, ET CHER AMY,</l>
        <l>
          <lb/>De Madrid ce 7. Fevrier 1649.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre tres humble &amp; tres-afſectionné́</l>
        <l>
          <lb/>Ieuiteur, L D. N.</l>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
