<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl7_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'Aristaque d’état.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17522"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">L' Aristarque d'Estat.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="10"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49350</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49350"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12478</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e6</l>
        <l>
          <lb/>- rorea</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LARISTARQVE</l>
        <l>
          <lb/>D’ESTAT.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>M. ne.e</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> d.</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>a L ..¬¬¬¬.¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.,,....¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>v</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬....</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>M</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>. . </l>
        <l>
          <lb/>’a</l>
        <l>
          <lb/>  7</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,..</l>
        <l>
          <lb/> *</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>-¬4¬¬-¬¬A¬¬¬¬--aa- </l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>ddbutlodlbdir’ ſrlbldto</l>
        <l>
          <lb/>rI.l</l>
        <l>
          <lb/>r at.3</l>
        <l>
          <lb/>ee aeat eſdet eſl  tebus tltd ldpldeu elildlu</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>onqelp oiſoen,</l>
        <l>
          <lb/>S1</l>
        <l>
          <lb/>tl</l>
        <l>
          <lb/>L’ARISTRQVE DETT</l>
        <l>
          <lb/>1 ce¬</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/>es r  r</l>
        <l>
          <lb/>pg, Eleſthiſſan ſur la haine que quelques particu¬</l>
        <l>
          <lb/>REe ienerenenueunoe reinoiueniene</l>
        <l>
          <lb/> les a porte iuſques à cét excez de temerité,</l>
        <l>
          <lb/>qe’apres auoir vomis en particulier laurs venoin</l>
        <l>
          <lb/> &amp; poiſon cootre la gloire de ſes acàions, ils ons</l>
        <l>
          <lb/>enoor fait eſel ater leurs rages iuſques à̀ cette Appogee de ca.</l>
        <l>
          <lb/>lemoie, que par l’eſſort de leurs plumes, autant jaſouſes que</l>
        <l>
          <lb/>oiminelles: ils ons taſché d’oéfuſquer le luſtre de ſa renon¬</l>
        <l>
          <lb/>ée, n’en pouuant aucunement ſupporter l’eſclat. Ie meſuis</l>
        <l>
          <lb/>ot etonné que la commune (car de ſi barbares ſantimens</l>
        <l>
          <lb/>ne ſauuiene iamais omber dans l’ame la moins genereuſe j</l>
        <l>
          <lb/>ays eſte brutalle iuſques à laà que bien loin de reconnoiſtre les</l>
        <l>
          <lb/>nales ſeruices qu’il luy a réodu &amp;e à tout l Eſtat, non eonm.</l>
        <l>
          <lb/>aue d’auoir donné ſon approbation à̀ cette monſtreuſe</l>
        <l>
          <lb/>pdre dPafquiu, edle n ay eneore eſmoiene de applau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſememnpubliqua, &amp; mo eaonnement ’eſt dauanr plus</l>
        <l>
          <lb/>’Su ue i’ay plus att entiuement releſchy ſur le prx &amp; me¬</l>
        <l>
          <lb/>i deſeaaaious ca; comme l’on dit le eontraires appoſ¬</l>
        <l>
          <lb/> oauraires patoiſſent daumnage, &amp;t l’ingrariude nſ</l>
        <l>
          <lb/>daneiamms ais que lor qu le s oppoſee aun rayon d.</l>
        <l>
          <lb/>baaaetss e n’el pus que pit l’ugunnt de, ſonales ſe us</l>
        <l>
          <lb/> qu’l  endu li Frince, le veuillnuirer per ſonne a le.</l>
        <l>
          <lb/>oooſtrs put ſes reſpeds &amp;e veneraeona, ſcacehant quvn</l>
        <l>
          <lb/>e e uitaaoblioe en conſeience de reſipeoa o</l>
        <l>
          <lb/>reatnaoa dupee, &amp; dautan plus qu ls ſoneſe.</l>
        <l>
          <lb/> ns de plun la neynilere, &amp;que daileun la pourpe</l>
        <l>
          <lb/>out  egne ra reueu, marque piulo tun,ne re</l>
        <l>
          <lb/>oas il ue pourle eonſeruaiuondle ſes petſee u eurt ne ſne</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>que l ambitieuſe paſſion de s’acquerit vn pevple duquelon né</l>
        <l>
          <lb/>lçauroit comiparer l’inconſtance qu’t l’incanſtante aeſaa,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que ce ſeroit meſmé deſroger à la qualité́ que ie me ſuis p¬</l>
        <l>
          <lb/>né́; a iuſte raiſonu, des le commencement d’Ariſtarque d’Eſte</l>
        <l>
          <lb/>ui m’oblige ſeulement à examiner, omme autrefois Caton</l>
        <l>
          <lb/>le cenſeur omain ce que ſes actions ont de plus ſecrer, de plus</l>
        <l>
          <lb/>abſtract &amp; de lds paniculiecpout le contr balaacer auec la</l>
        <l>
          <lb/>haine du peuple, quoy que ſa dignité d’ Apoſtre de noſtre Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneur nme d’cſt- effrayer d’en parler ſi Ilbrement auecbea¬</l>
        <l>
          <lb/>coup d’autres,ce neantmoins parce qu’il eſt grandement m¬</l>
        <l>
          <lb/>portant que la poſterite ſoit eſclaircie ſur quel fondement pu</l>
        <l>
          <lb/>piedſtt la peuple a eſtably certe haine, auſſi courgeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment qu te Caton Romain.,  ieu ſondery les abyſaed&amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans intereſt d’vne part ny d autre, comme nayant iamais em¬</l>
        <l>
          <lb/>bouche le Cardinal Mazarin, ie declarera y à la poſtetit t ou la</l>
        <l>
          <lb/>barbare ingratitude du peuple ou ſes atifices, ſans touefois</l>
        <l>
          <lb/>pretendre aucunement alcerer los entimes du peuple, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me eſtant trmip bralen tas es pſſions, &amp; deuant que d’y</l>
        <l>
          <lb/>paruenir, ie me ſuiscren obligtuie deſ-aluferruulques pari¬</l>
        <l>
          <lb/> euliers qui trop imprudemnent ont donné lears. crayance à̀</l>
        <l>
          <lb/>des impoſteurs qui ſoit, ou par quelque motiſ d’enuie, ou par</l>
        <l>
          <lb/>quelqua autre imtereſt particulier ont rabaiſſeé ſa naiſſance par¬</l>
        <l>
          <lb/>my le commun, mais pat ce que des caffadstrafporedve</l>
        <l>
          <lb/>enragéa ialouſie ne. ſont ausuoemeniſſacpuble de raiſo:</l>
        <l>
          <lb/> ie ne leurs deſduiray -point ley comnre la-Sicillo la tenuluy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſes anceſtres au rang de ſes Comtes, il me ſufit ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>pour les conuaincre de faux eux &amp; tous leurs Partiſante de</l>
        <l>
          <lb/>ies  enuoyer a l’Hiſtoir de France ouen l’an 63ole Papele</l>
        <l>
          <lb/> qualiffantdu tiltre de omte, l’enuoya enFtauce en qualité</l>
        <l>
          <lb/> d Ambaſſadeur pous uraiten de la: paix entre los Princees</l>
        <l>
          <lb/>Chnreſieos, l’Emoereux, le Roy de France, &amp; le Roy d’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>agne, ou il ſe porea auee vne eelle derterité &amp; vneprudone¬</l>
        <l>
          <lb/> ſi ſangulier,,-qu’il moyenna- ve, refue entre les Prines</l>
        <l>
          <lb/>Curoſtiens , ce qu’aucuu Pape quel que aelé qu’il ays peu</l>
        <l>
          <lb/>ſo oa iauais peu obsonins ce funlanue le carae de</l>
        <l>
          <lb/>Lauyes creiriecſcme d heurcuſ mmute. qui ſçauoit auſi bien</l>
        <l>
          <lb/>iſilger vn ſage Poltieque que da, deneurer maiſtre d’vné</l>
        <l>
          <lb/>iournée</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>iournée apres en auoir cueilly les Lauriers dans le Champ de</l>
        <l>
          <lb/>bataille luy firent conceuoir de ſi genereux ſentimens pour ce</l>
        <l>
          <lb/>charmant Priuce &amp; tout lon Empite, que malgré lcs reſſent¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de ſa chere patrie, le regret d’abandonner ſes par ens &amp;</l>
        <l>
          <lb/>a mys &amp; le deſplaiſir de renoncer à ſes honneuts &amp; dinitez,</l>
        <l>
          <lb/>(ce qui eſt plus recommandable à vn homme de cœur que ſa</l>
        <l>
          <lb/>ptopre vie) il ſe ſactifia des lors tout a faict au ſeruice de la</l>
        <l>
          <lb/>France: en quoy ſes actions ne deſmentirent point le courage.</l>
        <l>
          <lb/>auec lequel il auoit poſtpoſé ſes honneurs &amp; dignitez au ler¬</l>
        <l>
          <lb/>uice de l’Eſtat; dignitez qu n’eſtoient point ſi rauallées com¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’ont voulu perſuader ſes enuieux, puis que le Pape inſtruit</l>
        <l>
          <lb/>de ſa conâition &amp; qualité auſi bien que de ſa ſuffiſance l’em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployoit en vn Minyſtere ſi releué que d’eſtre comme arbitre</l>
        <l>
          <lb/>du different meu entre les Princes Chreſtiens &amp; le Mediateur</l>
        <l>
          <lb/>de la paix, non: ſes aétions ne deſmentirent point le vœu</l>
        <l>
          <lb/>ſolemnel qu’il anoit faict de ſe donner au ſeruice de la France,</l>
        <l>
          <lb/>car on le vit à Caſal comme vn autre Iulles Cœſar, auſfi</l>
        <l>
          <lb/>a-il partagé ſon courage anſſi bien que ſon nom auec cetre</l>
        <l>
          <lb/>difference tourefois, d’auoir partagé auec luy tous les ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantages de ſon courage, &amp; ne luy auoir laiſſe en appanage</l>
        <l>
          <lb/>que le ſeul ſurnom de Ceſar, que tant de laſches Empereure</l>
        <l>
          <lb/>ont du depuis des-honoré &amp; qui ne marchera ia mais de Pair</l>
        <l>
          <lb/>auec celuy de Cardinal, qu’il a marié à Iulles Mazarin, pumt</l>
        <l>
          <lb/>qu’outre que dans ſon Etimologie Latine il eſt fort myſte.</l>
        <l>
          <lb/>rieux. il luy ſubminiſtre encere dans ſes deux dernieres ſyl¬</l>
        <l>
          <lb/>labes des aiſles pour s’eſleuer plushaut que non pas les Aigles</l>
        <l>
          <lb/>Roaaines, car l’eſſort de celles-cy fuſt borné par le monde</l>
        <l>
          <lb/>olonenrare ou à la ſaueur de ſes aiſles latines de Cardinai</l>
        <l>
          <lb/>il peut ſe porter iuſques à cette ppogée qu’on diſe de lay,</l>
        <l>
          <lb/>q’apres auoir eſté le gond ſur lequel ſe ſont meus tous les noſ¬</l>
        <l>
          <lb/>otns nou ſeulement de ce grand Eſtat Monarchique: mai</l>
        <l>
          <lb/>oacore del’Egliſe vniuerſelle!</l>
        <l>
          <lb/>Q oxima reras,</l>
        <l>
          <lb/>es Peus et nec homo qoaſi neuter inter. trunoqaue.</l>
        <l>
          <lb/>lMan ee e pue eſi ſons ruiſeon n, pmpſilere ue puree.</l>
        <l>
          <lb/>pute diſgreſſion nous l’auon laiſſe aà Caſal, car puis que</l>
        <l>
          <lb/>oa oros ne pouuoient rien ſur l’armee Eſpagnolle qui la e¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>noit aſſiegée, il falloit neceſſairement recourir à ſes ſtrata¬</l>
        <l>
          <lb/>gemes &amp; ruſes de guerre pour leurs faire leuer le ſiege, &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>effect auec vne adreſſe toute particuliere il s y ſert de ce</l>
        <l>
          <lb/>ſtratag eme que les plus vaili’ans Capitaines ambtionnent tant,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt de remporter vne victoire ſans beaucoup reſpandre de</l>
        <l>
          <lb/>ſang, contraignant les Eſpagnols de leuer le ſiege à leurs con¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſion, ſans que cette victoite fuſt acheptee au prix du ſang</l>
        <l>
          <lb/>des noſtres, comme beaucoup d’autres qu couſtent plus de</l>
        <l>
          <lb/>ſang reſpandu que l honneur de la victoire n’eſt conſiderable,</l>
        <l>
          <lb/>mais par ce que cy deſſus tous nos deſſeins ne tendans qu’̀</l>
        <l>
          <lb/>ſecourir nos confederés en leuant le ſiege de deſſus Caſal,</l>
        <l>
          <lb/>nous n’auons point refleſchy ſur l’eſlection que Louys ti ei¬</l>
        <l>
          <lb/>zieſme d’heureuſe memoire Prince autant polhticque que vi</l>
        <l>
          <lb/>ctorieux, fiſt de ſon Eminence conſecutiuement apres la con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance qu’il eut de ſes merites ? mais iuſtes Cieux ! quel</l>
        <l>
          <lb/>crime? quel attentat ? quel prodige ? le peuple veut rauir à ſa</l>
        <l>
          <lb/>nemoire ce precieux fleuron de Polliticque dont ce iuſte</l>
        <l>
          <lb/>Prince a enrichy on diadeſme, pus que par des ſentimens</l>
        <l>
          <lb/>autant barbares que criminelles: il condamne le choix que</l>
        <l>
          <lb/>ce iudicieux Prince fiſt de ſon Eminence, pour l’employer</l>
        <l>
          <lb/>aux plus eſpineux, aux plus perilleux &amp; aux plus releuez</l>
        <l>
          <lb/>Minyſteres de ſon Empire, fondé qu’il eſtoit ſur ſa ſuffiſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſage conduitte que ſi que ſi il y auoit ence Royaume des ſujet</l>
        <l>
          <lb/>tant fidels &amp; zelez qu’il y a eu autrefois, vous ne reſteriez</l>
        <l>
          <lb/>point impunis perturbateurs du repos public qui par vne</l>
        <l>
          <lb/>calomnie autaut abominable que forcenée, noirciſſez la</l>
        <l>
          <lb/>memoire de noſtre deffunct Prince ( que vous deueriez pleu¬</l>
        <l>
          <lb/>rer auec des larmes de ſang) en blaſmant le choix quil fit de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Officiers ’ non, non, ils feroient main baſſe ſur ous comme</l>
        <l>
          <lb/>vous ne vouliez point leurs faire de quartier, ſans conſiderer</l>
        <l>
          <lb/>non plus que vous que c’eſt aux ſuets d’obeyr ſeulement à leur</l>
        <l>
          <lb/>Prince &amp; à ceux qui le repreſentent, &amp; pat vne arrogance pa¬</l>
        <l>
          <lb/>reille à celle d’vn Lucifer ne pas trancher des ſouuerains, en</l>
        <l>
          <lb/>voulaot retrancher ou eſleuer des Miniſtres ſelon leur brutalle</l>
        <l>
          <lb/>caprice, mais il me ſemble que i’entend ces mutins qui ſe qua¬</l>
        <l>
          <lb/>lifient reſormateurs de l’Eſtat, m’objecter que ſon Eminence</l>
        <l>
          <lb/>aſt vn ſuppoſt du deffunct Cardinal de Richelieu qui n’eſtoit</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>pas autrement affetionné à la France &amp; duquel l ne peut</l>
        <l>
          <lb/>auoir appris quo des deſſeins pernicieux pour cette Empire, ie</l>
        <l>
          <lb/>demeure bien d’accord auec eux que le  ardinal de Richelieu</l>
        <l>
          <lb/>reconnoſſant en luy vn eſprit ſubtil, aigu, raffiné, &amp; tout a</l>
        <l>
          <lb/>fait pollit icque, l’a employe en des Armbaſſades celebres, en</l>
        <l>
          <lb/>des traittez d’importance, &amp; en des affaires de hauts conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quence, tant pour le ſujet de la guerre que de la paix, &amp; luy a</l>
        <l>
          <lb/>ſuſcité d’iteratifues negotiations d’autant plus qu il reconneut</l>
        <l>
          <lb/>que tous les plus hauts e mploys eſtoient au deſſous de la porté́e</l>
        <l>
          <lb/>de ſon eſprit, mais ce neantmoins il faut demeurer a vn que</l>
        <l>
          <lb/>ce fut Louys le luſte qui l’introduiſit le premier en France &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qi luy donna la premiere entrée au ſiege de Caſal en ſes char¬</l>
        <l>
          <lb/>ges d’importance qu’il a touſiours terminé à̀ force d’eſprit &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de conduite à l’honneur de ſa Majeſté &amp; aà l’vrlité de toute la</l>
        <l>
          <lb/>France, &amp; ſans offencer la memoire du deffuact Cardinal de</l>
        <l>
          <lb/>Richelieu, c’eſt à luy qu’il doit ces grands traits d’eſprit qui</l>
        <l>
          <lb/>l’ont immortaliſe à la poſterité, ouy ? ſans ſes ingenieuſes in¬</l>
        <l>
          <lb/>uentaons, Royaume de Portugal tu n’aurois point ſecoüe le</l>
        <l>
          <lb/>ioug tyraunique de l’Eſpagne, &amp; ene nuict ne t’auroit point</l>
        <l>
          <lb/>tire des cachots de l’eſclauage pour te reſtitue das le iour de</l>
        <l>
          <lb/>ta liherté &amp; premiere ſplendeur. Et toy Catalogne tu u’auroir</l>
        <l>
          <lb/>point experimanté les douceurs d’vne liberté Françoiſe d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uec vne ſéraitude Eſpagnolle. Mais comme i’ay dit dés le</l>
        <l>
          <lb/>commencement, ce n’eſt pas mon deſein d’inſtaller icy les</l>
        <l>
          <lb/>ſignales ſeruices qu’il a rendu à l’Eat, puis qu’outre que</l>
        <l>
          <lb/>leurs nature, qualite, quantité &amp; circonſtances paſſent la</l>
        <l>
          <lb/>porté́e de mon eſprit, ie ne pretend ſeulement que de ſonder</l>
        <l>
          <lb/>les fondemens de la haine que quelques particuliers ont con¬</l>
        <l>
          <lb/>çeu contre luy, car ſi ie voulois vousſgurer la moindre idéc de</l>
        <l>
          <lb/>ſes actions, ie vous inuiterois à repaſſor en voſtre eſprit tout e</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal de Richelieu a ianmais fait eſclat er de plusrare,</l>
        <l>
          <lb/>de plus innoy, &amp; de plus recommandable, &amp; vous vous ſeriez</l>
        <l>
          <lb/>repreſenté la moindre idée de ſes exploicts, cat outre qu il as</l>
        <l>
          <lb/>eſté l’ingenienx fabricateut ou à tout le moins l’executeur de</l>
        <l>
          <lb/>toutes ſes hutes entrepriſes, comne eſtant preſque vniucrſel</l>
        <l>
          <lb/>dans les langues, qualiré autant expreſſine de ſa diuine voca¬</l>
        <l>
          <lb/>tion aà l’Apoſtolat que de ſon rare ſçauoir, puis que à preſent</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>les Apoſtres n’ont pointce don du ſainct Eſprit, outre dis-ie</l>
        <l>
          <lb/>auoir conduit tous ces gonareux deſſeins a vne heu euſe fin.</l>
        <l>
          <lb/>L’Empire ny l’Eſpagne h’ont peu tirer auoun aluntgele la</l>
        <l>
          <lb/>minorité de noſtre Pince ( des raoes vertas duquel on ne peu</l>
        <l>
          <lb/>iamais aſſez eſperer en ſon aagevinlle, puis qu’on cn voit defia</l>
        <l>
          <lb/>de ſi gr ands progrez dans ſa tendre ieuneſſe) non leus fos,</l>
        <l>
          <lb/>quoy que vnies enſemble qui fe mbloientauipareuau uouo bra¬</l>
        <l>
          <lb/>uer par leutsheaureux ſuecet aa nt rconnus combien il im¬</l>
        <l>
          <lb/>porte d’auoir vn ſa ge Pilocequi ſoit proche du goir nai da</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, deémanderent la paix’a quel prix que ce tuſt, &amp; l’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne en eut tout autaot fait n’eſtoit qu’olle eſperoit que les fe¬</l>
        <l>
          <lb/>crettes practiques qu’elle auoit dans cettc Monurclaie, luy etl¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent fait quelque ouueree pour peſcher en. eautrouble; il et</l>
        <l>
          <lb/>bien vray que la Reyne Rogente, Princeſſe autaut oar ageuſe</l>
        <l>
          <lb/>en ſes aduerſitez querare enpietée, pat ſa dexrericé &amp; ſon cou¬</l>
        <l>
          <lb/>rage qui ne fent rien d fetinin, a diſſipe les malheurs qui ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>bloient menacer cétEſtat, &amp; que Monſeignour l acd’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>lens Vitce-Regent, qui ſçalt auffiibienmanier vaa Eſpeée que</l>
        <l>
          <lb/>ſe fonler fui de puiſſautos manmes! de polbiaicqus dans vn</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil, a uſfſumrnent conttibueé à Sonuoerſur es deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>des ennemis de la rà nce, tant par ſes onſeils qu’en cmpo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant ſa proprepetſonne pour la conſeruation &amp; manutenton</l>
        <l>
          <lb/>de certe Empire, affrontant tout ce que la guoraa de plas pe¬</l>
        <l>
          <lb/>rilleux, depus àffeal&amp; de pluohorrible; mais ce neannnoins</l>
        <l>
          <lb/>il n’eſt pas poſibe qtes deux auguſtos legontsiquoy que</l>
        <l>
          <lb/>auſſi grandses éſprit qu’on grandeur decourage, pourroient</l>
        <l>
          <lb/>furuenir-à totes les neceſſitez ’vn ſi gramd Empire, ou les</l>
        <l>
          <lb/>affaires domeftiques le plus ſouent &amp; ala malenrs ſnt plus</l>
        <l>
          <lb/>preſſantes que  olles dedthors, car lansles rebellis continrel¬</l>
        <l>
          <lb/>les que fomenten le Prancoisyil l’empomeroit ſuantoutes les ra¬</l>
        <l>
          <lb/>ions de la terreeu’ par’icelles il ſe remd abminabladeuant</l>
        <l>
          <lb/>Dieu &amp; deuant les-hommes, mais retinons-nous de ces rebelles</l>
        <l>
          <lb/>qui le plus ſouuent ſontAthé́es, n’ayant ny Dieu, ny loy, y</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; remar quons cambien il importequfon Eminensce</l>
        <l>
          <lb/>couppe le chemn aà toucs fouleuamens en les eſueneillans</l>
        <l>
          <lb/>auec’vne deerité nomparoill&amp; en les eſtouffant en meſme</l>
        <l>
          <lb/>emps que conamaa doshydraspernicieuſes à touœdla France il¬é</l>
        <l>
          <lb/>commencent</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>commencent à pulluler &amp; fomanter leur partie pour vn boule.</l>
        <l>
          <lb/>uerſement general, &amp; reflechſſos ſi ceux qui apportent le re¬</l>
        <l>
          <lb/>mede a cette gangtaine qui gagoeroit infailliblement le corps</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, ne font pas dauantage que ſi en bataille rangée ils</l>
        <l>
          <lb/>dé́faiſoient vne nombreuſe armee de nos eunemis, ouy: ouy?</l>
        <l>
          <lb/>cotes &amp; dautant plus qu’yn mal interne eſt de plus difficil le</l>
        <l>
          <lb/>ure qu’vn externe ,one quel’onreconnoiſt les paſſions de</l>
        <l>
          <lb/>celuy-cy par ſesſympromes qui eſclattent au dehors, ou l’autre</l>
        <l>
          <lb/>demeure preſques tout a fait inconneu, mais ce n’eſt qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>partie des ſoins de ſon Eminence, pour ce qui regarde l’inte¬</l>
        <l>
          <lb/>rieur de cette Monarchie: car comboio n’a-t’il point trauaillé́</l>
        <l>
          <lb/>pout le rabais des tailles, impoſts &amp; ſubſides ? &amp; en effcct on en</l>
        <l>
          <lb/>euſt veu au ſoulagement du peuple beaucoup de ſupprimez par</l>
        <l>
          <lb/>es ſoins &amp; trauaux, n’eſtoir cerre ſan gſue d’Eſtat dont l’inſaria¬</l>
        <l>
          <lb/>ble auarice eſt aſſez iuſiiffiéepar ladeclaration du Roy, ce ne</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit iamais fait ſi ie voulois contrequarrer à la haine du peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple ce qu’il a contribuepour la anutention de cette Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>chie, carauec quelle adreſſe n’a t’il point ruiné les ſorces de</l>
        <l>
          <lb/>l’Allemagne &amp; del Eſpagne ? combien n’a t’il point procié</l>
        <l>
          <lb/>de victoires a la France par ſes ſages conduites &amp; ſoupleſles?</l>
        <l>
          <lb/>car dans la milics quoy qu’on en diſe les ruſes &amp; ſtratgemes</l>
        <l>
          <lb/>peuuent beaucop plus qe la force, &amp;e de cecy, i’en pourr is</l>
        <l>
          <lb/>produire pluſieurs exemples en ſa perſone, n’eſtoit queier e</l>
        <l>
          <lb/>couué tout a fait ſuſpens, lors que ie conſidere auec quel tn</l>
        <l>
          <lb/>ce &amp; prudence il a ontretenu nos alliez &amp; confederé́es dans n</l>
        <l>
          <lb/>iuiolable amicié, ſans que iamais quelque promeſſe que lenrs</l>
        <l>
          <lb/>ayent peu faire nos ennemys, il ſe ſoient ſeparez de la ſoy qu ils</l>
        <l>
          <lb/>nous auoit promiſe: mais par ce que de cette legere deſcripion</l>
        <l>
          <lb/>que ous auons fait de ſes actions nous n’auons peu deſc ouurt</l>
        <l>
          <lb/>lo ſujet ſor lequel le penple fonde ſesſentimens de calemnie &amp;</l>
        <l>
          <lb/>meſdiſance, enuiſageons les de plus pres, &amp; nous y guidons aà</l>
        <l>
          <lb/>laſaueur des lumleres Euan geliques , puis qu’apres toute rece</l>
        <l>
          <lb/>eacte r ccherah que mdus ed auonafat en pualits d’riſtaeqe!</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtar 4pout faire vnoir, s ouficrs ou la bafbarie dt pempl,</l>
        <l>
          <lb/>nous n’en adusr preurien pprcdreiuſquns icy : Dans cenen¬</l>
        <l>
          <lb/>Contre, ſi vous e porhhteez dcxpofer ingenitmẽtmes ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mens &amp; auec la meſme innocence que mon ame les a conçeuë,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>. eo </l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>ic vous diray ſans flarerie que ie croy ſinceremént que le tout</l>
        <l>
          <lb/>pſſnt l ’a ſuſcite en cette Monarchie, pour par ſon Minyſtere</l>
        <l>
          <lb/>cxecuter en noſtre Louys quatorzieſme( Prince qui comme il</l>
        <l>
          <lb/>nous a eſté donné de Deu, auſſi tautes ſes aétions ſemblent</l>
        <l>
          <lb/>elles eſtre diuinesce qu il a autrefois declaré par la bouche de</l>
        <l>
          <lb/>S. Paul en la perſonne de noſtee Redempteur qui comme pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiles Prophetiques ſomblent auoir eſté propheriſées de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>auguſte Louis i. commevous le iugerez par ces textes tirez d</l>
        <l>
          <lb/>ſaint Paul: Done veniret ſemnen ordinaa per Angelos, cj prooiſs¬</l>
        <l>
          <lb/>rat i maa maediaorisjpſe eni eſf pax noſtra qui fect vtraqaé</l>
        <l>
          <lb/>nna &amp;nedeapa peieteioacerleſodu-ns iniiits earne ſs,</l>
        <l>
          <lb/>egen ndatornt decretis euaeaons, vt dos odat in ſemetipſ</l>
        <l>
          <lb/> num onus boines fecees pace œoneét ansbosi ns</l>
        <l>
          <lb/>corpore interficiens niicrias in ſeaepſo, &amp; pduſieuts autres</l>
        <l>
          <lb/>pareils que ie ne rapporte point crainte d’v ne trop grande pro</l>
        <l>
          <lb/>lixité, car comme il a prs naiſſance d ces deux familles les</l>
        <l>
          <lb/>plus illuſtres, les plus auguſtes &amp; les plus imperialles d cout le</l>
        <l>
          <lb/>monde, ſçauoir de la famille desBourbons &amp; de la maiſon</l>
        <l>
          <lb/>d’Auſtrichs. I’eſpere fonde ſur cete prophetie &amp; ſur l’affection</l>
        <l>
          <lb/>filialle que le tout puiſſant a touſtours eu pour le fils aiſué de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eglie que ipſeerit mediaror noſfter &amp; pax oſtra qui faeiet vtrague</l>
        <l>
          <lb/>nume, n vn mtqn de cee deu ſCoapenee par eqelue ou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelle allance il n’eu fera qu’n Empitemais comme dans tou;</l>
        <l>
          <lb/>les plus grands mracdes qu noſtre Seigneur afait: ſoit parmy</l>
        <l>
          <lb/>ſon peuple eſleu ou ailleurs, iis’y eſt touſiours ſeruy du Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtere de ſes Prophetes ou Apoſtres, comme ie poutrois iecy dé¬</l>
        <l>
          <lb/>duire par pluſieurs exemples tirées de la ſaincte Ecriture, n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit la trop grande prolixité que i’ abhorre, de meſme eſt-il rray</l>
        <l>
          <lb/>ſemblable puis qu’l apnphetiſe celuy-cy par vn de ſes Apo</l>
        <l>
          <lb/>ſttes, que dans ſon exocuion il veuillo yemployer cotte auguſte</l>
        <l>
          <lb/>colomne de ſou Eglſe l’Emineneſſi me Cardnal Mazarin?</l>
        <l>
          <lb/>vous puiſſiez donc digne ſucceſſeur de ſaint Paul donner ſon</l>
        <l>
          <lb/>luſtre à cettepropherie, &amp; par voſtce Miniſtere puis qu’il y eſt</l>
        <l>
          <lb/>abfolament eceſſait e hous reſtituaer ce que l’aſpagnol a tirai¬</l>
        <l>
          <lb/>niquement vſurpe auRtoy tres Chreſtien eu vniſfans ces demx</l>
        <l>
          <lb/>Coôuronnes pour la plus-gande glore de Dieu &amp; pour l’vtilité</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Chreſtient2¬¬</l>
        <l>
          <lb/>A Pare, Ce Ie a Brmoet, e neovs S. Lat, an Gon A</l>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
