<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2523_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Mystère (le) éventé, ou la Réponse à un libelle M.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14772"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le mystere eventé, ou La response a un libelle M.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49127</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49127"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13525</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>. 1  T</l>
        <l>
          .</l>
        <l>
          <lb/>a2e3</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>MYSTERE</l>
        <l>
          <lb/>EVENTE.</l>
        <l>
          <lb/>LA RESPONSE</l>
        <l>
          <lb/>AVN LIBELLEM.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ee¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ansdu le.</l>
        <l>
          <lb/>epu r u oieiih’ſeiePe</l>
        <l>
          <lb/>Le Myſtere éuenté, ou la Reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ponſe à vn Libelle Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>r yei ¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>Ous ſommesarriuez dans vne ceraine</l>
        <l>
          <lb/>conionture daſfaires, qu’on ne peut</l>
        <l>
          <lb/>ſans rahi ſa Patnie, ſouſnr qu’onpu¬</l>
        <l>
          <lb/>blie des libelles qui ſont comme auant</l>
        <l>
          <lb/>dpologies pour le aarinr Pourt mo,y e </l>
        <l>
          <lb/>eagne que le ſlence eſt eriminel en cete rencon¬</l>
        <l>
          <lb/>e, &amp; qu’on ne peut tollerer ce procedé ſans ſeren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre eoupable Ce n’eſt pus vn rioindteenme, qu.</l>
        <l>
          <lb/>derenuerſer auet inſolence les images denos r.lr¬</l>
        <l>
          <lb/>Plos puis qua rout homme de bien la lamie ed n.</l>
        <l>
          <lb/>ole ſaeree Nous deuons tout a la Pamne ee di n</l>
        <l>
          <lb/>Ancien &amp; le Pote,</l>
        <l>
          <lb/>Amor Patri rationme ealentor omni,</l>
        <l>
          <lb/>urddauant plus certeaeionlegiime en</l>
        <l>
          <lb/>proſone oeaſion, e e ouedle ſie a lonſ</l>
        <l>
          <lb/>panr lnilon os pudot par nmle rnilon l nr</l>
        <l>
          <lb/>quié nous foumue vn es - grand nomhre d’eern¬</l>
        <l>
          <lb/>plſe de eoun qui oune pre e le ſilut oeln nbenu d</l>
        <l>
          <lb/>nr enun  lei pnropene rnrurpeonie ſeuſis</l>
        <l>
          <lb/>Sorouss Senuius Coppas quſe lannſotmee</l>
        <l>
          <lb/>nue palipenedu pais vnpllu oeul pune</l>
        <l>
          <lb/>loeul lſen e niniun l eere qui peie</l>
        <l>
          <lb/>le len e eouene ru nmr e re re nun ier</l>
        <l>
          <lb/>gnrau camme la eponſe de Tnſbule, pi</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>eiam vt quamtas ipſe gratias debes Patrie, dear rera¬</l>
        <l>
          <lb/>liſſe. Ce braue nous apprend combien nous ſommes</l>
        <l>
          <lb/>redeuables au lieu qui nous a donné l’eſtre: &amp; Vale¬</l>
        <l>
          <lb/>re le grand adiouſte pour la recompenſe de ces beaux</l>
        <l>
          <lb/>mots, que aſfefftum illum inmclytum deſtruffe tyrannid</l>
        <l>
          <lb/>opus lade cumulauit. Cette matiere eſt ſi belle qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>m’emporte.</l>
        <l>
          <lb/>Ayant veu ces iours derniers vn libelle de cinqou</l>
        <l>
          <lb/>ſix fueilles, qui ne ſe donne que ſous le manteau,i’ay</l>
        <l>
          <lb/>creu qu’il eſtoit de mon deuoir d’y reſpondre. Ce li¬</l>
        <l>
          <lb/>belle futapporté chez moy par vninconnu, enuelop¬</l>
        <l>
          <lb/>pé, &amp; qui auoit pour inſcription, A Monſieur..</l>
        <l>
          <lb/>rué neuueS. Louys aux Mareſts. Ce paquet m’ayant</l>
        <l>
          <lb/>eſte rendu le ſoir par mon laquais, ie lus vn peu</l>
        <l>
          <lb/>eſtonne à l’ouuerture, lors que iy vis des fueilles im¬</l>
        <l>
          <lb/>primees, toutefois ie me figuray que ce deuoit eſte</l>
        <l>
          <lb/>quelque piece d’importance, &amp; comme ie ſuis fort</l>
        <l>
          <lb/>curieux de ces matieres qui traitent de la politique:</l>
        <l>
          <lb/>ie ne fus pas viſiter, ainſique i’ay de couſtume, Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame la Marquiſe de.... afin de contenter prom¬</l>
        <l>
          <lb/>ptement ma eurioſité. Cet ouurage eſt, à vray dir,</l>
        <l>
          <lb/>vn galimatias pompeux, &amp; qui pretend prouuer</l>
        <l>
          <lb/>l’innocence du plus coupable de tous les hommes.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne penſe pas que ce ſoit vn Francois quil’ait com¬</l>
        <l>
          <lb/>poſe, c’eſt vn homme quiacrouauoir fort bien p¬</l>
        <l>
          <lb/>priasnoſtrelangue, pour enſo̧auoir quelques beoum</l>
        <l>
          <lb/>hnors qu’il a roints enſemble, ſans liaſon &amp; ſans cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſture.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy ie m’imagine voir vne femme, qui</l>
        <l>
          <lb/>pour paroiſtre richement veſtuë,seſtcouuerte dve</l>
        <l>
          <lb/>belle</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>belle piece de toille d’or, ſans attendre que le tailleur</l>
        <l>
          <lb/>luy ai donné ſa forme. Mon deſſein eſt de répondre</l>
        <l>
          <lb/>à cette piece ſuiuant ſes ſections, commençons</l>
        <l>
          <lb/>donc.</l>
        <l>
          <lb/>1 Que le Maarineſt de tres-baſſe &amp; tres-honteuſe</l>
        <l>
          <lb/>naiſlance, quoy qu’vn Moine defroqué ait fait ſa ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nealogie, &amp; qu’vn Poete de ce temps ait promis de</l>
        <l>
          <lb/>le faire deſcendre d’vne race illuſtre, mais cette ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neslogie ſeroit coute fabuleuſe.</l>
        <l>
          <lb/>Que l’oncroye don ſi l’on veut qu’il eſt de race</l>
        <l>
          <lb/>des Geans, ou de ces hommes qu’Ouide a fait nai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre armez.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il a ſerui le feu C. de R. en qualité de boufo,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il en a excroqué de bonnes nipes.</l>
        <l>
          <lb/>No ignota cane ciquam nec egentia teſlis.</l>
        <l>
          <lb/>Que la fortune l’a eſleué aux grandeurs par vn</l>
        <l>
          <lb/>pur caprie, comme elle fait ſouuent vn grand d’vn</l>
        <l>
          <lb/>valet. Ce ſont des offets de la plus ſotte de toutes</l>
        <l>
          <lb/>les. femmes, &amp; pour l’exeuſer les Peiutres luy ont</l>
        <l>
          <lb/>donne vn, bandeau.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt plus ignorant qu’il n’eſt beau, &amp; que la</l>
        <l>
          <lb/>nerre n’a iamaisveu vn ſi impertinent Poliuique</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il a beaucoup pillé la France, &amp; qu’il seſt ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ui d’vn grand nombre de mains pour faire ſes rapi¬</l>
        <l>
          <lb/>es.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il faie des ſieges tres-mal à propos, temoin</l>
        <l>
          <lb/>-luy de Paris, celuy de Bordeaux, &amp; en cos lours ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy d’Angers.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ne parler que du dernier, les deux autres</l>
        <l>
          <lb/>l’ayani couuere d’infamie, &amp; luy ayant acquis beau¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>coup de haine, ce dernler eſt tres-ridicule.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Miniſtre d’Eſtat doit pour maintenir ſa gran¬</l>
        <l>
          <lb/>deur, ne rien entreprendre qu’il n’en vienne glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieuſement à bout, que s’il fait autrement, il deuient</l>
        <l>
          <lb/>le ioüet &amp; la fable de la populace; de ſorte qu’on</l>
        <l>
          <lb/>fait auſſi peu d’eſtime de luy que de Pierre du Qui¬</l>
        <l>
          <lb/>net, ou de Blaiſe des petites maiſons.</l>
        <l>
          <lb/>Angers ne veut pint receuoir le Mazarin en ſes</l>
        <l>
          <lb/>murs, ce Miniſtre fait à la haſte l’aſſiege, il l’empor¬</l>
        <l>
          <lb/>te, il n’y entre pas; ie demande ſi c’eſt là vn ſujet de</l>
        <l>
          <lb/>quoy triompher.</l>
        <l>
          <lb/>Si le Mazarin ſcauoit ce que c’eſt que la politique</l>
        <l>
          <lb/>il y auroit entré, il le deuoit faire ou creuer, apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir aſſiegé cette ville. Pleuſt à̀ Dieu que le der¬</l>
        <l>
          <lb/>nier luy fuſt arriué, pour le bien que ie luy veux.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques-vns croyent que la vie eſt moins precieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe que l’honneur, par conſequent il auroit perdu ce</l>
        <l>
          <lb/>qui vaut moins que l’honneur. Mais ne nous ega¬</l>
        <l>
          <lb/>ons ps de noſre our, e dſlouns ans enioue</l>
        <l>
          <lb/>d’animoſité, qu’il eſt, ſi ſes partiſans le veulent,</l>
        <l>
          <lb/>tres-innocent de tout ce dont on l’accuſe, qué l’on</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe faire vn Sainct de ſa perſonne, il ſuffit qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt Eſtranger, &amp; que la France n’eſt point ſi dénour¬</l>
        <l>
          <lb/>ueuë de bons eſprits qu’elle n’en ait pluſieurs, capa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles de remplir la place qu’a tenué le C. de Richelieu. </l>
        <l>
          <lb/>On ne peut comparer le Mazarin au granbAr¬</l>
        <l>
          <lb/>mand, ſi ce n’eſt qu’on veuille égaler Corbleil àCba¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtantinople, &amp; OGentilly aà la viſle de Rom.</l>
        <l>
          <lb/>La France a encore à̀ preſent des hommes de me¬</l>
        <l>
          <lb/>rite &amp; de ſç̧auoir, qui pourroient remplin la place</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>qu’occupoit le grand Richelieu, quoy que la mort</l>
        <l>
          <lb/>nous ait oſté Monſieur d’Auaux, qui eſtoit le ſeul,</l>
        <l>
          <lb/>ſelon mon iugement, digne de cét employ, il nous</l>
        <l>
          <lb/>en reſte aujourd’huy quelques-vns dignes de cét</l>
        <l>
          <lb/>exercice. Il faut auoüer que c’eſt vne perte bien ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſible à la France que celle de Monſieur d’Auaux, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’on peut dire que cét homme auoit toutes les qua¬</l>
        <l>
          <lb/>litez propres aà vn Miniſtre d’Eſtat. Il auoit vne</l>
        <l>
          <lb/>tres-grande connoiſſance des langues, vn rres-emi¬</l>
        <l>
          <lb/>ent ſçauoir, &amp; ce qui eſt de plus conſiderable, l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>me tres-bonne, &amp; tres-portée au bien des peuples.</l>
        <l>
          <lb/>Vn ſi beau ſujet me rauit, n’y ayant point de ma¬</l>
        <l>
          <lb/>eiere qui me plaiſe à l’égal de la loüange, qui eſt le</l>
        <l>
          <lb/>legitime tribut qu’on doit à la vertu. Ie ne puis</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrir la Satyre, quand meſme elle ſeroit faite con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Neron, contre Eliogabal, ou contre le Marqui</l>
        <l>
          <lb/>d’Ancre.</l>
        <l>
          <lb/>Diſons donc que cette place pourroit eſtre rem¬</l>
        <l>
          <lb/>plie par ce braue Cardinal de Rets, dont le S. Pere</l>
        <l>
          <lb/>vient de reconnoiſtre le merite, par la promotion</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en faite au Cardinalat. Ie ne veux rien dauan¬</l>
        <l>
          <lb/>tage à ſa loüange, puis que de dileto nunquan ſatis.</l>
        <l>
          <lb/>Retournons aà noſtre theſme, &amp; concluons en di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant, que l’on peut croire probablement que le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin eſt tres-coupable, puis qu’il a eſté banni par</l>
        <l>
          <lb/>des Declarations du Roy, par les Arreſts du Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, les Princes y ſeans; de ſorte qu’il n’y a point</l>
        <l>
          <lb/>d’Apologies qui oſent ſe vanter d’auoir autant de</l>
        <l>
          <lb/>forces que ces Declarations de Sa Majeſté, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ces foudres des Parlemens. Quand ces Apologies</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1E¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬r¬</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>pleaut delu nomn da S   oudas t¬ </l>
        <l>
          <lb/>ne ſerot vout au plus que de belles adaiaes, ou da I</l>
        <l>
          <lb/>brides à veaux.</l>
        <l>
          <lb/>Lecteur, ſi tu en venx dauantage paur toa ſu </l>
        <l>
          <lb/>ne u e niſie nue ieoes dini uodaquienemne </l>
        <l>
          <lb/>que ie ſuis laſſé d’écriré -contre vne piece ſi ridicule, </l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui veut nous faire croire vne hereſie, quand’elle l</l>
        <l>
          <lb/>nouus ditque Manin vautboeancoups ’il eſtoit uap. </l>
        <l>
          <lb/>o voudris l’auoir vendu &amp; laà quelaue ahe J</l>
        <l>
          <lb/>marchand qui m’euſt bien payé, &amp; poutlots iequ </l>
        <l>
          <lb/>eois la plume pout prende le erro, &amp;eeboitois </l>
        <l>
          <lb/>à a ſané du meilleur quì ſoit à la auerne. Adieu, </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ſqu’au reuoir.</l>
        <l>
          <lb/>PIN.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>el¬</l>
        <l>
          <lb/>i </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>... l1</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>?!</l>
        <l>
          <lb/>3. </l>
        <l>
          <lb/>ai </l>
        <l>
          <lb/>nl l. n</l>
        <l>
          <lb/>oqA</l>
        <l>
          <lb/>el.</l>
        <l>
          <lb/>la9</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
