<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl130_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du roy envoyée aux gouverneurs des provinces de ce royaume sur les mouvements de Paris.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17632"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre du Roy envoyee aux gouverneurs des provinces de ce royaume, sur les mouvemens de Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1648">1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="3"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49357</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49357"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15128</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">France -- 1648-1653 (Fronde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>   ,   s, „</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>AA4 ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>teééFe  ere ieSe&amp;8</l>
        <l>
          <lb/>Aoeets efos   ¬</l>
        <l>
          <lb/>LETTRE DV ROY</l>
        <l>
          <lb/>   eq s E</l>
        <l>
          <lb/>ENVOYEE</l>
        <l>
          <lb/> AVX GOVVERNEVRS</l>
        <l>
          <lb/>DES PROVINCES</l>
        <l>
          <lb/> DE CE ROYAVME,</l>
        <l>
          <lb/>Sur les Mouuemens de PARIS.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Mon covs </l>
        <l>
          <lb/>Vovs aués ſçeu ce qui eſt arriué́ à ria bonne Ville de Paris, le6.</l>
        <l>
          <lb/>du mois paſſeé &amp; que iour ſuiua</l>
        <l>
          <lb/>Ant y ayant eſte excitévnc é́motion</l>
        <l>
          <lb/>Pa dueques vaeabons &amp; gens ſaus adveu, clles n’euſt par la</l>
        <l>
          <lb/>grace de Dieu aucune mauuaiſe ſuitte, patce que les Bourgeoi</l>
        <l>
          <lb/>e ieeoen gi de ſne e e ne enenire doain ouuund¬</l>
        <l>
          <lb/>as les rués &amp; les chelnes tendues de roures parts i</l>
        <l>
          <lb/>l ſedliouon &amp; puar laprdenoe d&amp; noderauios de l leyua, e.</l>
        <l>
          <lb/>P e lſe ſene n aulere, tones ſonentrendues enrieronenr pie</l>
        <l>
          <lb/>ſibles en ladite Ville.</l>
        <l>
          <lb/>Md parce qu’a preſent il ſemble que l’on y veille exiter quel¬</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>qat poueaurouble &amp; que l’eſtt des coſes etantſeuanee de.</l>
        <l>
          <lb/>uſevont &amp;s iaeeaitudot’onen pouror pendee queique n</l>
        <l>
          <lb/>teiuipenui duns les Prouinees, ſ’ a bpien youlupu l’al dus de</l>
        <l>
          <lb/>l teyne egente, nadire Dme i liere, vous e er e</l>
        <l>
          <lb/>s PPu os dires quearant s eiourpe ecere année a pParis, pou</l>
        <l>
          <lb/>lbi ode nd ſraies leaucop ainulei du tunps pean dal le.</l>
        <l>
          <lb/>uels’ayaecoutumedy demeurer, Etvoyant oque le nepouuoi,</l>
        <l>
          <lb/>Prende lair pour maſaué lne le faiſois apreent &amp; que r eitois</l>
        <l>
          <lb/>eceſairenen olge pournepas er poſet nu perſonne deſorur</l>
        <l>
          <lb/>eſ logis de eai&amp;e ae ouſe oue monrerele Due d di ou,</l>
        <l>
          <lb/>atombe mlail dt u pene veroles ie ns  ueſpout p.</l>
        <l>
          <lb/>ne as eſlosnerdePlaione pouuant eſtre aux eliamps &amp; eniieu</l>
        <l>
          <lb/>qu fut plus procle de laditsVille, &amp; quy que iy fuſes ri</l>
        <l>
          <lb/>meng logé &amp;y que i’euſe ete plus comnodenet i Fonta imebleu</l>
        <l>
          <lb/>puliy atoouſune dtale efaneame vete l ſd u one, ean</l>
        <l>
          <lb/>noins l l Vben oulu prefiret en celal ſaufueion de nes ſiies</l>
        <l>
          <lb/>de lde pdl, ſmenneprepre &amp;e a n commodite, nansnr¬</l>
        <l>
          <lb/>corinent ue ieſisarriue audit’Rue, l’on ar ſpandu des brur</l>
        <l>
          <lb/>dans ’aris que le les qutos a deſſein de le ryner &amp; de puni</l>
        <l>
          <lb/>toute la ville de l’émotion quiy eſtoit arriuée, comme ſi ,’uois</l>
        <l>
          <lb/>uelque oecaſinu de deſtruire la capirale de mon Roy aumne, poun</l>
        <l>
          <lb/>vn bruit qui n’a dure que peu d’heuire &amp; n’a cauſe a eun ml e,</l>
        <l>
          <lb/>dlie vile, &amp; me prende a tant de fidels ſeruiteurs &amp; millions</l>
        <l>
          <lb/> ane uo ele eſtcompoſees d’vne omotion que fout le peuple¬</l>
        <l>
          <lb/>taſehé d’eſteindre de tout ſon pouuoir, &amp;en laquelle au cnn, po,</l>
        <l>
          <lb/>eln euaueunepar s nais ſeuleme quelques gens de lae</l>
        <l>
          <lb/>peuple ineiei pais des ſaeteux &amp; mal intentonle pour et</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat &amp; le bien de mionſtrvice.</l>
        <l>
          <lb/>Parce qu’avant mon depart ma Cour de Parlement de Paris</l>
        <l>
          <lb/>m’auoit repreſenté que pgour luy donner moyen d’acheminer l.</l>
        <l>
          <lb/>’e iſicnlon du Tanit&amp; eolement des entes qui ſe payent </l>
        <l>
          <lb/>ltofel comnun de ldie vile, à quoy i’airois rouue os</l>
        <l>
          <lb/>u ele ruailaſt, ll eſtot neceaire de luy continuer lu ſeeane</l>
        <l>
          <lb/>pendant quelaque cemps au dela des vacations: I’auois ordonne ¬</l>
        <l>
          <lb/>Qltuation dudit Parlement pour quine iours, leſquels eſlans</l>
        <l>
          <lb/>epirez, &amp; madie Cour’ayane fſait diuerſes inſtances nouiei¬</l>
        <l>
          <lb/>... ....¬..a¬¬¬da,¬.</l>
        <l>
          <lb/>aa-aaaaaanL¬¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>les de la luy prolõger, ie la luy ay accordé encor pour huiict iours.</l>
        <l>
          <lb/>Ce pendant au lieu de vacquerſans perdre temps à l’expedition</l>
        <l>
          <lb/>deſdites affaires ladite Cour employa ſa ſceance du 22. du pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent mois à deliberer ſur d’autres choſes; fit vn Arreſt par lequl</l>
        <l>
          <lb/>il ſeroit depute pardeuers ladire Dame Reyne ma Regente mere</l>
        <l>
          <lb/>pour la conuier &amp; faire que ie retournaſſe à Paris, qu au meſme</l>
        <l>
          <lb/>temps feroit depuré́ vers mon Oncle le Duc d’Orleans, mon</l>
        <l>
          <lb/>Couſin le Prince de Condé, &amp; mon Couſin le prince de Conty,</l>
        <l>
          <lb/>pour les prier de ſe trouuer le lendemain au Parlement, afin de</l>
        <l>
          <lb/>deliberet ſur les choſes concernant mon Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Ses deputations ayant eſté ainſi faites, la Reyne madite Dame</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Mere, reſpondit à ceux qui la vindrent trouuer que ladite</l>
        <l>
          <lb/>Cour ne ſe devoit point formaliſer ny mettre en peine des voy a¬</l>
        <l>
          <lb/>ges que ic faiſois &amp; aviſois de faire, qu’il n’y auoit rien d’extra¬</l>
        <l>
          <lb/>ordinre à ma venuë de Ruel qui auoit eſteé choiſie pour mon ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>jour pendant le reſte du beautemps de cette ſaiſon, afin de pour¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir aà̀ ma ſante &amp; pour lesraiſons marquez cy deſſus.</l>
        <l>
          <lb/>Quand a mon Oncle le Due d’Orleans reſpondit à ceux qui ont</l>
        <l>
          <lb/>eſtés deputez vers luy, auec vne fermeté digne de la qualite &amp;</l>
        <l>
          <lb/>rang qu’il poſſede dans monRoyaume, leur faiſant-entendre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuoit aſſiſter auec ceux duParlemẽt pour traicter des choſes</l>
        <l>
          <lb/>quine ſont point de leur eognoiſſance, qu’il auoit beaucoup ſujet</l>
        <l>
          <lb/>de ſe plaindre de ce que la Cour n’auoit point xeeute ce que di¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſes fois luy auoit eſté promis, qu’il ſçauoit bien de ſa part s’em.</l>
        <l>
          <lb/>ployer pour le maintien de mon authorité, &amp; qu’il n’auroit point</l>
        <l>
          <lb/>grand peine à la faire valloir.</l>
        <l>
          <lb/>Mes Couſins les Princes de Condé &amp; de Conty ont declaré aux</l>
        <l>
          <lb/>deputez qui ſont allez vers eux, qu’ils eſtoient &amp; ſeroient tres¬</l>
        <l>
          <lb/>conſtamment dans les ſentimens comme dans les intereſts dc la¬</l>
        <l>
          <lb/>dite Damema Mere, &amp; de mon Oncle; &amp; l’on peut bien dire que</l>
        <l>
          <lb/>la maiſon Royalle montre dans cette oceurence l’vnion la plus</l>
        <l>
          <lb/>parfaite qui ait iamais paru dans l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’au meſme temps quelques particuliers ont fait quelques</l>
        <l>
          <lb/>propoſitions dans le Parlement qui ſont au delà de ſon pouuoir:</l>
        <l>
          <lb/>On a ſemé des billects dans madite ville, qui portoit qu’il falloit</l>
        <l>
          <lb/>s5’aſſurer de la perſonne de mon frore le Duc d’Anjou, lequel i’a¬</l>
        <l>
          <lb/>A iij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.1¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>nois laiſſé à̀ Paris, à cauſe de ſon indiſpoſitiou, que l’on vouloit</l>
        <l>
          <lb/>afſamer Paris, que l’on y faſoit aprocher des trouppes de, l’artil¬</l>
        <l>
          <lb/>lerie, pour la chaſtier, qu’il failloit quec chacun habitant ſe pour¬</l>
        <l>
          <lb/>euſt de viure pour ſix mois, empeſcher qu’il n en ſortit point</l>
        <l>
          <lb/>dc munition de guerre, &amp; advertir les Villes voiſines de s’opoſer</l>
        <l>
          <lb/>aux trouppes qui venoient aux environs de Paris: Ces bruits</l>
        <l>
          <lb/>ayant jertrte beaucoup de craintes &amp; de troubles dans l’eſprit du</l>
        <l>
          <lb/>peuple; I’ay premierement pour empeſcher la ſuitte fait venir</l>
        <l>
          <lb/>pres de moy mon Ftere le Duc d’An jou qui eſt à preſent (graces</l>
        <l>
          <lb/>a Dicu) en bonne ſanté, Et i’ay mande le preuoſt des Marchads,</l>
        <l>
          <lb/> Eſcheuins &amp; autres Officiers de ladite Ville en corps, auſquels</l>
        <l>
          <lb/>maditc Dame &amp; mecre a fait entendre en ſubſtance de viue voix l</l>
        <l>
          <lb/>ſincerite de ſes intentions pour le repos de ladite Ville, &amp; pour y</l>
        <l>
          <lb/>faire naſtre l’abondance de toutes choſes, bien loing d’y vouloir</l>
        <l>
          <lb/>cauſer aucune dſette, &amp; la chaſtier, n’y ayant perſonne ſoit du</l>
        <l>
          <lb/>corps de la Ville, ou des Bourgeois qui ne meritaſt d’eſtre loue &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſtimé de ce qui s’eſtoit paſſe aux barricades, qu’elle ſouſtien¬</l>
        <l>
          <lb/>droit touſiours fortement mon autorité́ contre toutes les entrc¬</l>
        <l>
          <lb/>priſes qu’on y voudroit faire: qu’a l’eſgard de la ſeurteté de ladite</l>
        <l>
          <lb/>Ville, perſonne ne pouuoit s’en meſler legitimement que par ies</l>
        <l>
          <lb/>ordres, que chacun ſçauoit les ſoins qu’elle auoit pris par le paſſe</l>
        <l>
          <lb/>pour la conſeruation de ladite Ville, de tout le voſinage d’icelle,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; du cœur du oyaume, dont elle auoit touſiours tenu mes trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pes eſloignées, les ayans pendant toutes les campagnes occupées</l>
        <l>
          <lb/>a des conqueſtes qui n’ont pas moins augmente ma Monarchie</l>
        <l>
          <lb/>depuis ſa egencc, qu’ont fat celles du feu Roy mon tres hono¬</l>
        <l>
          <lb/>ré Seigneur &amp; Pere de glorieuſe memoire, &amp; durant les Hyuers</l>
        <l>
          <lb/>leurs auroit donné des Quartiers ſur les frontieres, &amp; tenuës bien</l>
        <l>
          <lb/>eſloignée de ladite Ville, &amp; quant au general &amp; particulier d’i¬</l>
        <l>
          <lb/>celle, il ſe pourroit aſſeurer en contnmuant de dcmeurer dans la</l>
        <l>
          <lb/>fidelite, le reſpect, &amp; l’obeyſſance qu ils me doiuent, ils en rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uroient d’elle &amp; de moy vne puiſſante protection, &amp; toutes ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>tcs de bons &amp; fauorables traitefnens.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant comme la Reyne, mon oncle le Duc d’Orleans, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tous les Princes de mon Sang,ne deſirans rien dauanage que d’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eurer la tranquillité açqule à cés Eſtat par le ſang de tanc de No¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe</l>
        <l>
          <lb/>..L...-...¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬a.....,, ,.¬.¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>bleſe, &amp; debranesſldats; &amp; par tantd milions qui out eſté le¬</l>
        <l>
          <lb/>ueiſus mon peuples, mooncle le Due d’Orleans, &amp; mon couſin</l>
        <l>
          <lb/>le orince de Condé, ont auec monaggéement fſait faire ouuertu¬</l>
        <l>
          <lb/>rea ladite Cour derconferer auec Ceux qu’elle voudrot deputer,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; enu er aux lieux où  ſerois ce qu’elle auroit à propoles:a qu</l>
        <l>
          <lb/>ldite C our s’eſtant portée, l’ n vorra dans peu de iours quelle en</l>
        <l>
          <lb/>eraſ’ſe Et parce que mon ocle le Du d Orleans, m̃ couſi le</l>
        <l>
          <lb/>prince de Condé, mõ couſin le prince de õcy, les autres princes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;tous le autres Offiiers de oa Courõe quiſot de par deģà &amp; ui</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſont venus ranger ſur cette occurrence pres de ma perſonne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il m a eſté poſſible de tenir ma Cour à Ruël ſans ve extréme n¬</l>
        <l>
          <lb/>cõmodire, ie ſuis venu eſtablir mon ſejour en ce hieu pour eſtre plus</l>
        <l>
          <lb/>au large, &amp; eſtre touſiours auſi p és qu’il e peut de ma bonne ville</l>
        <l>
          <lb/>de pars: de toutes l ſquelles choſes j’ay eſté bien aiſe de vous</l>
        <l>
          <lb/>informer amplemenr, afin que vous en donniez part à tous mes</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiteurs &amp; ſubjects de l’eſtenduë de voſtre Chare que vous leur</l>
        <l>
          <lb/>faſſiez entendre qu il n y a rien que i ne ſos reſlu de faire pour le</l>
        <l>
          <lb/>maintien de mon authorie; &amp; comme il n’y a pont d’homme de</l>
        <l>
          <lb/>bien dars mon Royaume qui n’y doiue contribuer, ie m’aſſeure</l>
        <l>
          <lb/>auſſi qu ils m’y ſeruiront rous ſelon leur poſſile. Ie ne doute pas</l>
        <l>
          <lb/>que de voſtre part vous ne veilliez a vous employer ſelon voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſoin &amp; voſtre affecton accouſtumée, ainſi que ie vous l’ay dés ja</l>
        <l>
          <lb/>recommandeé, à ce qu’il n’arriue aucune alteration aurepos de mes</l>
        <l>
          <lb/>ſubjects &amp; au bien de leur ſeruice &amp; en tous les lieux de voſte pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uot, n’obmettant en rien de ce que vous verrez eſtre à faire</l>
        <l>
          <lb/>ſur cette oeeurrence, &amp; faiſant connoiſtre à vn chacun que</l>
        <l>
          <lb/>la plus grande douleur de la Reyne Regente madite Dame &amp;Merc</l>
        <l>
          <lb/>&amp; moy reſſentons de ces mouuements exitez ſas ſuiet, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont cauſs( comme chacun l peut toucher au dogt) du peu de</l>
        <l>
          <lb/>fruict que ie reç̧ois de la grande victoire que Deu a donnée depuis</l>
        <l>
          <lb/>peu de ours anon armee dans la Flandre, &amp; en ſuite de lquelle</l>
        <l>
          <lb/>ie pouuos eſperer auec tous mes fideles ſubjects, par l’adueu meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me des ennemis, que l’on prendroit ſur eux toutes les places que</l>
        <l>
          <lb/>l’on euſt eu le temps d’attaquer pendant le reſte de la ampagne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aà quoy l’on n aroit pas manqué ſi ces rencontres n’auoient</l>
        <l>
          <lb/>oſte tout le credi &amp; tary entierement le fond de mon Eſpargne;</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>¬....¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui plus eſt, l’on eſtoit aſſeuré par é notable aduantage de les</l>
        <l>
          <lb/>reduire aà conſentir à vne glorieuſe &amp; vtile paix, en gardant tout ce</l>
        <l>
          <lb/>que l’on auroit conquis ſur eux, au lieu qu’a preſent elle peut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>eſloignée par les eſperances que l’on ſçait mais auec trop de certi¬</l>
        <l>
          <lb/>tude, que les e nnemis ont désja conceu bion fermement que ces</l>
        <l>
          <lb/>premiers bruits ne ſe paſſeront pas ſans que l’on en voye quelque</l>
        <l>
          <lb/>mauuais effect, ce que Dieu veuille deſtourner, &amp; le ſupplie qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vous tienne, mon couſin, en ſa ſaincte &amp; digne garde.Fait d̀ Sainct</l>
        <l>
          <lb/>Germain en Laye le trente Septembre 1isi48. Signé, LQVIS.</l>
        <l>
          <lb/>Et plus bas,</l>
        <l>
          <lb/>L TneLLIE.</l>
        <l>
          <lb/>..n-,.¬,,.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ſrpe</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>..¬„</l>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
