<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1332_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Exorciste (l') de la reine, faisant voir: 1° que la reine est possédée par le Mazarin, et que ses inclinations sont esclaves sous la tyrannie de ce lutin de cour; 2° qu'on ne peut dire sans extravagance que l’autorité du roi est engagée à la protection du Mazarin; 3° que les inclinations générales des peuples sont préférables aux inclinations particulières de Sa Majesté; 4° que les volontés contraires aux princes, aux Parlements et aux peuples unis, ne sont point les volontés du roi.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17998"/>
          <author ref="isni:0000000121002759">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">L'exorciste de la Reyne. Faisant voir, I. Que la Reyne est possedée par le Mazarin, &amp; que ses inclinations sont esclaves sous la tyrannie de ce lutin de Cour. II. Qu'on ne peut dire sans extravagance que l'authoritè du Roy est engagée à la protection du Mazarin. III. Que les inclinations generalles des peuples sont preferables aux inclinations particulieres de sa Majesté. IV. Que les volontez contraires, aux Princes, aux Parlemens &amp; aux peuples unis, ne sont point les volontez du Roy.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM50033</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50033"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10126</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>¬!</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>;!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>„.</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>.2¬.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>„¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>„ 1</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>iji</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>-¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>33</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/> o, </l>
        <l>
          <lb/> CQay Snaaa ae . </l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1? </l>
        <l>
          <lb/> H</l>
        <l>
          <lb/> IAIIS I L</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> E V</l>
        <l>
          <lb/>DE LAREYNE</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/> oudſe andond</l>
        <l>
          <lb/> Faiſant voir,</l>
        <l>
          <lb/>1. Que la Reyne eſt poſſedée par le Mazarin, &amp; que ſes</l>
        <l>
          <lb/>inclinations ſont eſclaues ſous la tyrannie de ce Lutin</l>
        <l>
          <lb/>de Cour.</l>
        <l>
          <lb/> II. Qu’on ne peut dire ſans extrauagance que l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rite du Roy eſt engagée à̀ la protection d Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>IlI. Que les inclinarions generalles des peuples ſont</l>
        <l>
          <lb/>preferables aux inclinations particulieres de ſa Maje¬</l>
        <l>
          <lb/>I V. Que les volontez contraires, aux Princes, aur</l>
        <l>
          <lb/> Palenens &amp; au peuples vnis, ne ſont point les vo¬</l>
        <l>
          <lb/> lontez du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. LII.</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>e S s egsss8</l>
        <l>
          <lb/> &amp;&amp;&amp;&amp;oS&amp;a8</l>
        <l>
          <lb/> e¬ </l>
        <l>
          <lb/>T  </l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          <lb/>L L </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1 H</l>
        <l>
          <lb/>1. I</l>
        <l>
          <lb/>1 H</l>
        <l>
          <lb/> I  L  </l>
        <l>
          <lb/>2 VN E</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>DE LA REINE.</l>
        <l>
          <lb/>5; </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 8</l>
        <l>
          <lb/>r Aventeneſt pls bele, nous qu’lee ot</l>
        <l>
          <lb/>I  ne uei que eoloeiſianue que ſns s lbe nue</l>
        <l>
          <lb/>l enu u n le pen ſde ſoues pons an ie eoeree</l>
        <l>
          <lb/>iounent les e dlaus, &amp; none ſomes plu eneſta</l>
        <l>
          <lb/>  ae ronuoe enr ee les de rneniene le</l>
        <l>
          <lb/>e e re pe u les ſlaeries les rrentenus par lea</l>
        <l>
          <lb/>dreſdes poniniques de leur complaiſanee.</l>
        <l>
          <lb/>le e Pſn e ’ert mon que lors que les paroleusſontiounles</l>
        <l>
          <lb/>naut purler lon qu’on ne peut plus ſouſrnr ne dre mote</l>
        <l>
          <lb/>le nr t leanueou c ai ere ou ro laede ou ero inſenſi</l>
        <l>
          <lb/>oe ee e lure eit dans l’ennenmie en’eſt poinreſe</l>
        <l>
          <lb/>eſee ieiene ue deſlne l de Ce e et pen e oe ſolele</l>
        <l>
          <lb/>e  einre iſenſblen ſ le e ſees l delue ſon d</l>
        <l>
          <lb/>tus o poliriques ou Chreſtieunes, rour ce qui les deſrui</l>
        <l>
          <lb/>doit eſtre cenſeé parmy les vices.</l>
        <l>
          <lb/> e lue e nunros ſouſhir un re iqed endunt doir Ceſir</l>
        <l>
          <lb/>pa lun l eſnioela, quie onouie one ſdure ne  eun ſipne</l>
        <l>
          <lb/>e qu onouenme ueur ſurprendre veuraltererna uſoie</l>
        <l>
          <lb/>quileonoue en veut i ua nadue eſt non eoerre ere</l>
        <l>
          <lb/>ra iun le de a ans, dit à vn cournſan qus lu donaoit</l>
        <l>
          <lb/>le euperene de d ans, qu’l auoit naunas deſeineore</l>
        <l>
          <lb/>e  e  pui qui venoi renue ſes ſa aiſon pt vneſfanſe</l>
        <l>
          <lb/>e aune du conraire donreil etot ouuaneui, ’epteſne</l>
        <l>
          <lb/>’etoit dons le Ceur d Alevandre, au raport de luſnins que</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il portoit le ſienſur ſon font, &amp; que pny oute</l>
        <l>
          <lb/>eorances eele de menur eſoitla pluisinuineble.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>e ile e eneie le nnuauis lenrps pour ſaire enare</l>
        <l>
          <lb/>reeue e nene le e  e laiſeri ſeine nreuele</l>
        <l>
          <lb/>ene e ue e p eenie nue elrue lenonuſeine</l>
        <l>
          <lb/> ene ie n e l lele e ene lenne ouei</l>
        <l>
          <lb/>oiue eni nſienre oei en eluerſieiene ene in ee</l>
        <l>
          <lb/>nn ei de lie ne ſnunie le en ne rnunene</l>
        <l>
          <lb/>le eie ene e ſer oueioeue ee eſe nn</l>
        <l>
          <lb/>lee e ueene ienei leune er p ſe e e poiue</l>
        <l>
          <lb/>nie de e ln i le ou dne ie ie pn le aene</l>
        <l>
          <lb/>eneie ene e e eie eni ere eu le ſie e ei</l>
        <l>
          <lb/>ceus dontils ſe ſont empares</l>
        <l>
          <lb/> eu lue ne de noune enue oeonre le daue nma.</l>
        <l>
          <lb/>eue lneue ui a n pniune e nule e eue lnee</l>
        <l>
          <lb/>peunieſlenu lene e pneuen e nue i pnene eue</l>
        <l>
          <lb/>lnrene olne ue oeai ſineruoeilereuee n</l>
        <l>
          <lb/>leie pneneie en lue lere e peue ene e</l>
        <l>
          <lb/>le eilneie neſl r e lel nei einr ee e ieie</l>
        <l>
          <lb/>e oe nu e ſoe oe ni e e e diueneone sre</l>
        <l>
          <lb/>Eee eue nue e ſoaeus oiſe enpiſue de ee</l>
        <l>
          <lb/>neilrnreniuenre eiege eoer eileſie en nenedes lne</l>
        <l>
          <lb/>relſeoent el eſoit n denon leleerot</l>
        <l>
          <lb/>vuinene ne peur onur e urileur, e rue e ¬</l>
        <l>
          <lb/>nilene leoienoponnnir l qunr e onene e ne</l>
        <l>
          <lb/>lſiu e e e ninaeſeieeieie nune eneneie</l>
        <l>
          <lb/> tle lire l pon lonſeuienreir qon one lon ine</l>
        <l>
          <lb/>leſie eeul iere oie one de e ennene e e oe</l>
        <l>
          <lb/>point ſeconder ſes  vœux.</l>
        <l>
          <lb/>e oleſouhalironit vne reſte ltous les onmains ann d.</l>
        <l>
          <lb/>li ſei noner a on odlenuode ueſienu ſ ennin eſee</l>
        <l>
          <lb/>aoe dlei eou oune ſes deſdn e renele el en euſenr</l>
        <l>
          <lb/>pont e qutlanubal ne peu pus funre, es le ueen</l>
        <l>
          <lb/>nées.¬</l>
        <l>
          <lb/>Qee oulooir le oſanarn non pas moins que cela que le</l>
        <l>
          <lb/>le e qune le lirdleneons e ue enr u non e e eeln</l>
        <l>
          <lb/>leſlne iſe neiſune ſe edeno n niſeuie poe eer eneen</l>
        <l>
          <lb/>l peile ſi elinrue de ſes pinuneunuonre ee oue e</l>
        <l>
          <lb/>deſpoüilles de l’Eſat.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/> .¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>E-il de Demon plus entagé́ que celuy-la? il a ſucẽ</l>
        <l>
          <lb/>tout le plus pur ſang de l’Ettatia deuoré toute la plus bele</l>
        <l>
          <lb/>ſubſtance de nos peuples; il a eſpuiſe tout ce que nous aui6̃s</l>
        <l>
          <lb/>de beau &amp; de bon dans nos finances; il a corrompu toute la</l>
        <l>
          <lb/>cahdeur de notrs genie; il a mis les François &amp; leur Roy</l>
        <l>
          <lb/>à la bezace: C’eſt vn demon; &amp; c’eſt vn demon des plus</l>
        <l>
          <lb/>hydropiques: Il n’eſt pas encor raſſaſſié de mal faire, </l>
        <l>
          <lb/>Par ce qu’il eſt des François qui viuent encor, il faut qu’il</l>
        <l>
          <lb/>les diuiſe ponr les faire entregorger les vns les autres;</l>
        <l>
          <lb/>pour boire à plus longs traits dans les torrents qui decou¬</l>
        <l>
          <lb/>leront du grand carnage des guerres ciuilles.</l>
        <l>
          <lb/>Voila le lutin de la Reyne; voila le Demon qui la poſſede</l>
        <l>
          <lb/>en maiſtre. S. Gregoire le Faimiraeles raporte, qu’iſ y auoit</l>
        <l>
          <lb/>vn Demon dans Neocezarée, qui ne faiſoit ſouhaitrer au</l>
        <l>
          <lb/>corps dont il s’eſtot emparé que des ſeditions &amp; des tuimul</l>
        <l>
          <lb/>tes, &amp; qui meſme l’entrainoit ſouuent par les rues auec des</l>
        <l>
          <lb/>hulemens qui metoient en alarme tous les quartiers: que</l>
        <l>
          <lb/>fait le Mazarin’qu’inſpire- til a la Reyne: que des diuiſions</l>
        <l>
          <lb/>que des reuoltes, que des maſſacres: Ne la fait-ii pas cou¬</l>
        <l>
          <lb/>r par toutes lesvilles du Royaume auec vn efſioy, qui les</l>
        <l>
          <lb/>menacc toutes de combuſtion</l>
        <l>
          <lb/>Il en eſt tout de meſme de ce demon de Cour que de ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy que. Iaques Eueſque de Nſible exorciſoit autrefois</l>
        <l>
          <lb/>dans vne petite ville de ſon Dioceſe nommée Pizi: Le plus</l>
        <l>
          <lb/>grand̀ dépla ſir qu’il luy pouuoit faire c’eſt de luy comman.¬</l>
        <l>
          <lb/>der par le Den viuant de ſe tenir en repos &amp; de n’agiter</l>
        <l>
          <lb/>point ſi importune ment le corps qu’il poſſedoit, &amp; l’hiſtoire</l>
        <l>
          <lb/>aorre qu il fut relemen laſe de ce iepos contrint qu i</l>
        <l>
          <lb/>deſlogea: le meſme eſt arriué à ſainct Charles Borromee</l>
        <l>
          <lb/>ſur le mont des Alpes.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy de plus re muant que Maarin: le repos le laſſe, a</l>
        <l>
          <lb/>ranquiliré l’enmuye; le calme le met en peine l n’aynme</l>
        <l>
          <lb/>queles empeſtess il vit dans les orages, il ne trouue point</l>
        <l>
          <lb/>de plus bel air que celuy de la confuſion &amp; du deſordrs. je</l>
        <l>
          <lb/>penſe qu ll nefaudtoit pour nous en defaite, que l’oblire</l>
        <l>
          <lb/>e ne ſe muet poinu&amp; de ne faire point remuer la ene</l>
        <l>
          <lb/>qu’il poſſede, par ſes inſpirations &amp; par ſes conſeils.</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>2 .</l>
        <l>
          <lb/>....</l>
        <l>
          <lb/>¬¬ </l>
        <l>
          <lb/>2 -?</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>3i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Mais comment eſt- ce que ce demon Sicilien a peu s’em¬</l>
        <l>
          <lb/>parer de la rmeilleure Princeſſe du monde, &amp; la poſſeder</l>
        <l>
          <lb/>auec tant de maiſtriſe, qu’elle ne puiſſe plus receuoir de</l>
        <l>
          <lb/>branle que de ſes mouucmens;&amp; qu’elle ne ſe conduiſe</l>
        <l>
          <lb/>plus que par les boutades &amp; les ſaillies de ce grand mobile</l>
        <l>
          <lb/>de tous ſes deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/>On a remarqué dans les poſſeéfûions tant de l’ancien que</l>
        <l>
          <lb/>du nouueau Teſtament, que les demons ne ſe ſont iamais</l>
        <l>
          <lb/>emparez que des ſimples: &amp; la raiſon que S. Thomas en</l>
        <l>
          <lb/>allegue, c’eſt qu’ilstrouuent moins de reſiſtance dans ces</l>
        <l>
          <lb/>eſprts; plus de facilité pour eſtre renuerſez; &amp; qu’outre</l>
        <l>
          <lb/>cela en les eſleuant à des actions qui ne ſont pas du com¬</l>
        <l>
          <lb/>mun, ils ſont plus en eſtat de faire receuoir la crcance de la</l>
        <l>
          <lb/>poſſeſſion.</l>
        <l>
          <lb/>A la naiffance du monde, le ſerpent poſſedé du demon,</l>
        <l>
          <lb/>n’entreprit pas d’abord d’attenter à la fidelité́ d’Adam; Il</l>
        <l>
          <lb/>ata qua la temme, par ce qu’il ſçauoit qu’elle eſtoit plus</l>
        <l>
          <lb/>foible; &amp; luy renuerſant l’imagination par les fauſſes idees</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy donnoit, il en fit l’inſttiument du deſſein qu il auoit</l>
        <l>
          <lb/>de faire broncher le plus ferme de tous les hommes.</l>
        <l>
          <lb/>Le bonheur du Mazarin c’eſt d’auoir roncontreé vne fem</l>
        <l>
          <lb/>me aupres du timon de l’Eſtat: la ſimplicite qui eſt inſepa¬</l>
        <l>
          <lb/>rable d’auec le ſexe, à donné route ſorte de priſe aux ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>pleſſes de ce demon; &amp; ſes deſguiſemens n’ont triomfe de</l>
        <l>
          <lb/>cet eſpril, que par ce que les regardant auec la ſimplicité,</l>
        <l>
          <lb/>qui luy eſt naturelle, il n’a pas peu en reconnoiſtre l’artifice</l>
        <l>
          <lb/>Cette ſimplicité que ce lutin politique à rencontré en la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne, l’a mis en eſtat d’y pouuoir ſoperer ce que les de¬</l>
        <l>
          <lb/>mons operent dans les poſſedez, c’eſt à dire d’y renuerſer</l>
        <l>
          <lb/>ſon imagination par des apparences trompeuſes; d’y trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bler l’eſprit par des confuſions artificieuſement meſlées;</l>
        <l>
          <lb/>d’y esbranler le iugement par des mauuais principes, d’y</l>
        <l>
          <lb/>desbaucher ou eſgarer cous les ſens par de s faux objets, qui</l>
        <l>
          <lb/>la font agir auec des violeucer, que nos reſpects nous font</l>
        <l>
          <lb/>encor regarder auec plus de pitié que d’indignation; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour conclure en vn mot de la fuire agir &amp; contre ſes incli¬</l>
        <l>
          <lb/>nations particulieres, &amp; contre les ſemonces de la raiſou.</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>Pour renuerſer ſon imaginationm, il luy fait voir contre toutes les</l>
        <l>
          <lb/>maximes du monde qu’il eſt de ſon authotité de ne relacher ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais: il luy depeintcette authorité auec tant de deſguiſements</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en fait vn beau phantoſme, dont il charme autant qu’il effa.¬</l>
        <l>
          <lb/>rouche cette pauure imagination pour troubler ſon eſprit; il luy</l>
        <l>
          <lb/>fait naiſtte mille labirintes &amp; mille conjonctures d’Eſtat entre¬</l>
        <l>
          <lb/>meſlées de tant d’embarras, qu’elle eſt comme neceſſitée deſe</l>
        <l>
          <lb/>repoſer de tous leurs demeſlés ſur ſa ſeulle conduite: Il ésbranle</l>
        <l>
          <lb/>ſon iugeaent par les mauuais principes qu’il luy donne, qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/> faut point ſe ſoucier de ce qu’on dit, qu’il ſe faut faire moins ay¬</l>
        <l>
          <lb/>mer que crainde; &amp; que pourregner auec aſſeurance, il faut re¬</l>
        <l>
          <lb/>duire ſes ſujets iuſqu’à n’en pouuoir plus: Il débauche &amp; eégare</l>
        <l>
          <lb/>tous leſens pour les faux objets, comme quand il luy fat regar¬</l>
        <l>
          <lb/>der M. le Prince comme vn ſeditieux, les Parlements comme</l>
        <l>
          <lb/>des republicains, &amp; les peuples comme des rebelles.</l>
        <l>
          <lb/>Faut-il s’eſlonner ſi la poſſedant auec ce grand Empire, il l’</l>
        <l>
          <lb/>fait agir auee tane de violence: La premiere ou la ſeule marque</l>
        <l>
          <lb/>qu’on a pour connoiſtre la verité́ &amp; l’infaillibilité de la poſſeſſion</l>
        <l>
          <lb/>cC eſt quand on voit que le poſſedé s’eſleue à des actions qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas de la portee d’vn homme&amp; qui témoignent par cet éle¬</l>
        <l>
          <lb/>uation ou de forces du corps, ou de lumieres d’eſprit, qu’il faut</l>
        <l>
          <lb/>neceſſairement que les reſſorts en ſoient eſtrangers.</l>
        <l>
          <lb/>Les deſordres de l’Eſtat n’eſtonnent point la Reyne; les deſo¬</l>
        <l>
          <lb/>latrions publiques ne luy font point de pitié; le torrent des crimes</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe commettent tous les iours n’arreſte point celuy de ſes ven.</l>
        <l>
          <lb/>geances. Le trone de ſon fils branle ſans qu’elle en ſoit eſmeüe,</l>
        <l>
          <lb/>l’eſclat de ſa Couronne ſe fletrit ſans qu’elle en paliſſe;ſon Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſon patrimoine ſont embrazez dans les quatre coings &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>le milieu ſans qu’elle s’en eſtonne: que doit-on conclure de là,</l>
        <l>
          <lb/>ſi ce n’eſt que toutes ces actions &amp; tous ces ſentimens, eſtant con</l>
        <l>
          <lb/>taites aux inclinations d’vne femme &amp; d’vne mere, il faut ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſairement, q’elle ſoit poſſedée par quelque puiſſanca eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>gere, &amp; qu’elle n’agſſe que par les mouuements de ce mauuais</l>
        <l>
          <lb/>eſprit qui la poſſede.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi n’aeuſons point la Reyne; tout ee qu’on voit n’eſt point</l>
        <l>
          <lb/>d’lle; ſes inelirarions ſont desbauchées, ſes ſentimens ſont vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lentez, ſon imagination eſt renuerſée, ſon eſprit eſt troublé, ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>iugement eſt eſbranlé, ſes ſens ſont tous effarez, enfin elle eſt</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3,</l>
        <l>
          <lb/>poſſedée par le Mazarin: Pour les exoreiſmes il n’an faut poine</l>
        <l>
          <lb/>d’autres, que eeux qu’on appelle les raiſons des Roys &amp; qu’on</l>
        <l>
          <lb/>trouuera dans l’artillerie de l’Arſenal.</l>
        <l>
          <lb/>Il. La premiere fauſſeté cauſee par les delires de cete poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeſſion, c’eſt de dire que l’authorite du Roy eſt engagée à la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tection du C. Mazarin. O le plus pitoyable de tous les aueugle¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, &amp; la plus horribles de toutes les inſenſibilitez.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’e-ce que l’authorité du Roy: Neſt-ce pas vn pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>abſoiu, que tous les ſujets luy ont deferé, pour le mettre an eſtat</l>
        <l>
          <lb/>de conſeruer leurs loys, &amp; de regler leur police: N’eſt- ce pas</l>
        <l>
          <lb/>vne indépendance dans laquelle tous les peuples l’ont placé,</l>
        <l>
          <lb/>pour en faire l’arbitre ſouuerain de tous laurs differens, &amp; com¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’œconorme de toute leur politique: cela ne ſe conteſte</l>
        <l>
          <lb/>point.</l>
        <l>
          <lb/>Traian diſoit à ſon Colonel des Gardes en luy donnant ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſpée: prends dit-il ce fer pour t’en ſeruir contre mes ennemys,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt à dire contre les ennomys de l’Eſtat; mais auſſi ne manque</l>
        <l>
          <lb/>pas de le deé gainer contre moy meſme, ſi ie venois à m’eſcar¬</l>
        <l>
          <lb/>ter du deuolr qui m’attache &amp; me ſouſmet à l’obſeruation des</l>
        <l>
          <lb/>loix.</l>
        <l>
          <lb/>Cette generoſité du plus illuſtre, du plus vaillant, &amp; du plus</l>
        <l>
          <lb/>ſouuerain de tous les Empereurs, teſmoigne que les Monarques</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’independants ſont ſubjets à faire valoir les loix pour la</l>
        <l>
          <lb/>police des Eſtats: &amp; qu’à meſme temps qu ils commencent da</l>
        <l>
          <lb/>ſecoüer le ioug de cette ſoumiſſion, ils dſpenſent leurs vaſſaux</l>
        <l>
          <lb/>de cette obeſſance qu’ils nc leur douent qu’aà conditon qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>s’en rendront dignes par l’attachement quls auront pour tout</l>
        <l>
          <lb/>e qui concerne le bien public.</l>
        <l>
          <lb/>L’authorité du Roy, dit on, eſt engagée à la protection du</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin? en vertu dequoy? eſt-ce que l’obſeruarion inuiolable</l>
        <l>
          <lb/>des leix dépend de la conſeruation du Mazarin? eſt-ce que le re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos des peuples ne peut eſtre affermy que par la ſubſiſtance de ca</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre? eſt-ce que le bien public eſt attaché au reſtabliſſeaent</l>
        <l>
          <lb/>de ce particulier eſt cc que le Roy ne peut eſtre eſclairé que</l>
        <l>
          <lb/>par le conſeil &amp; par les lumieres d ce beau perſonnage: ſi cela</l>
        <l>
          <lb/>eſt, l’authorité du Roy eſt engaǵe à la protection duMaza¬</l>
        <l>
          <lb/>tin.</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> Mais</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>4 3.,¬</l>
        <l>
          <lb/>5.</l>
        <l>
          <lb/>eira lelone on dans le de reg lement que depi</l>
        <l>
          <lb/>le l en eiin eſt dns lauoue le re pus de  une</l>
        <l>
          <lb/> ’e ruere que depuis que ce eſranger en le dili</l>
        <l>
          <lb/>le es ln le eins pnpie eil dm le oieaene enr</l>
        <l>
          <lb/>depnuns que e mauuui ionle eſt dauns lelen lor ſli</l>
        <l>
          <lb/>or  eſ eſdeue dans vne gprenee de toues e </l>
        <l>
          <lb/>esleat, que par ce ue ee Seien a eu rntnd</l>
        <l>
          <lb/>de ſa conduite.</l>
        <l>
          <lb/>Aoſi lin d’upiniaſtrer à ſa conſeuation, pr le faur</l>
        <l>
          <lb/>Pe eee de ſonſle n l ouuorie u r oy eounue la rue</l>
        <l>
          <lb/>eſe pr eenepsr lens ene nen de e u uil ueeee</l>
        <l>
          <lb/>dſon pluſioi, e diſonu e ſnt eoainue dea te eliſi</l>
        <l>
          <lb/>punr la Cout, que ceten vouluir dire oenen  tie</l>
        <l>
          <lb/>e dui l ep que de ſonoer u reilo oliernent eee</l>
        <l>
          <lb/>ele e e ln i pe ſil eons auais linniene e n</l>
        <l>
          <lb/>lernie eueui onaimee ule rs as ls dou ie ie ern</l>
        <l>
          <lb/>leui e inei li enue de iuenene e ee enernr</l>
        <l>
          <lb/>nire vuides l’e a et an lla an e u e ie?</l>
        <l>
          <lb/>l le poeſoarnm la poſnede e ne erun p ele nm.</l>
        <l>
          <lb/>ennmen dansls proouſdon que louunee  pun oun</l>
        <l>
          <lb/>en pe le nieinauions eonenilo depeu s ou ner</l>
        <l>
          <lb/>eſtleuronoe nenen eanielee le e eie puneene</l>
        <l>
          <lb/>eſ enei un ſeeroſ de raionenenr ui deu inoe e une</l>
        <l>
          <lb/>oen ſeie nrenen ae ene nl ilenae de ieanue er ne</l>
        <l>
          <lb/>lie enie eonue e le n on ue ree le ſi iier euee e</l>
        <l>
          <lb/>nen de lunnonine du noo ruiſonnons l rereunet</l>
        <l>
          <lb/>le daunur qui ſounes ſes io i lenu dre e,</l>
        <l>
          <lb/>pele e anir oeur ealut ouilaune e pen nes</l>
        <l>
          <lb/>leiſnane dus lons de quls quie lu po ie leple</l>
        <l>
          <lb/>anunis er ne eaie oonaieo il ſenr ereune e lnr</l>
        <l>
          <lb/>ne eun ne ene lene iepndnen ei oue lnnpennon</l>
        <l>
          <lb/> ene l ſin quiniei nuoere pue la dlrpenui l  eon</l>
        <l>
          <lb/>a eſe de pneleleiſe en poauo eren elieoe e,</l>
        <l>
          <lb/>ler eroineſeole oueile peouni iooene et</l>
        <l>
          <lb/>ger del’obiſance: Quipeur y replie,’l¬</l>
        <l>
          <lb/>c</l>
        <l>
          <lb/>e¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Pos que le oy ne peut eiget l’obei ſanee e pu¬</l>
        <l>
          <lb/>e urenleae rerieun un e i eſ aue e nee on e le e</l>
        <l>
          <lb/> de enuure uſne eſ prererable a ceu dcee du</l>
        <l>
          <lb/>e e us u oue l n y e pounan preendte d’ene le</l>
        <l>
          <lb/>e de ſes peul uiea oneſue qules vnea l au</l>
        <l>
          <lb/>prenie enen e e omnene d des epner pnu le</l>
        <l>
          <lb/>Enie l lege dueoeit  de oueſaine qul ,</l>
        <l>
          <lb/>l eeaiſonnement ne peut eſte e onreit que pat les</l>
        <l>
          <lb/>fols.</l>
        <l>
          <lb/>’le pouſuis, &amp; pout encherir eeore pat deſuoi </l>
        <l>
          <lb/>uea len d aua etee ie ſoatnens qus n oy ui en</l>
        <l>
          <lb/> eene ies neun le lnſien eounaeanen e que hui </l>
        <l>
          <lb/>elen e ele o neus enonre n pene e l ie</l>
        <l>
          <lb/>’e le oni de le oies ouns eu ele dle endne ſli</l>
        <l>
          <lb/>a., a¬¬ ¬ , ,¬</l>
        <l>
          <lb/> - </l>
        <l>
          <lb/>leopeunple o r nrpuoou e Dae e eprunou naleel</l>
        <l>
          <lb/>airne des  ouenea &amp;e dioi leoyly oou ee  le</l>
        <l>
          <lb/>ln ſeo len d gr aeaierois cent milei e le ſponale¬</l>
        <l>
          <lb/>is n couy de ſueut par vn tanè cous d iniuntie</l>
        <l>
          <lb/>ior e es Eanes à la naante de la laonarehie.</l>
        <l>
          <lb/>aeaeren phaamond ſuat vn bouelier pous en ſaire</l>
        <l>
          <lb/>Dlt gouenain n eſ l pas vray quue ne ſe tuſent pas</l>
        <l>
          <lb/>u i le oen d ſ leuiu e ls eonſen eren er lent</l>
        <l>
          <lb/>E eine de l obpe de eut aeoon, el de on ll</l>
        <l>
          <lb/>nunon t au eonunane ene elt lpe ene es</l>
        <l>
          <lb/>S eunot nons le deſeain de Pharamonds e qu</l>
        <l>
          <lb/>’u ſoun oen quon e s iuneoie epnlole les oee</l>
        <l>
          <lb/>li le ras ure quepaes qs oneronilne le.</l>
        <l>
          <lb/>loi pnſrea lſe he poue ineprenloir ſes ueinnnon</l>
        <l>
          <lb/>ure liere ausp eiu die de oumues les enrrale r</l>
        <l>
          <lb/>smmeruiſlonnmablene reaſera ponta ee ſons conmue</l>
        <l>
          <lb/> enuiet des deooirs ’nionne qu comnunle</l>
        <l>
          <lb/>ea de ſe renodre complaiane, &amp;e de foteer meſmeſ</l>
        <l>
          <lb/>upaiſuneneaions o qus eles e leet pr</l>
        <l>
          <lb/>Eſlsuipue aue lesgeue nles eeuaoieſt pune  ee es</l>
        <l>
          <lb/>lniel qy, faudtoit il done qurous le uijeuvJ</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>A-  .22...</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>- aaee- err-er-e---’  </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>een dum des vnlonees piruienlerepm luiſeileiſe</l>
        <l>
          <lb/>o eſ ne i niere daynet un se deesouds epreeale</l>
        <l>
          <lb/>oe e et u ſi e il n y auroi poiun de yranoe Sar oeu</l>
        <l>
          <lb/>e eie eu ane ronie qee ee lre delennne</l>
        <l>
          <lb/>le qu oun luin e de lait e  uane naure le pſe ean¬</l>
        <l>
          <lb/>P e eue s duear duso enenenſn ournonne</l>
        <l>
          <lb/>e deueu ou gnre nan, pe init amas pblieee</l>
        <l>
          <lb/>e e noe ui , ei o eoit pieonies ſsens ea ie dern</l>
        <l>
          <lb/>ai e lee enie peur pronea ls ine e oe</l>
        <l>
          <lb/>lion ie eeures aiſleo leoens en l n neeien.</l>
        <l>
          <lb/>reſe  d, o ale l’a p obarion genmerale de ous</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſ jes.</l>
        <l>
          <lb/>’l’lenupereus ſ delan du e n n ns en nn pe o e oi</l>
        <l>
          <lb/>lue ei eue iur des le ons des elen e n ne</l>
        <l>
          <lb/>pnen e ue l ane le ron o n un enleil n ieu.</l>
        <l>
          <lb/>pſdi le i ue eie e oae l n ue en eele ene</l>
        <l>
          <lb/>aet e le oe e eie e Conurle le aue a oe n veſnuoet</l>
        <l>
          <lb/>ae eenui e eiu nienane ne ner e ere eeaie</l>
        <l>
          <lb/>Fes oeule unoient ſuoret deneaeer pe..</l>
        <l>
          <lb/>e eununleen ene eeuonoes cenr ieoane  nlene</l>
        <l>
          <lb/>e en ue le panuie de ſone ns dee e oe ede</l>
        <l>
          <lb/>eu e enui ne aunmneuu o des Cosin nil le ſon ne</l>
        <l>
          <lb/> oe e e ee e ei roaun un eer ndln liee</l>
        <l>
          <lb/>nne enenr eneie oeonnr i enle e ees</l>
        <l>
          <lb/>n e e ie ie ried nre neſennre de e ;</l>
        <l>
          <lb/>le e lnene e nſeſs a erne ee e eſunee</l>
        <l>
          <lb/>a ieie e un ea eni unii des pnre es de l iſln nree</l>
        <l>
          <lb/>auere e nenn les uounne ne de e e e e le</l>
        <l>
          <lb/>e u e oir eleis luaiue ouil uour de e re e leu</l>
        <l>
          <lb/> e ore le e le de la loin onde l nene ieſe rn l ene</l>
        <l>
          <lb/>oe enue e enm qui oeſoa pons ooanmn deoueani en in ſt</l>
        <l>
          <lb/>e enene le in oue ee e ae dene en eouiue</l>
        <l>
          <lb/>pneue e ne ues pnei le ni e e ins e nee</l>
        <l>
          <lb/>ene e es uernienies poereene oe e ene ei</l>
        <l>
          <lb/>lPe deteue, auee laqu le le o ne pounrſin¬</l>
        <l>
          <lb/>-2.¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>boliſertſans ehoquer tout le general de Etaie.</l>
        <l>
          <lb/>Ae reſle s eſe li ſien u monde qu ſeoi dhnanuee eon</l>
        <l>
          <lb/>rle ſen commun, que daner e que ou  e n.</l>
        <l>
          <lb/>pe e le nr e enone leinunr dſe ree le lnine</l>
        <l>
          <lb/>as uele nonde nuruis ianas ues des ypan ſles</l>
        <l>
          <lb/>Dlonr ues  euſn eu des ne nuani on psninei ete e</l>
        <l>
          <lb/>pepaue deoin elnuaeonene ale deons leuns  e le</l>
        <l>
          <lb/>Te e aiſeonneoneoi ou ne ouoire pin le een</l>
        <l>
          <lb/>e eſe neſlne le oonee d innun ronre ie pernr</l>
        <l>
          <lb/>e elni oesi an eoneſe, ls i ene ri inue nele ene</l>
        <l>
          <lb/>a oſle de e l e leuiere elin ue ſe enne e</l>
        <l>
          <lb/>eilenel n e e a oiles aie eoie e e ieleel</l>
        <l>
          <lb/>en enui pln pue anore e quſadiiei enrnenenen e</l>
        <l>
          <lb/>e e oniniſne quit eu reie de i llune enursie</l>
        <l>
          <lb/>er le nen l e e lenis ure ur e oe eeies</l>
        <l>
          <lb/>’en in ele punsies qe n ſie pe ſeaue pue r</l>
        <l>
          <lb/> nenue eſdi ore oie le See enun e poe en e</l>
        <l>
          <lb/>ene pnroerer cein qui lon preurges un de le dunilee</l>
        <l>
          <lb/>des peuples.</l>
        <l>
          <lb/>lus le poeſleſeur  la poſedde ne donneront pu.</l>
        <l>
          <lb/>lnui eneie ene nrer ſdinue nu i eu prene oe</l>
        <l>
          <lb/>lſlren i la denenius l erii en e l ueiunui iee</l>
        <l>
          <lb/>ales los oe teſnit ne peuuent eſiten ile ue nee</l>
        <l>
          <lb/>Tlee leſt vnay ſani connre dir que le o bi ee e</l>
        <l>
          <lb/>per r lele den e nes de raieann ie de ye</l>
        <l>
          <lb/>’leaeue ne ſne pn leiouloneu dur o e orpu</l>
        <l>
          <lb/>Sonſe nuienel ſanie dre rpoſteur onnre ou et l</l>
        <l>
          <lb/>le pele lu e ſdieone le e uiuune eu neonu.</l>
        <l>
          <lb/>eernueles euelnreoues de ile peeil e onue e</l>
        <l>
          <lb/>enionenenir pmoe le ſan delnr diſeite ade pre</l>
        <l>
          <lb/>dous oll ’eſt eſdeue pau le liniſlere de irn ſee</l>
        <l>
          <lb/>le pnerene roeunue ur aqe il eſiei ileene n.</l>
        <l>
          <lb/>loſ nine e eſe inpunbineine eou iee eue pen</l>
        <l>
          <lb/>Sele olone elounrea l e iles dle p en e  eee</l>
        <l>
          <lb/>ea e des peuples, ne ſontpasles tolou  n</l>
        <l>
          <lb/> parce</l>
        <l>
          <lb/>,.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>paree que le oyne peut pais uoir des volontes con¬</l>
        <l>
          <lb/>aires ̀ cales dés Princes, des Parlemens, &amp; des peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples vnis : vne raiſon aà l’eſpreuue</l>
        <l>
          <lb/>’e oy ne peut point auoir des volontés contraires</l>
        <l>
          <lb/>u oien de ſonEſlar, ou sil ena, l’lſtatu eſt pas obol</l>
        <l>
          <lb/>ee de ſe rendre complaiſant leur eecutionpnrcens</l>
        <l>
          <lb/>lE oy n eſt ſ oy que pout porre preferablement!</l>
        <l>
          <lb/>ous autres les intereſts de l’Eſtat, qui peut reparir ̀</l>
        <l>
          <lb/>ce diſcours?</l>
        <l>
          <lb/> Cependant il ne faut point douter que les orau</l>
        <l>
          <lb/>roient des volontez contraires au bien de l’Eſtat, ſi les</l>
        <l>
          <lb/>N oy, auoient des volonrez contraires à cele des Erin</l>
        <l>
          <lb/>e des par lemens &amp; des peuples Parce que l’E ſtat</l>
        <l>
          <lb/>n’e ſt rien autre choſe que les l’rinces, les Parlemens,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les peuples vnis I ne faut odone point douer que le.</l>
        <l>
          <lb/>voionte contraires à eelles des Pinces, des Parlemens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des peuples vnis, ne ſoient contraires a celles de</l>
        <l>
          <lb/>Roys, puis que les l oys ron peuuent pon auou de</l>
        <l>
          <lb/>Contrares au ben de l’Eſtat, qui neſt autre choſe que</l>
        <l>
          <lb/>, p-inmees, les Parlemens, &amp; les peuples vnis Grode</l>
        <l>
          <lb/>qui vou da, ce raiſonnement eſt lana repliue</l>
        <l>
          <lb/>’ds bien encore dauantage pour encherir par deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus roures les propoſinions que ie viens d’auancer, que</l>
        <l>
          <lb/>non ſeulement les volontez contrares à celles desPrin.</l>
        <l>
          <lb/>e de Parlemens &amp; des peuples ne ſont pas lev¬</l>
        <l>
          <lb/>ilontes du Roy, Mais que meſme, ſelon les loix de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſHat, on ne doit point receuoir aucune volonte po ur la</l>
        <l>
          <lb/>eitable volonté du Roy, à moins qu’elle ne ſoit con¬</l>
        <l>
          <lb/>orme &amp; verifiée par celle des Princes, des Parlemens,</l>
        <l>
          <lb/> des euples. Ceux qui ſçauent les loix de l Eſtat ne</l>
        <l>
          <lb/>eonrrediront point à certe verité.</l>
        <l>
          <lb/>pPuſſons encor ce railonement pour en donner de</l>
        <l>
          <lb/>eſte aux plus opiniaſtres qu’elle eſt laſciece des Roys</l>
        <l>
          <lb/>eſtla ſeenee du gouuernement oul arr de regner: le</l>
        <l>
          <lb/>moyen de bien regner ou de bien gouucrner vn i ſtat,</l>
        <l>
          <lb/>e’ſt den’agir iamais par le principe d’aucune de ſesa</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> -,,,.</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>E </l>
        <l>
          <lb/>ſions; c’eſt d’adiuſter roure la conduirte ſurlesreg les da</l>
        <l>
          <lb/>ſens commun; c’eſt de ne s’aheurter iamais a das ſeg</l>
        <l>
          <lb/>timens particuliers; c’eſt de n’emprunrer iam ais ſes</l>
        <l>
          <lb/>motfs d’aucun propre intereſt, c’eſtde ſonder ler inei¬</l>
        <l>
          <lb/>nation generales, c’eſt enfi de ne rieu entroprendre qui</l>
        <l>
          <lb/>choque legeneral de ceux qui ſont dans là ſubieon.</l>
        <l>
          <lb/>I eſt conttant qu’vn Roy, dont les vol’ontez ſroenr</l>
        <l>
          <lb/> contraues à̀ celles de ſes Prnces, de ſes Pa lements, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſes peuples, chqueroient tous les pincipes du gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement; &amp; par conſequent il eſt vray de direqe les</l>
        <l>
          <lb/>volontez qui ſont contaires à celles des Princes des Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lements &amp; des p uples,ne ſont pas les volontez du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Si l’exiſtence de Deu eftoit auſſi viſible, il ne fadroit</l>
        <l>
          <lb/>plus la mettre dans les aticles de foy.</l>
        <l>
          <lb/>Agumentons maintenant cotre le Mazarin; qui pre¬</l>
        <l>
          <lb/>end s’eſtre reſ ably par les ordres expres de ’authmorire</l>
        <l>
          <lb/>du Roy. Le Roy dit-il le veut: &amp; cependant les Erinces,</l>
        <l>
          <lb/>les Parlements, &amp; les peuples, c’eſt à̀ dire tout l’Eſtat ne le</l>
        <l>
          <lb/>veut point: Il ny à̀ donc point de volonte2 du Roy qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſoient declares pour luy, puis que le Ry ne peut point</l>
        <l>
          <lb/>auoir des volontez contraires à celles des Prncesdes Par.</l>
        <l>
          <lb/>lements &amp; des peuples. Si le Mazarin l’emporte par la</l>
        <l>
          <lb/>voye du fur ay ans la force il aura la iuilice de ſon coſté,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il pourra faire iuſtfier meſme les plus deteila¬</l>
        <l>
          <lb/>bles attentats,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ou les principes de la raiſon ſont faux, ou il eſt in.</l>
        <l>
          <lb/>faillble, que quoy qu’il eſt de ſon coſté la perſonne. n¬</l>
        <l>
          <lb/>pas les volontez du Roy, pare que les volontez du Roy</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuant eſtre contraires à celles de l’Eſtat, &amp; cel les de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtar n’eſtant autres que celles des ’rinces, des Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>mens,  des peuples, il s’enſuit éuidemment que les vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lontez des Princes, des Parſemens &amp; des peuples eſtans</l>
        <l>
          <lb/>eontre lay, il ne ſç̧aurolt auoir pour luy les volontez du</l>
        <l>
          <lb/>Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Roy,( dit Plutarquo parlant à̀ ſon diſciple Trajan,</l>
        <l>
          <lb/>peut tout ce qu’il veut, pouruu qu’il ne voüille que ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a-o e¬¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>’peut: les Soutetains ſont indéendans, pourueu qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſoient ſoumis àla dépendance da ſens commun: Les Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narques gouue rnent lans Pair, pourueu que la deferance</l>
        <l>
          <lb/>les renle Ariſtocratiques par la loumiſſion qu’ils doiuent</l>
        <l>
          <lb/>aux Conſels des Grands de leur Eſtat. Vn Roy qui veut</l>
        <l>
          <lb/>que ſon caprice ſoit abſolu, ne veut rien, parce qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>vet pas ce qu’il faut vouloir.</l>
        <l>
          <lb/>Si Neron ne ſe fuſt attacheé à̀ ſon ſeul caprice, iln’euſt</l>
        <l>
          <lb/>pas pris plaifir à s’enfermer dans vne tour de verre pour</l>
        <l>
          <lb/>voir l’ambraſemenr de ſa pattie. Si Herode eut ſuiuy</l>
        <l>
          <lb/>le conſeil de ſon Eſtar il neut pas fait poignarder les</l>
        <l>
          <lb/>plus aparants de ſon Royaume, comme il fit à deſſein.</l>
        <l>
          <lb/>de faire pleurer ſa mort. Les arachements aux volon¬</l>
        <l>
          <lb/>tez parriculieres font les tyrans; pour viure en Roy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en veritable Monarque, il faut entierement confor¬</l>
        <l>
          <lb/>mer ſes volontez à celles du pnblic, &amp; ne vouloir rien</l>
        <l>
          <lb/>que ce qui ſera generallement approuué de tour le</l>
        <l>
          <lb/>monde.</l>
        <l>
          <lb/>Si noſtre ieune Monarque n’eſtoit tyranniſé par</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire que le Mazarin s’eſt aquis ſur ſon eſprit, ſi ſes</l>
        <l>
          <lb/>inclinations Royales &amp; heroiques, n’eſtoier violenté́es</l>
        <l>
          <lb/>par des impreſſions eſtrangeres; ſi ſa ſimplicireé n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>ſurprſe pa des impoſtures &amp; des artifices, que ſon àge</l>
        <l>
          <lb/>met encor au deſſus de ſa connoiſſance;ie ne doute pas</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne ſuiuit la pante de tout ſon Eſtat, &amp; qu’il ne ſy mbo¬</l>
        <l>
          <lb/>liſaſt entierement, comme il le doit, auec les volontez de</l>
        <l>
          <lb/>ſes Princes, de ſes Parlemens &amp; de ſes peuples, pour ex¬</l>
        <l>
          <lb/> irper à amais toute la mal heureuſe engeance des Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arins.</l>
        <l>
          <lb/>Mais n’agiſſant que par des impreſſions eſtrangeres,</l>
        <l>
          <lb/>nous ſerions crminels ſi nous auions la hardieſſe d’inue¬</l>
        <l>
          <lb/>tiuer contre ſa conduite: &amp; puis que nous ſç̧auons que</l>
        <l>
          <lb/>outes ſes inclinations ſont captiues, &amp; que tous es mou¬</l>
        <l>
          <lb/>uemens veritablement Monarchiques ſont enchaiſnez,</l>
        <l>
          <lb/>nous n’auons qu’aà le regarder ſous ce honteux eſclauage</l>
        <l>
          <lb/>auec’compaſſion, pour nous inciter à l’en garentir, en ſe¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/> y-¬¬¬-¬-¬a..</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>2*</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>,,26</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> coaant lagu</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>aut. de os Prises, aie cqutrage. di¬</l>
        <l>
          <lb/>u dr lour iaiarian a pna aneraſue qui a derote</l>
        <l>
          <lb/>pouat à cell deoai anceſtngs.</l>
        <l>
          <lb/>.4.’</l>
        <l>
          <lb/>7.3</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>D1</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1.</l>
        <l>
          <lb/> ..1</l>
        <l>
          <lb/> 3¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1j</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>2!,</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>EIN.</l>
        <l>
          <lb/>2  .¬</l>
        <l>
          <lb/>n </l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.:.</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>i. </l>
        <l>
          <lb/>..5</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1.1</l>
        <l>
          <lb/>!¬2</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>  .</l>
        <l>
          <lb/>1en</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>.L21</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>:o1</l>
        <l>
          <lb/>...Li219.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.p -  0.</l>
        <l>
          <lb/>.l aua n. o2 0</l>
        <l>
          <lb/>,,</l>
        <l>
          <lb/>Aa¬</l>
        <l>
          <lb/> L</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>-e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>LL </l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
