<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2641_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Pacifique (le), ou Entretien d'Ariste avec Lucile sur l'état des affaires présentes. Erit consilium pacificum interutrosque. ECCLÉS.,4.(Il y aura un conseil de paix entre l'un et l'autre parti.)</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14962"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le pacifique ou L'entretien d'Ariste avec Lucile, sur l'estat des affaires presentes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000114066324">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Variquet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49153</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49153"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13545</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a16</l>
        <l>
          D a</l>
        <l>
          <lb/>964</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>T 1</l>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>,,       ,s,,,, s,,,,,,,,,,,</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>PACIFIQ</l>
        <l>
          <lb/>I lN</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>V-1</l>
        <l>
          <lb/>OV</l>
        <l>
          <lb/>LENTRETE nARSTE</l>
        <l>
          <lb/>AVEC LVCILE,</l>
        <l>
          <lb/>SVR L’ESTAT DES AFFAIRE</l>
        <l>
          <lb/>preſentes.</l>
        <l>
          <lb/>Erit concilium pacificum intervroſque.</l>
        <l>
          <lb/>Eccleſ 4.</l>
        <l>
          <lb/>1 I y aura vn conſeil de Paixe entre l’vn &amp; l’autre party.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS.</l>
        <l>
          <lb/>chez Pia Va 1avr, rue S. Iean e Latri</l>
        <l>
          <lb/>deuant le College orl¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>M DC XL1X.</l>
        <l>
          <lb/>AVEG PER 1SS0.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>Y E I N </l>
        <l>
          <lb/>p A</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>PACIFIVE.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          er </l>
        <l>
          <lb/>OV L’ENTRETIEN D’ARIST</l>
        <l>
           er  er J  </l>
        <l>
          <lb/>auec Lucile, ſur l’Eſtat des affaires</l>
        <l>
          <lb/>preſentes.</l>
        <l>
          <lb/>Erit concilium pacificum inter vtroſa</l>
        <l>
          <lb/>eie onciliu acificum</l>
        <l>
          <lb/>que. Eccleſ4.</l>
        <l>
          <lb/>Il y aaura vn conſeil de Paix entre l’vn &amp; l’au¬¬</l>
        <l>
          <lb/>tre party.:</l>
        <l>
          <lb/>, I la Paix eſt le plus cher obiet des yeux de</l>
        <l>
          <lb/>é Dieu, &amp; le plus bel ouurage de ſes mains, mon</l>
        <l>
          <lb/>ee cher Lucile, on peut bien ditre, que celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>ne peut ſouffrir la douceur de ſes charmes, ou</l>
        <l>
          <lb/>bien qui entreprend de le derruire, eſt indigne</l>
        <l>
          <lb/>de cettenoble inelination, qui porte naturellement les hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes à la hayne de la confufion &amp; du deſordre, &amp; aà l’amour du</l>
        <l>
          <lb/>repos &amp; tranquillité de l’eſprit.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Cat oure qu’il n’eſt pas touſfiours faile d’éteindre vn fe</l>
        <l>
          <lb/>quil a eſe allume par imprudence &amp; ſansneceſſé, &amp; que l’iſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſue des guertes, ne depend pas des meſmes puiſſas es qui le</l>
        <l>
          <lb/>decdarent, puis que le haair &amp; la fortune y ont ſouuent le</l>
        <l>
          <lb/>plus de pare, l eſt certain que les vetusranquillen ſonplus</l>
        <l>
          <lb/>propreaala conſeruaion de la Religion &amp; de la Societe , que</l>
        <l>
          <lb/>les conſeils des eſprits violens, quiſemblent agreables d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>bord, mais qui en efet ſe trouuet facheux dans la ſuite du</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>emps, &amp; preſque touſiours funeſtes dans les eenees.</l>
        <l>
          <lb/>Cela vient d’vne fatale demangeaiſon de quelques vns,</l>
        <l>
          <lb/>qui trouuent beaucoup moins de ſatisfaction, meſme dans</l>
        <l>
          <lb/>cét heureux repos qui eſt le fruit de la victoire, que dans le</l>
        <l>
          <lb/>bruit de la diſpute: iuſques là, qu’ils ont de l’amour pour la</l>
        <l>
          <lb/>haine nmeſme toute horrible qu’elle eſt &amp; qui dans la gnerre,</l>
        <l>
          <lb/>ſe fait touſiours accompagner de mepris, de crainte, &amp; de me¬</l>
        <l>
          <lb/>naces, &amp; où l’on ſe porte pluſtoſt, par vne vaine eſperance de</l>
        <l>
          <lb/>faire parler deſoy. que par aucun motif d’vne veritable vertu.</l>
        <l>
          <lb/>Ceé ſont des gens qui ſe ioüantde la vie, n’ont iamais appris</l>
        <l>
          <lb/>à vouloir ce qui eſt à deſirer, &amp; dont les reſolutions ſont mo¬</l>
        <l>
          <lb/>biles comme le vent. IHls ſe moquent des conſeils &amp; des auis</l>
        <l>
          <lb/>des ſages, &amp; n’en reçoiuent point qui ne leur plaiſent. S’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſermbleat auoir du zele, il n’eſt point ſans amertume &amp; ſans de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir de vengeance. L’inconſtance les ſuit par tout: ils ſont er¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis mortels de toute diſcipline: ils regardent la Iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>comme vne choſe cruelle: L’eéclat de toutes les veritez, é¬</l>
        <l>
          <lb/>’bloïit les yeux de ces peſtes publiques, &amp; ne le pouuant ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>porter, ils mettent toute leur ioye aux artifices du menſonge,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aux inuentions de l’impoſture.</l>
        <l>
          <lb/>s arreſlent les ſimples au milieu des rues, pout leur iaſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>rer le venin qu’ils ont dans l’ame: Ils font à̀ cét effet des Aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblées dans les places pubhiques; ils courent de nuit &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>iour au ſecours de leur party chancelant. Quelques-vns vont</l>
        <l>
          <lb/>faire leur entretien dans les ruelles des Dames, &amp; tandis que</l>
        <l>
          <lb/>les autres écriuent au dehors de fauſſes nouuelles; ceut cy</l>
        <l>
          <lb/>tachent de trouuer entrée dans les cabinets, &amp; de penetrer</l>
        <l>
          <lb/>iuſques au Sanctuaire, &amp; tous pour vne meſme fin, qui ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>vn renuerſemét de toutes choſes, &amp; vn deſordre ſans remede.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ſans doute de ces ſortes d’eſprits dont Dieu ſe plaint,</l>
        <l>
          <lb/>de ce qu’ils mépriſſent la glorieuſe qualité de ſes enfans, en</l>
        <l>
          <lb/>mépriſant les fruits de la uſtice, qui ne peuuent eſtre ſemez</l>
        <l>
          <lb/>ny croiſtre que dans la Paix. Ils ont éleué leor eur, dit-il, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>’onr chaſe de leur memoire; mais comme va’ orſée eammée</l>
        <l>
          <lb/>de colere par le rauiſſemenmt de ſes petits, ou bien comne vns Lios</l>
        <l>
          <lb/>plein de farie, ou quelqne aurre bete farouche, ie cory a de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant d’eux poar les menre en pieces; ie leur dechireray les entrailles,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les conſunaeray comme le feu.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Si cette rage, mon cher Lucile, eſt odieuſe au Dieu de Paix,</l>
        <l>
          <lb/>elle ne ſçauroit plaire aux ames iuſtes. Luy meſme ſe repoſa ſi</l>
        <l>
          <lb/>9o0</l>
        <l>
          <lb/>tt qu’il eut fait l’homme: &amp; bien que la condirion de celuy¬</l>
        <l>
          <lb/>cy ſoit malheureuſe dans la guerre continuelle que ſe font</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit &amp; la chair; toutcsfois ces deux ennemis ne laiſſent</l>
        <l>
          <lb/>pas de ſe tenir embraſlez, &amp; de ſe baiſer ſans ceſſe l’vn l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre.</l>
        <l>
          <lb/>Peut eſtre que tout ce qui eſt d’honneſtes gens dedans &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dehos cette Ville affligee, ne trouuera pas étrange, que dans</l>
        <l>
          <lb/>la conionure des affaires preſentes, où chacun s’emporte ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>lbn ſa paſſion, ie ne reſiſte pas aſſez fortement à la tentation</l>
        <l>
          <lb/>dont tu me preſſe, Lucile, depuis ſi longtecmps, pour te dire</l>
        <l>
          <lb/>mes ſentimens contre les mouuemés aueugles, de cette mul¬</l>
        <l>
          <lb/>ritude d’eſprits, quis’échauffent en toute rencontre, à perſua¬</l>
        <l>
          <lb/>der la continuation du malheur de nos troubles, &amp; qui ne ceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent de ietter malicieuſ ment de nouuelles ſemences de di¬</l>
        <l>
          <lb/>uiſions. Ettu as bien raiſon de me dire, qu’il n’y a rien à crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre pour moy, puis que ie n’ayaucun deſſein de nuire, ny d’of¬</l>
        <l>
          <lb/>fenſer perſonne, &amp; que tu me connois fi éloigné de l’humeur</l>
        <l>
          <lb/>de ceux qui ne peuuent ecrire, ny parler ſans qu’ils déchirent.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a rien de ſi facile, que de noircir la reputation d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>ruy; Où l’on ſuit, ou l’on croit bien pluſtoſt le mal que le bien,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; chacun penſe s’éleuer à meſure qu’il croit abbaiſſer ce ux</l>
        <l>
          <lb/>qu’il attaque. Mais la plus inſupportable médiſance, eſt in¬</l>
        <l>
          <lb/>faliblement, celle qui ſort de ces ames laches, qui ſçauent le</l>
        <l>
          <lb/>contraire de ce que leurs plumes êcriút;ou du moins qui paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent bien loin de la verité dans le menſonge. Quelque plaiſir</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles y trouuent, il y a neantmoins de la contrainte &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>violence pour elles; &amp; certainement cecte conduite me ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble bien rude, tres peu gene euſe &amp; fort contraire à la vertu.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’ſt point par les inuectiues, mais par la raſon, ou par le</l>
        <l>
          <lb/>fer que ſe doit terminer cette affire.</l>
        <l>
          <lb/>Tant d’iniures &amp;tant de malheureuſes productions qui font</l>
        <l>
          <lb/>gemir toutes les preſſes, &amp; qui paſſent auiourd ’huy ſous les</l>
        <l>
          <lb/>yeux de tout le monde à quoy p uuent elles ſeruir, qu’à nous¬</l>
        <l>
          <lb/>fairt moquer de nos propres malheurs, ou bien de l’incapaci¬</l>
        <l>
          <lb/>té &amp; de la folie deleurs Autheurs?</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne m’arreſte pas iey, Lucille, aux loü̈anges de ceſles qu</l>
        <l>
          <lb/>ſont des preuues vtiles &amp; agreables des beaux eſprits de ce</l>
        <l>
          <lb/>temps, &amp; auſquelles on remarque les regles de l’art d’écrire</l>
        <l>
          <lb/>en perfection,- &amp; auec la modeſtie &amp; la retenuë qui ſe prati¬</l>
        <l>
          <lb/>quent en toutes choſes parmy les gens d’honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Ie voudrois parler ſeulement ſans choquer l’eſprit ny l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>clination de qui que ce ſoit, de deax ſortes de perſonnes, dont</l>
        <l>
          <lb/>les vnes ſont trop amoureuſes des tumultes &amp; des broiille¬</l>
        <l>
          <lb/>ries, &amp; preferent la guerre à la paix aueugleément, &amp; ſous</l>
        <l>
          <lb/>quelque condition que ce ſoit: Et les autres par vne auerſion</l>
        <l>
          <lb/>toute contraire aux Loix de la Religion que nous tenons, em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployent tous leurs momens &amp; toures les puiſſances de leurs a¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, à inuenter de nouuelles iniures, &amp; de nouuelles façons de</l>
        <l>
          <lb/>les ecrire.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas que ie preſume aſſez de moy meſme, pour faire</l>
        <l>
          <lb/>auecaſſez de iuſtice &amp; de capacite le ſeuere Cenſeur d’autruye</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſuis ialoux de la liberté ny du merite extraordinaire de</l>
        <l>
          <lb/>perſonne; au contraire, mon incſination me porte à reuerer</l>
        <l>
          <lb/>l’excellence de la vertu par tout où ie la trouue. Les beaux</l>
        <l>
          <lb/>feux que ie voy briller dans l’eſprit &amp;dans les chefs-d’œuures</l>
        <l>
          <lb/>de nos llluſtres, m’ont touſiours rauy, &amp; i’admire les agrea¬</l>
        <l>
          <lb/>bles nouueautez de leurs hautes penſées, auſfi bien que la ra¬</l>
        <l>
          <lb/>reteé de leur expreſſion. I’auouë meſme que ie ſcçay beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>moins que tous ceux dont la mauuaiſe humeur &amp; les mauuais</l>
        <l>
          <lb/>écris ne plaiſent, ny auxplus ſages, ny aux plus capables.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quand ie conſidere l’honneur de noſtre Nation, quand</l>
        <l>
          <lb/>ie repaſſe dans l’eſprit toutes les douceurs de la concorde, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la neceſſité d’vne Paix iuſte: Quand ie voy la honte de tant</l>
        <l>
          <lb/>d’auortons, de qui la naiſſance ne ſçauroit eſtre auoüéee par au¬</l>
        <l>
          <lb/>oun Pere; i’ayme mieux me mettre au hazard de me voir accu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe moy meſme de temerite, que de manquer au deuoir qui me</l>
        <l>
          <lb/>ſollicite.</l>
        <l>
          <lb/>En effer, que pouuons nous attendre, ie te prie, Lucile, de</l>
        <l>
          <lb/>la continuarion de cette guerre, que la deſolatiõ̃ de cét Eſtat?</l>
        <l>
          <lb/>Que peuuent produire ces miſerables écrits, que des haines &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des mouuemens çriminels, &amp; laiſſer à ceux qui viendront a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres nous, des images infames des crimes de noſtre ſiecle Car</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ouffrir ces deſordres indifferemmeht, n’eſt-cë pas ſrepré</l>
        <l>
          <lb/>des moyens d’authoriſer par de mauuis exemples, la mauuai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe conduite de noſtre poſterite?</l>
        <l>
          <lb/>Ne penſes pas, Lucile, que ie nomme lcy perſonne, ay que</l>
        <l>
          <lb/>ie ſois ſioſeé, que de toucher aux moindres fautes du gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>nement; s’il doit eſtre blamé enquelque choſe, les raſons en</l>
        <l>
          <lb/>ſont en d’autres teſtes que la miéne, &amp; nous deuons tous deux</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer trouuer &amp; appliquer les reraedes, dont ſon mal pouroit</l>
        <l>
          <lb/>auoir beſoin, par l’équité des Loix, qui ſont les fondemens de</l>
        <l>
          <lb/>l’ordre, &amp; de l’integnte, &amp; par des mains plus fortes &amp; plus a¬</l>
        <l>
          <lb/>droites que les noſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas icy vne entrepriſe d’vne reformation genera¬</l>
        <l>
          <lb/>le; c’eſt ſeulement vn deſir de reïnion &amp; de Paix: &amp; ſi tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde l’auoit, ſans eſtre porté d’aucun intereſt particulier, ce</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit vn moyea preſque aſſez fort &amp; aſſez puiſſant, pour obte¬</l>
        <l>
          <lb/>nir de la Bonté Diuine, vne faueur ſi prel</l>
        <l>
          <lb/>Sans m’arreſter donc à iuger des prs &amp; des articles</l>
        <l>
          <lb/>de Rueil, ou de S. Germain, lur vne afe de ſi haute impo¬</l>
        <l>
          <lb/>tance, &amp; qui auroit beſoin du conſeil des Anges, pluſtoſt que</l>
        <l>
          <lb/>de celuy des plus grands genies du Royaume: le me conten¬</l>
        <l>
          <lb/>te de la ſeule enuie d’infinuer doucemét le deſir de Paix à rous</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui luy ferment les yeux &amp; les aureilles, &amp; de temoignet</l>
        <l>
          <lb/>icy la haine que ie porte à la médiſance, &amp; à ces fatras iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>rieux, qui ſont ſi indignes de la veuë des gens de lettre, &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>patience de tous les gens de bien.</l>
        <l>
          <lb/>Suppoſons cependant deux choſes, dont la conſideration</l>
        <l>
          <lb/>eſt neceſſaire, afin que les Cenſeurs de ce diſcours, n’y trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent aucune priſeraiſonnable: Et confeſſons d’vn coſteé, que</l>
        <l>
          <lb/>l’innocence des Peuples affligez au dedans &amp; au dehors de</l>
        <l>
          <lb/>cette Ville, eſt dautant plus digne de compaſſion qu’elle eſt</l>
        <l>
          <lb/>toure entiere: &amp; de l’autre, que nous ſommes infiniment re¬</l>
        <l>
          <lb/>deuables au zele de ces ames nobles, qui regardant au deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſous d’elles leur intereſt particulier, n’ont autre but dans les</l>
        <l>
          <lb/>ſoins qu’ils ont pris, &amp; dans les efforts qu’ils deſirent faire,</l>
        <l>
          <lb/>que le bien de tout le Reyaumg.</l>
        <l>
          <lb/>Tu m’as proreſte pluſfieurs fois, Lucile, que les vns &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>autres font preſque-les meſmes plaintes, &amp; qu’ils n’ont tans</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſ ſ ’ ’ll’l</l>
        <l>
          <lb/>toſt plus qu’vne voix, quiet celle de la douleur. Tu m’as dit</l>
        <l>
          <lb/>qu’ls ſouſtiennent, qu’il n’y peut auoir de ſalut où les Loix</l>
        <l>
          <lb/>ſont vioĺes: que rien ne ſe conucrtir plus facilement en hai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ou en fureur, que les ſuiets du deſeſpoir. Qu’il faut punir</l>
        <l>
          <lb/>les coupables, &amp; non pas les innocens. Que la Sgeſſe, qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>la Princeſſe des autres Vertus eſt trop peu reconneuë des</l>
        <l>
          <lb/>grands, qui poſſederoiét tou ſans enuie, s’il ne leur mnquoit</l>
        <l>
          <lb/>ouſiours quelqu’vn pour leur dire la verit́. Que n’y ayant</l>
        <l>
          <lb/>point de plus frt lien pour obliger à garder la foy, que le ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, on ne laiſſe pas de le rompre, pour ioindre laruſe à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>force, &amp; pour h r her la conſeruation de quelques coupa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, dans la pete de tous. Qu’il y a ſuiet de crandre, que la.</l>
        <l>
          <lb/>ſoumiſſion &amp; la ſouffrance du paſſé, ne donne ouuerture aux</l>
        <l>
          <lb/>miſeres de l’auenir. Qu’il ne faut point ſouff ir de monſtres ny</l>
        <l>
          <lb/>de harpies dans les Eſtats, ſi l’on veut qu’ls ſoient ſeuriſſans.</l>
        <l>
          <lb/>Que la tyrani e quente des Fauoris, nous eſt vn ioug</l>
        <l>
          <lb/>inſupportable. </l>
        <l>
          <lb/>ld vn coſte, la trop grande ſeuerité́ du</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement, ae l’amour des ſuicts: de l’autre, il eſt</l>
        <l>
          <lb/>aiſé de voit, qu’vne facilité trop exceſſiue des ſupremes puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſances, enuers ceux qui ne les approchent, que pour abuſer.</l>
        <l>
          <lb/>de leursfaueurs à la uine publique, diminuë touſiours hon¬</l>
        <l>
          <lb/>teuſement, l’authorité legitime. Que quiconque mepriſe ſa</l>
        <l>
          <lb/>propre repuration, mépriſe facilement les Vertus.</l>
        <l>
          <lb/>Tu me diſois, qu’ils aiouſtent encore à toutes ces clhoſes,.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt dangereux de dépouiller le Lion de ſa peau, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>les ieunes Re nards, quelques malins &amp; ruſez qu’ls ſoient, ne</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſent ps touſiours bien la beſte, auec laquelle ils ſe</l>
        <l>
          <lb/>ioü̈ent. Que les Communautez des Villes &amp; des Royaumes,</l>
        <l>
          <lb/>reſſemblent à des monceaux de grains ou de pierres, dont on</l>
        <l>
          <lb/>ne peut faire tomber les vnes ſans les autres. Qu’en oſtant aux.</l>
        <l>
          <lb/>ſuiets tout le bien qu’ils poſſedent, on leur oſte l’ame &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſang. Que le Iardinier eſt incapable de ſon art, lequel en cueil¬</l>
        <l>
          <lb/>lIant les ſſeurs &amp; les fruits, arrache auſſi la racine: &amp; que ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy là veut rendre inutile l’oiſeau auquel il coupe les aiſfes a¬</l>
        <l>
          <lb/>uec les os. Qu’il paroit bien que l’éclat de tant d’or qui poſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>de nos damnables ſangſueés, &amp; tous les mauuais riches de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour, qui tireut tout le ſuc de uos Pinauces, leur trouble</l>
        <l>
          <lb/>telle¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>lſſſſdm l    l m  </l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>ellement la veuë, que ne voyant point la miſere ny la calamité</l>
        <l>
          <lb/>des pauures, lescruels qu’ils ſont, n’en ont aucune compao.</l>
        <l>
          <lb/>Que l’ambtion &amp; la aliee ont cruelement refuſe de gueri</l>
        <l>
          <lb/>nuo pleyes auec les douceurs d’vne Paix tant deſiŕe, &amp; par.</l>
        <l>
          <lb/>ant de mllons d’ames: qu’ainſi l’on peut dire, que la pruden¬</l>
        <l>
          <lb/>ee qui gouuerne aujourd’huy, n’eſt pas cette prudenceé de ſ’eſ.</l>
        <l>
          <lb/>Pt, laquelle renferme en ſoy, la Vie &amp; la Paix, ſelon l’Apoſtre,</l>
        <l>
          <lb/>mas la prudence de la chair. Que les hommes ne doiuene</l>
        <l>
          <lb/>pount eſtre conduis comme des beſtes que des beigamds’e¬</l>
        <l>
          <lb/>lant enrehis de nos dépouiles, les mains des Cioyens de¬</l>
        <l>
          <lb/>eurent vuides auſſi bien que celles des pauures, &amp; qu’ilne</l>
        <l>
          <lb/>leur reſte plus que les larmes &amp; les priere. Tu me diois en¬</l>
        <l>
          <lb/>cor, chet l ueile, que ce deſordre &amp; ce brigandage ſont dau¬</l>
        <l>
          <lb/>vans pus cruels, qu’on les laiſſe commettrempunerment conrr.</l>
        <l>
          <lb/>lnelnatou narurele de l’homme, auee laquele on le or</l>
        <l>
          <lb/>auſtre loeable, e enelin  faire du bien, qui ei preſque la</l>
        <l>
          <lb/>ſeule choſe, ar laquele i eſt en quelque fagos ſenmblible</l>
        <l>
          <lb/>Dieu. Que la Naure oblige eous les hommesa leureonſe..</l>
        <l>
          <lb/>on &amp; à leur deſenſe, en toutes ſores de nconre, on ouu</l>
        <l>
          <lb/>ar dela vuos que eels ſe patque parmy les Nanons le, plus</l>
        <l>
          <lb/>Poless oommes pary le pus barbares, &amp; quenſin i n</l>
        <l>
          <lb/>point de raſon de seſtonnmer, ſi l’entreme miſers de la pauure</l>
        <l>
          <lb/>ſtcauſe de lmpuianee, &amp;e i de rmpaſdſanee proedent ie</l>
        <l>
          <lb/>dangers &amp; les effers de la volence</l>
        <l>
          <lb/>Aa, -uele, pour ne reſpondre point icy en particulierà</l>
        <l>
          <lb/>ousces points, auſquel ie dois taſceher de ſatnfaire en gene¬</l>
        <l>
          <lb/>als au nons en quelque acon, &amp; qui ſont, ou leas pilanre,</l>
        <l>
          <lb/>communes d’auiourd huy, ou des raits de ta politique.</l>
        <l>
          <lb/>Quundrour cela ſeroit verirable c&amp; lne l’eſque rop ie</l>
        <l>
          <lb/>denunde un plusnoderee &amp; roy neſome, ſ e run es</l>
        <l>
          <lb/>cten eſuat de ſourir out à eoup vn changement yeneru, </l>
        <l>
          <lb/>le mlde qui conmanle &amp;e qui veuteire ooe dns ſes pu</l>
        <l>
          <lb/>dangereux acee, neendpa enuel le Medecin qui leurler</l>
        <l>
          <lb/>le onolnde ne doune pa ouſeous aue orguen lu,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle n’eſt pone condute dans la ſoumiſfion &amp; danms l’o u</l>
        <l>
          <lb/>ſance Ne faut l pas auouer, que laiſane a oart les habiesne</l>
        <l>
          <lb/>chans, qui cauſent ou qui fomencent les deſordre, le peauy i</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>o¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s e</l>
        <l>
          <lb/>e ynuadroit poihnt auoir d’autres maiſtres que les ſens qui ſone¬</l>
        <l>
          <lb/>trmpeurs;Sl voit quelque choſe, ce n’eſt que de prés, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>oojets fort groſſiets &amp; fort materiels. Ses iugemens ſont incer¬</l>
        <l>
          <lb/>tains, &amp; touſiours accompagnez d’erreur. Souuent il court</l>
        <l>
          <lb/>apres le meſme mal qu’il taſche ’euiter, &amp;-reconnoiſt pour ſes</l>
        <l>
          <lb/>amis, ceux qui luy tendent des pieges. Pour ſe later, il ſe figu¬</l>
        <l>
          <lb/>re, qu’il n’y a point de dſference ny d’interuale entre la cheute</l>
        <l>
          <lb/>de que lqu’vn &amp; ſon exréme fortune. Il baſtit des deſſeins ſue</l>
        <l>
          <lb/>eette fauſſe opinipn &amp; puis ennuye dans l’attente d’vne nou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueaué prre que l’eſtat preſent il remue toure choſepour ſe</l>
        <l>
          <lb/>procrer ſa propre perte auec celle du puble. Et c’eſt ouù̀ noos</l>
        <l>
          <lb/>en ſeions, ſi deplns habiles que luy, ſi ces Dieux viibles de la</l>
        <l>
          <lb/>luſtice(e parle de ceux qui ſont demeurez fermes, aux pot¬</l>
        <l>
          <lb/>ees deſquels il faudroit planter des palmes, comme lon fatſoit</l>
        <l>
          <lb/>auerefs,à̀ la gloire de leurs ſemhlables)&amp; ſi la grande prudẽ̂ce</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la genoreuſe reſolution de ces Chefs nagnanmes, qui nous</l>
        <l>
          <lb/>ont ſeruiy de boucliers, n’auoient pris ſoin de nos affaires, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>coduite de nos armes. Lepeuple, cher Lucle, n’entendit ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mas la vox du Sage. qui nous aſſeure, que lapaisx depend de</l>
        <l>
          <lb/>De, qui-veu done point le deſis, ̀ ceux qui fon la guerre</l>
        <l>
          <lb/>au hoes que lors qu’ils prennent des voyes qui luy ſont</l>
        <l>
          <lb/>agreables.¬</l>
        <l>
          <lb/>La Sageſſe Diuine qui habite dans-la hauteur de ſes propses</l>
        <l>
          <lb/>Conſeils,  de qui les penſ́es-ſont la plua ſublime ſciene,.</l>
        <l>
          <lb/>oyee puiſſonee &amp; ou admuabla qu’ele. eſt  pr elle o</l>
        <l>
          <lb/>. enret les deſirs diſfrensde tous les homes? Sa Iuſtce &amp; ſa</l>
        <l>
          <lb/>mſericorde, ſont les deux bras, dont il emhraſte le monde, ou</l>
        <l>
          <lb/>bien les deux baſſins de ſa iuſte balance toutes ſes meſures</l>
        <l>
          <lb/>ſops iuſtes; tous ſes iugemens ſont equitables; ilfair re luire par</l>
        <l>
          <lb/>cout, la oa ſaice conduite, &amp; ncantmna aqui ſont les nonnme</l>
        <l>
          <lb/>qui n’y trouuent pous à redire, qui ſontles nations qu n’en</l>
        <l>
          <lb/>nurmurent?</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſcauons bienque les Diademes qu’on netſut la teſte</l>
        <l>
          <lb/>des Roys, ſont les marques de leur Pruadence, de leus Force, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de leut Iuſtce; &amp; que cettogloite pompeuſe qu les enuiron¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, leur inipoſe la neceſſite &amp; l’obligation qu’ils ont de bien</l>
        <l>
          <lb/>egr leus leuples que Platon les normoieraiſonpabolement</l>
        <l>
          <lb/>ſluſt,e, otes, pour le gouuenement de leurs Eſtats, qui</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>ſot de fragiles vaiſſeéaux à faire ſouuent naufrage: que d’autres  </l>
        <l>
          <lb/>Sages les ont encor appellez auec ſuiet, les ’aſteurs des grands</l>
        <l>
          <lb/>Troupeaux, de qu la protesction doit eſtre l’vnique objet de</l>
        <l>
          <lb/>leur ſolcitude.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, cher Lucile, que peut faire le Peuple durant la mi¬</l>
        <l>
          <lb/>norité de ſes Roys, que d’auoir recours aux ſoins &amp; à l’integri¬</l>
        <l>
          <lb/>tédes Magiſtrats  Que de demander inſtamment à Dieu, qu’l</l>
        <l>
          <lb/>daigne preſider à leuts Conſels, &amp; faire luy meſme le choix</l>
        <l>
          <lb/>de leurs Minmſtres? Et lors qu’ils ſont en eſtat de commander</l>
        <l>
          <lb/>eux meſmes, mais auac de notables defauts, que d’obtenit</l>
        <l>
          <lb/>pour eux s’ille peut, par vn ſaint renouuellement des vœux de</l>
        <l>
          <lb/>ſa Religion &amp; de ſa Pieté, qu lque plus claire lumiere d’eſprit,.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quelque plus noble rayon de Sageſſe?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ainſi, Lucile, que l’on peut dignement reucrer ceét or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre ſacré que le Maiſtre des Roys a eſtably en leurfaueur, pour</l>
        <l>
          <lb/>tous les Peuples..</l>
        <l>
          <lb/>La creance que nous auons des Puiſſances legitimes, ne</l>
        <l>
          <lb/>doit iamais dependre du ſuccez de leurs affares. Le ſang de</l>
        <l>
          <lb/>tous les hommes, eſt bien de meſime couleur: &amp; s’il s’entrouue</l>
        <l>
          <lb/>de plus beau &amp; de plus vermel en quelques vns, cela vient de</l>
        <l>
          <lb/>la ſanté́ qui s’y rencontre plus parfaite, &amp; non- pas de la Nobleſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe. Mais quelque infirmité́ qui ſe remarque aux Souuerains,</l>
        <l>
          <lb/>le rayon de la Majeſté Diuine, dont ilsſont les Imagesviſibles,</l>
        <l>
          <lb/>ne laiſſe pas de nous imprimer touſinurs, ce reſp ct, cette ioye,.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; cét amour naturel que nous auons pour eux, &amp; qui ſe redou¬</l>
        <l>
          <lb/>blent par des mouuemens ſecrets, mais tres-ſenſibles, toutes</l>
        <l>
          <lb/>les fois que nous auons l’honneur &amp; la libcrté de les voir.</l>
        <l>
          <lb/>ll eſt vray, cher Lucile, qu’auſſi b:en que nous, ils courent</l>
        <l>
          <lb/>aà la mort, comme les caux qui coulent droit à̀ la mer, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>daus cette cheutecomme en celle des pius haus cheſnes, dont</l>
        <l>
          <lb/>chacun ramaſle les branches qu’il peut, l ſe fait touſiours de.</l>
        <l>
          <lb/>grands bruts, qui ſont les preſlages certainsdes maux qui me¬</l>
        <l>
          <lb/>nacent les Peuples. Mais comme ces malheurs ſon ſans reme¬</l>
        <l>
          <lb/>de, &amp; des effets ordinaires d’vne Loy ſi commune; lors qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>arriuent, le feu de noſtre amoar ne s’eſtent point, mais ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>meneil paſſe par ſucceſſion naturelle de la ſouche au re jetton,,,</l>
        <l>
          <lb/>pour lequel, il conſerue touſiours la meſme flae.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>Que les ennemis de noſtre repos, ne s’eſtonnent donc point,</l>
        <l>
          <lb/>cher Lucle, de cette émotion cauſe par l’eloignement de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Prnce. Qu’ls auouent qu’on luy tend les bras de tous</l>
        <l>
          <lb/>coſtez, &amp; que la ſplendeur qu l’euuironne, ne fait point dans</l>
        <l>
          <lb/>nos eſprits, vne impreſſion moins aimable, que celle du Soleil.</l>
        <l>
          <lb/>Car c’eſt apres quoy, nous ſoupirons de nt &amp; de iour, auee</l>
        <l>
          <lb/>plus d’impatience que n’en teſmogna amas Abſalom, de voit</l>
        <l>
          <lb/>ſon pere, lors qu’l preſſoit Ioab, de voulor finir ſa langueur.</l>
        <l>
          <lb/>Ie te coniure, luy dit il, de me fare reuoir le viſage du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de luy dire, que ie ſuis content de mourir, s’il me refuſe cette</l>
        <l>
          <lb/>grace. Non ſeulement ſa paix fut fate, mais il fut encore em¬</l>
        <l>
          <lb/>braſſé auec tendreſſe &amp; des larmes de ioye.</l>
        <l>
          <lb/>O Dieu:! quand ſera-ce, que nous en receurons vne parei¬</l>
        <l>
          <lb/>le? Quand ſera-ce, ô Paix, bien plus aymable que le iour; (Car</l>
        <l>
          <lb/>il nous eſt permis de parler ainſ, auec le plus eloquent de tous</l>
        <l>
          <lb/>les Peres dans les deſirs paſſionnez qu’il aue de ſon temps pour</l>
        <l>
          <lb/>la paix de l’Egliſe par le moyen de l’Vnion pafaite desPeuples</l>
        <l>
          <lb/>Toy, ds-ie, oſancte Pax, que le monde nepeusdonor, quiban¬</l>
        <l>
          <lb/>nis toutes les craintes &amp; toutes les trſteſſes  Toy, qui es le ſujet</l>
        <l>
          <lb/>de toutes nos penſées, d’ou vient que tu nous as quittez ſi long</l>
        <l>
          <lb/>temps? Precieux Don du Ciel, que nous pourſuiuons auec tane</l>
        <l>
          <lb/>de ſoupirs &amp; de larmes;rare Treſor que nous deus cenr eſtroi¬</l>
        <l>
          <lb/>tement embraſſé, lors que tu es entre nos mains, &amp; de qui nous</l>
        <l>
          <lb/>pleurons la perte auec tant d’nquietude &amp; tant d’amertume;.</l>
        <l>
          <lb/>Obies le plui digne de l amour de voues les plus beles anes</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à quand nous ſerez-vous rauy? &amp; quand eſt-ce, que</l>
        <l>
          <lb/>nous errons enfin le bien heureux iour du Salut que nous</l>
        <l>
          <lb/>doit ramener voſtre retour </l>
        <l>
          <lb/>C’eſt elle, mon cher Lucile, qui eſt l’ouurage accomply</l>
        <l>
          <lb/>de la Vertu, le couronnement du merire &amp; des plus penbles</l>
        <l>
          <lb/>rauaux, la gloire des conqueſtes, le prix &amp; la recompenſe des</l>
        <l>
          <lb/>perils &amp; des louffrances paſſées. On ne peut plaire a Dieu ſans</l>
        <l>
          <lb/>elle. Elle eſt touſiours victorieuſe de l’enuie &amp; de l’orgueil. El¬</l>
        <l>
          <lb/>le eſt docile &amp; patiente, &amp; ne ſe plaint amais, lors meſme qu’on</l>
        <l>
          <lb/>la bleſſe. Elle met toute ſa ioye à preuenir dilgemment par le</l>
        <l>
          <lb/>moyen du pardon, ceux qui la cherchent: &amp; c’eſt la plu douce</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la plus riche Hoſtie qui puſſe eſtre immolée à l eſus-Chrſt,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>L-¬-¬-¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le plus agreable parfum qui nous l’artire. Auſi eſt-ce par elle,</l>
        <l>
          <lb/>dit S Paul, que le Dieu de Pax nous ſanctifie; C’eſt la robbe</l>
        <l>
          <lb/>auec laquelle nous deuõs aller au deuant du Seigneur, qui nous</l>
        <l>
          <lb/>a dit, que nous ſommes obligez de la donner à tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>en nous aſſeurant, qu’elle rerournera ſur nous-meſmes, toute</l>
        <l>
          <lb/>fois que l’on refuſera les offres que nous en ferons.</l>
        <l>
          <lb/>Que s’l eſt difficile aux gens de bien, Lucile, de voir ſans</l>
        <l>
          <lb/>douleur, que l’on eleue dans l’eſclat, ceux quiparoiſſent viure</l>
        <l>
          <lb/>ſans Iuſtice &amp; ſans Mſericorde, des eſprits qui mertent indf¬</l>
        <l>
          <lb/>feremment tout en beſogne, pour auoir le plaiſir de faire de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoler les Villes &amp; rauager les Campagnes, qui commandent</l>
        <l>
          <lb/>auec abomination, les ſacrileges &amp; les violemens de la pudeur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’innocence des Vierges, ou qui en ſouffrent impuńment</l>
        <l>
          <lb/>la ruine à la confuſion &amp; au ſcandale de tous les Chreſtiens, ils</l>
        <l>
          <lb/>doiuent ſe ſouuenir, qu’il y a des choſes tellement au deſſus de</l>
        <l>
          <lb/>nous, qu’elles dependent preſque de Dieu ſeul, &amp; que comme</l>
        <l>
          <lb/>il iuge du preſent bien mieux que nous, il iugera bion plus ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ueremen5, que l’on ne croit, les crimes de ces impies.</l>
        <l>
          <lb/>A cauſe du bon froument, diſent les Peres, &amp; pourt conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uer l’Vnion, nous ſoufftons la paille &amp; l’yuroye meſlez en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble.</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt-ce pas pour la meſme raiſon, Lucile, que le grand</l>
        <l>
          <lb/>Preſtre Aaron s’accommoda pour vn temps à la fureur de cette¬</l>
        <l>
          <lb/>mulutude mutine, qui quitta le culte du vray Dieu, pour fa¬</l>
        <l>
          <lb/>briquer inſolemment, &amp; pour adorer de fauſſes Diuinitez?</l>
        <l>
          <lb/>Que Moyſe le plus doux &amp; le plus paiſible de tous les hommes,</l>
        <l>
          <lb/>eut tant de patience à tant de fois, que le meſime Peuple re¬</l>
        <l>
          <lb/>doubla ſon murmure &amp; ſes plaintes iniuſtes? Que Dauid ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>frit patiemment, les violences de Saül.</l>
        <l>
          <lb/>Ils tolerent, dit vn grand Homme, pour le bien de l’Vniré,</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’ils haiſſent pour l’intereſt de la luſtice: &amp; touſiours pour</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer la Paix &amp; la Concorde, qui ont eſté en veneration</l>
        <l>
          <lb/>iuſqu’à ce point, meſme parmy les Nations les plus fieres, les</l>
        <l>
          <lb/>plus ſuperbes &amp; les plus ennemies du repos, comme eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>les Romains, qu’ils leut ont fait baſtir cinqou ſix Temples.</l>
        <l>
          <lb/>Il me ſemble, Lucile, que toutes ces choſes condamnent</l>
        <l>
          <lb/>aue quelque raiſu ces Boute.-feux d’vne guerre ciuile &amp; ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>D..</l>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>glante, qui dans l’vn  dans l’aurre Party, ne reſpirent que le</l>
        <l>
          <lb/>feu &amp; la flamne, ou du mons les broiiilleres, les duſions &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les deſordres, à qui le nom de Paix, qui eſt celuy de Ieſus¬</l>
        <l>
          <lb/>Chriſt meſme, fat horreur, &amp; par qu nous verrions deéchirer</l>
        <l>
          <lb/>les plus chers enfans de noſtre Patrie deuant nos propres</l>
        <l>
          <lb/>yeux, auec plus de cruauté, que par les ennenis eſtrangers</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les plusinumains, ſi leur pouuoir reſpoudot vnefos à leur</l>
        <l>
          <lb/>malice.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne oeux pas tant de mal, aà ces cruels ennemis de l’Vnioa,</l>
        <l>
          <lb/>diſoit ſainct Auguſtin, à cuſe qu’ils ont cnmerce auec ies</l>
        <l>
          <lb/>meſchans, que purcc qu’ils ſont eux-meſmes intoſcrablement</l>
        <l>
          <lb/>malicieux. l!s reſſemlenrt àa ce mauuais arbre, de qu la racne</l>
        <l>
          <lb/>deuore le mcilleur de la ſubſtance deceux qui ſont plantez au¬</l>
        <l>
          <lb/>pres de luy. C’eſt pourquoy ils ſont deteſtables deuant Deu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; deuant les hommes; C’eſt pour cela qu’il ne les faut pont</l>
        <l>
          <lb/>eſcouter, quand ils parlente, &amp; c’eſt enfin pour vne raſon en</l>
        <l>
          <lb/>quelque facçon parelle à celle-là, mais tcoutesfois plus forte,</l>
        <l>
          <lb/>comme dans vne occaſion plus importante, que le grand Con¬</l>
        <l>
          <lb/>Iantin preferant ſagement la Paix de toute lEglſe de Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>ãr toutes les grandeurs de ſon Empire, accourut auec tane</l>
        <l>
          <lb/>de dilgence &amp; de zele, au celebre Concile de Nicée, où apres</l>
        <l>
          <lb/>auoidonné des loü̈angesdignes d’vne bouche ſi noble, à tant</l>
        <l>
          <lb/>d’illuſtresP’eres, qui compoſoieut vne ſi memorable &amp; ſi ſaincte.</l>
        <l>
          <lb/>Aſſenblée, laquelle auoit procuré le repos de l’Eghſe vniuer.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſelle, il employa toutes les forces &amp; tous les ornemens de l’¬¬</l>
        <l>
          <lb/>oquence, pourleur rendre graces, &amp; pout faire les ſacrez Elo¬</l>
        <l>
          <lb/>ges de cette Diuine Paix.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela, Lucile, que puis-ie mieux faire, que de finir</l>
        <l>
          <lb/>cét entretien par vne priere plus forte dans le ſilence, que dan?</l>
        <l>
          <lb/>la parole; plus ardente dans le cœr, que dans l’organe de la</l>
        <l>
          <lb/>voix, ou dans les traces de la plume, qu’il plaiſe à la bonté D¬</l>
        <l>
          <lb/>uine, de veiller elle-meſme, à la nourriture du Prnce, de tens</l>
        <l>
          <lb/>touſiours ſon cœur de ſa propre main, de faire couler luy-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me dans cet eſprit encore ſitendre, ou par ceux qui ſont choi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſis pour cette inſtruction Royale, des maximes qui ſoient tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ſainctes: en luy apprenant, qu’il n’y a tien de plus noble ny</l>
        <l>
          <lb/>e plus magnifique, que d’écouter auoc affection, les pries</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les plaintes des miſerables, qui taſchent d’implorer quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que ſecours. Que de releuer leſprit abbatu des affligez, de</l>
        <l>
          <lb/>donner la vie &amp; de procurer le ſalut aux hommes, de les affran¬</l>
        <l>
          <lb/>chir s’ils ſont eſclaues, de les mettre à couuert des maux qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>apprehendent, lors qu’ils ſont en danger, &amp; de permettre qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>iouiſſent en liberté, dela douceur du repos, qu’ilstrouuent dans</l>
        <l>
          <lb/>leur famille.</l>
        <l>
          <lb/>Que c’eſt le propre du vray Dieu, &amp; d’vne Puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>vrayement Royale, de ne refuſer iamais aucune preuue de</l>
        <l>
          <lb/>bonte, &amp; de ne s’arreſter pas à peſer ſi exactement le merite de</l>
        <l>
          <lb/>la perſonne, puiſque l’infirmité naturelle eſt la eauſe de nos</l>
        <l>
          <lb/>deffaurs &amp; de nos offenſes, qui paſſent touſiours pour legeres,</l>
        <l>
          <lb/>quand elles ſe font dans ſ’aueuglement d’vne volonte paſſion¬</l>
        <l>
          <lb/>née, pluſtoſt que par la liberté du iugement &amp; du choix que</l>
        <l>
          <lb/>uous faiſons, en quittant le bien, pour commettre le mal; &amp; ſur</l>
        <l>
          <lb/>tout, qu’il n’y a point de bien au monde plus deſirable ou plui</l>
        <l>
          <lb/>Duin, ſelon l’Oracle de l’Apoſtre, que celuy qui ſe trouue</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Vnité de l’eſprit par le moyen du ſacré lien de la paix.</l>
        <l>
          <lb/>Va maintenant, ſi tu m’en croy, motres-cher Lucile, va</l>
        <l>
          <lb/>publier par tout ce que ie viens de te dire, &amp; ce que tu vois de</l>
        <l>
          <lb/>ſi contcraite à l’opinion de ces teſtes obſtinées dans le mal qui</l>
        <l>
          <lb/>nous laſſe, &amp; leur dis, ſi tu le veux, que ce ſont les ſentimens</l>
        <l>
          <lb/>de ton fidele Ariſte, qui t’eſtime parfaitemeat, &amp; qui t’ainme</l>
        <l>
          <lb/>plus que ſoy-meſme.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
