<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2405_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manne (la) céleste, ou l'Heureuse arrivée du premier convoi de vivres à Paris, avec la généreuse sortie des Parisiens.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14914"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">La manne celeste, ou L'heureuse arrivee du premier convoy de vivres à Paris : avec la genereuse sortie des Parisiens.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000007728855X">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49090</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49090"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13492</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Paris -- 1649 (blocus)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>13. 49</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>,  ,</l>
        <l>
          <lb/>2A- S</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>MANN</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>CELESTE.</l>
        <l>
          <lb/>O V</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>L’HEVREVSE ARRIVEE</l>
        <l>
          <lb/>du premier Conuoy de Viures</l>
        <l>
          <lb/>a Paris:</l>
        <l>
          <lb/>AVEC LA GENEREVSE SORTIE</l>
        <l>
          <lb/>DES PARISIENS.</l>
        <l>
          <lb/>eonuet¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Che Fn  cos, o, uè Saine laeques,</l>
        <l>
          <lb/>e-oer rn¬</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          .</l>
        <l>
          <lb/>tte t e bu t pe e</l>
        <l>
          .</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>’de eee’t ’4 s’iet?</l>
        <l>
          <lb/>LA MANNE CELESTE, OV L’HEVREVSE</l>
        <l>
          <lb/>arr iueée du premier Comuoy de ares, à ’aris: Auee</l>
        <l>
          <lb/>la genereuſe ſortie des Pariſiens.</l>
        <l>
          <lb/>g Velles plus grandes reſioüiſſances pouuoiens</l>
        <l>
          <lb/>iamais receuoir les premiers ’euples du mo¬</l>
        <l>
          <lb/>de, &amp; les habitans de la plus floriſſante Cité de</l>
        <l>
          <lb/>l Vniuers. que l’on afflige iniuſtement par la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, &amp; que l’on veut deſlruire par la faim,</l>
        <l>
          <lb/>que de vr naſtre l’abondance de toutes choles dans leur</l>
        <l>
          <lb/>Ville, lors que la fureur &amp; la rage de ſes ennemis trauaillent</l>
        <l>
          <lb/>nuit &amp; iour par de puſſans efforts aà la faire perir par la di¬</l>
        <l>
          <lb/>ette? Ce a’eſt pas ſans ſujet genereux &amp; vllans Pariſiens,</l>
        <l>
          <lb/>que i’ay donnc pour uiltre à ce diſcours, L aA MANE Ce¬</l>
        <l>
          <lb/>asTE; puis que c’eſt la ſeule Prouidnce de ieu, qui a ſait</l>
        <l>
          <lb/>ſaire ce grand amas de routes choles. pour nous ſubſtanter,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nous deſaſſujettir de la ty annie, ou le laſche &amp; ſcelerat</l>
        <l>
          <lb/>Eſiranger, Mazarin, qui fait mouuoir contre nous les prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipales paiſſances du Royaume, nous veut faire mousi,</l>
        <l>
          <lb/>Sans vne aide particuliere, &amp; fauorable du Ciel, quells</l>
        <l>
          <lb/>gens auroient oſé entreprendre, d’amaſſer, &amp; de recueils</l>
        <l>
          <lb/>parmy les bourgs &amp; les villages à quatorze, qunze &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vingt lieuës de Paris, tant de biens &amp; de viures de touts ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>res, &amp; ies reſſerrer dans Eſtampes; puis que tous les cndroits</l>
        <l>
          <lb/>d’autour cette grande Ville, &amp; aurres lieux plus elognez,</l>
        <l>
          <lb/>ſont tous couners de Trouppes ennemies qui n’eſpargnant</l>
        <l>
          <lb/>ny ſexe, ny àge, ou ils ne laiſſent des marques de leur funreur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de leur violence? Sans doute, chers Compatriotes, ’eſt</l>
        <l>
          <lb/>d’enhaut que nous eſt venu ce ſecours &amp; ce lont les ſaincte;</l>
        <l>
          <lb/>iaſpiratioas q en ſont deſcenduës dans le cœur des peuples</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>aa-a.¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>de la campgne, qui ont fait mouuoit les reſſorts d’vne en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepriſe ſi hrrdie, &amp; ſi glorieuſe, &amp; leur ont donné́ le coura¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de tout entreprendre pour ſecoutir noſtre miſere.</l>
        <l>
          <lb/>Mais dequoy nous euſſent ſetuis tant de biens amaſſez</l>
        <l>
          <lb/>dans vne Ville diſtante de celle-ey de quatorze lieuës, ſi le</l>
        <l>
          <lb/>oeſnme Dieu, qui par ſa Prouidence auoit fait faire ce grand</l>
        <l>
          <lb/>amas, n’euſt fait naiſtre dans l’ame genereuſe du Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Beaufort, &amp; dans celles de tous nos autres Generaux, vne</l>
        <l>
          <lb/>extraordinaire vigueur, pour par leur inſigne valeur, &amp; cou¬</l>
        <l>
          <lb/>rage magnanime, trauailler malgré la ferme reſiſtance de</l>
        <l>
          <lb/>nos ennemis, à conduire &amp; mener heureuſement ce fameux</l>
        <l>
          <lb/>Conuoy dans le lieus deſtiné pour ſa retraite?</l>
        <l>
          <lb/>Ce ne fut pas vne petit e entrepriſe que cel le là nos Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zariniſtes enflez de la vanité d’vne action du iour precedent,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils nomment aſſez indiſcretement vne grande victoire,</l>
        <l>
          <lb/>quoy que par la perte des plus notables ’erſonnages de leur</l>
        <l>
          <lb/>armé́e, elle leur fut plus funeſte, qu’auanta geuſe, oceuperent</l>
        <l>
          <lb/>en peu de temps tous les paſſages par où ils croyoent que</l>
        <l>
          <lb/>ce Conuoy deuoit paſſer. Leurs eſpions n’auoient pas man¬</l>
        <l>
          <lb/>qué de les fidellement aduerur, que ce ieune Mars, en qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont nos meillenres eſperances, cét inuincible Héros, le Due</l>
        <l>
          <lb/>e Beaufort, iſſu de l’illuſtre race des Bourbons, eſtoi ſorty</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, pendant que l’on ſe battoit à Charenton, auec des</l>
        <l>
          <lb/>forces conſiderables pour aller querir toutes ces prouiſions</l>
        <l>
          <lb/>e bouche, les amener, Se les faire paſſer, auec cetce ferme</l>
        <l>
          <lb/>reſolution, de mourir ou de vaincre. Ce General ayant ſceu</l>
        <l>
          <lb/>que l’Armée Cardinaliſte occupoit les ptincipaux endroits</l>
        <l>
          <lb/>par ou il faloit qu’vn ſi grand attirait de charettes, de cha¬</l>
        <l>
          <lb/>riots, de cheuaux &amp; de mulets chargez, de bœufs, de mou¬</l>
        <l>
          <lb/>tons &amp; de pourceaux, paſſaſſent de neceſſité, inuoque</l>
        <l>
          <lb/>l’aſſiſtance du grand Dieu des batailles, &amp; ſans autre cere¬</l>
        <l>
          <lb/>monie, ordone, &amp; range ſes Trouppes, d’Infanterie &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Cauallerie, en bataille, ſe met à leur teſte armé de toutes</l>
        <l>
          <lb/>pieces, &amp; commence à faire ſa marche.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques Coureurs, qui s’eſtoent par ſon ordre dé́tachez</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>de leur gos peur fſaire quelque d́couuerte, rapportent auoir</l>
        <l>
          <lb/>veu les Ennmis rangez en bataille dans vne grande plaine</l>
        <l>
          <lb/>à la main droite pat ou il faloit neceſſairement paſſer. Ce</l>
        <l>
          <lb/>valeureux Chef de Gerre, qui ne ſceut iamais que ’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>e peu &amp; qui en eent fameux endroits a donné d’illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>marques de ſon courage, &amp; de ſon experience, meſmement</l>
        <l>
          <lb/>à l’important ſiege d’Arras, où ſon frere le Duc de Mercœurs</l>
        <l>
          <lb/>&amp; luy firent des exploits qui ſur paſſerent leur age, ſe débande</l>
        <l>
          <lb/>comme vn torrent déhordé, va droit à eux, les cntame, les</l>
        <l>
          <lb/>perſe, les fait ployer, &amp; leur fait faireretraite. Aſleurément</l>
        <l>
          <lb/>Dien &amp; les Anges combatoient auec cet lnuincible, &amp; ſon</l>
        <l>
          <lb/>viſage beau. comme l’vn de celuy de ces diuins Eſprits, teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moignoit aſſez qu’il eſtcit enuironné́ de ces diuines lumieres.</l>
        <l>
          <lb/>Ce mauuais ſuccés des ennemis, qui d’attaquez deuinrent</l>
        <l>
          <lb/>fugiifs, &amp; les ſanglanres marques que ce rude chocq impri¬</l>
        <l>
          <lb/>ma ſur le corps de pluſieurs Soldats Cardinaliſtes, n’intimi¬</l>
        <l>
          <lb/>derent pourtant pointſeur courage, auil ne leur en reſtât en¬</l>
        <l>
          <lb/>core beaucoup pour faire vn nouuel effort, &amp; vne ſécond</l>
        <l>
          <lb/>tentatiue. Au bruit des coups de mouſquets, de ſuſils &amp; de pi¬</l>
        <l>
          <lb/>tolets, de nouuelles Trouppes ſe ioignirent à ce premier</l>
        <l>
          <lb/>corps qui fut mal mené aà la premiere attaque, &amp; ce renfort</l>
        <l>
          <lb/>les animant à tout entreprendre, ou à perir, le conſeil me dita</l>
        <l>
          <lb/>les moyens de rirer reuanche de l’affront qu’ils venoient frai¬</l>
        <l>
          <lb/>hement de receuoir: Ils ne quitterent leurs premiers poſtes,</l>
        <l>
          <lb/>que pour s’en emparer d’aurres, &amp; trouner ſuiet d’en veni</l>
        <l>
          <lb/>encore aux mains: mais commetoute cetre Armée vid à la</l>
        <l>
          <lb/>contenance de ſes ennemis, qu’ils n’eſtoient pas gens à ſe</l>
        <l>
          <lb/>aiſſer battre aiſe ment, ils s’aduiſerent de faire par la ruſe &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par le ſtratageme, ce qu’ils n’auoient pû auancer par la for¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ouuerte.</l>
        <l>
          <lb/>-Ces Tronppes ſe diuiſerent apparemment, &amp; le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Beaufort ne croyant plus auoir d’ennemis à combatre, fait</l>
        <l>
          <lb/>eontinuer la marche de ſon Conuoy &amp; de ſes gens de gue¬</l>
        <l>
          <lb/>ie auec le meſme ordre &amp; la meſme diſcipline milit aire qu’il</l>
        <l>
          <lb/>àuoit commenceé. Comme il auance chen il reçoit vn aduis</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>auprésde V’irry diſtant d’ne lieue &amp; demie de Paris, que les</l>
        <l>
          <lb/>Cardinalſtes eſtoent campez ſur ſon paſſage, reſmoignan;</l>
        <l>
          <lb/>à ce coup-laà, plus reſolument queiamais, d’enleuer ſon Con¬</l>
        <l>
          <lb/>uoy, ou par vn combat de deffaire ſes Trouppes.</l>
        <l>
          <lb/>Ce prulent &amp; vigilant Capitaine ne voulant pas perir a</l>
        <l>
          <lb/>por, ny faire naufrage ou il auoit ancré route leſperance</l>
        <l>
          <lb/>de ſon ſalut, tint Conſeil de guerre pour aduiſer ax moyens,</l>
        <l>
          <lb/>e ſe garantir de l’entrepriſe des Ennemis, de conſeruer ſa</l>
        <l>
          <lb/>yictoire, &amp; la rendre auſſi fameuſe par vn acte de prudence</l>
        <l>
          <lb/>de conduite, qu’il la pourroit rendre celebre par vn cou¬</l>
        <l>
          <lb/>bat opiniaſtré́.</l>
        <l>
          <lb/>Puis que ſon principal deſſein eſtoit pluſtoſt de rend:e le</l>
        <l>
          <lb/>Conuoy en ſeureté à Paris, que de chercher les occaſiens de</l>
        <l>
          <lb/>combatre les Ennemis, qu’l n’eſtoit point obligé de choquer</l>
        <l>
          <lb/>qu’en cas qu’ils vouluſſent faire effort deluy oſter d’enrrc les</l>
        <l>
          <lb/>ains vn ſecours d’alimens qu’il vouloit faire entrer en cete</l>
        <l>
          <lb/>yille affſigée, il arreſta de ne rien hazarder, &amp; de ne conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuer plus ſa marche, qu’il n’euſt eſté renforcé par les forces,</l>
        <l>
          <lb/>Pariſiennes qu’il enuoya conuier de venir aà ſa defenſe.</l>
        <l>
          <lb/>Iamais on ne vid vn armement plus prompt ny plus preci¬</l>
        <l>
          <lb/>pité, ny des courages mieux diſpoſez à̀ ſecourit leur Patrie.,</l>
        <l>
          <lb/>que les Pariſiens le furent en cette preſſante oceaſion, oïl</l>
        <l>
          <lb/>furent auſſi franchement à la guerte, que s’ils euſſent eſtéà</l>
        <l>
          <lb/>vn Triomphe.</l>
        <l>
          <lb/>En vn inſtant l’on vid toutes les rues peuplées de gens ar</l>
        <l>
          <lb/>mnez, qui la pluſpart ſans tambours &amp; ſans trompettes ne laſ¬</l>
        <l>
          <lb/>erent pas de ſortir de la Ville, pour aller où leur deuoir &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leur courage les obligeoient à ſe rendre. A ce nom du Duc</l>
        <l>
          <lb/>de Beauſort, vn chacn fit gloire d’aller le ſecoürir; &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Mazariniſtes non moins déplaiſans qu’eſtonne2z, de voir en</l>
        <l>
          <lb/>fi peu de temps vn concours de monde ſi grand &amp; ſ diſpoſeé</l>
        <l>
          <lb/>à leur bien tailler de l’ouurage, furent tout heureux de laſ¬</l>
        <l>
          <lb/>e en ierie e eene</l>
        <l>
          <lb/>e preoyanbien quil ne pouuot moins faire que dsu</l>
        <l>
          <lb/>uailler à Jeur entiere ruine.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Cetrre Armée eſtant ainſi ́clypſée, les nouuelles en furent</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>inconrinent apporté́es a l’aris, ou l’on n’ouit iamais tant de</l>
        <l>
          <lb/>cris de viue le Roy, viue le Parlement, viue le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Concy, viue le Duc de Beaufort, &amp; viue les autres Generaux.</l>
        <l>
          <lb/>Auec cette reſioiiſſance publique, l’on vid entrer ce Con¬</l>
        <l>
          <lb/>uoy henreſement dans la Ville eſcorté par les Trouppes vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ctorieuſes de ce grand Prince qui le conduiſoir, &amp; auquel</l>
        <l>
          <lb/>rtonte l’affluence du peuple teſmoigna vne ſi grande ſans¬</l>
        <l>
          <lb/>fction de ſes trauaux &amp; de ſes peines, que toutes les bouches</l>
        <l>
          <lb/>de tant de gens n’eſtoient ouueres que pour luy donner des</l>
        <l>
          <lb/>loü̈anges, &amp; rendre à Deu des graces infinies, du ſom qu’il</l>
        <l>
          <lb/>prenoit de ſoulager leurs miſeres.</l>
        <l>
          <lb/>Pent-on nous blâmer ſi nous nous defendons contre les</l>
        <l>
          <lb/>Cardinaliſtes, qui par voye de fait &amp; des armes, ſans aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne authorité ny ſujet legmtime veulent opprimer noſt re liber¬</l>
        <l>
          <lb/>t, nous oſter la vie, lhronneur &amp; les biens, puis que c’eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>aſcheté honteuſe &amp; puniſſable, de ne pas.iepouſſer la force</l>
        <l>
          <lb/>par la force, &amp; de ne pas oppoſer vne ſorte reſiſtance à vn</l>
        <l>
          <lb/>outrage violent qui nous eſt fait?C’eſt vne maxime que celle¬</l>
        <l>
          <lb/>laà, qui n’eſt pas ſeulement fondée ſur le droict naturel, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des gens: mais elle eſt meſme appuyée da droict diuin, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>humain.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt par cette raiſon que le Parlement &amp; les Preuoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Marchands &amp; Eſcheuins de la Ville de Paris maintiennent</l>
        <l>
          <lb/>leur defenſe dans la priſe des Armes, pour aſſeurer leurs vies,</l>
        <l>
          <lb/>leurs familles, leur repos, leur liberté, &amp; eelle de tous les</l>
        <l>
          <lb/>François, &amp; conſeruer leur honneur contre les mauuais &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pernicieux deſſeins du Cardinal Mazarin, Sycilien, &amp; natu¬</l>
        <l>
          <lb/>rel ſuiet du Roy d’Eſpagne, abuſant du nom &amp; de l’authoriteé</l>
        <l>
          <lb/>de la Reyne Regente, il ſe ſert de la plume &amp; du ſceau du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, de ſes finances &amp; deſes Trouppes, pour opprimer ſans</l>
        <l>
          <lb/>raiſon legitime la liberté du Parlement &amp; de la Ville de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, enimpoſant fauſſement à l’vn qu’il a choqué l’Autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité Royale &amp; entrepris ſur ſa Puiſſance; &amp; accuſant l’autre,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle a manqué de reſpect enuers leurs Maieſtez dans les</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s8</l>
        <l>
          <lb/>mouuemens qui ſont arriuez pour l’enleuement de Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>de Brouſſel &amp; de Blanmeſnil, tres-dignes Officiers du Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt luſte de priuer cet Inſolent de ces pretention</l>
        <l>
          <lb/>barbares &amp; criminelles! &amp; qu’il ſeroit gloueux vn grand</l>
        <l>
          <lb/>Prince qui le prorege, en reſpondant aà ſa naiſlance, &amp; à la</l>
        <l>
          <lb/>gloire de la race des Bourbons, de ſe ſaiſir de cet Ennemy</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, &amp; le conduire captif à Paris, pour auec ces vertueux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſages Senateurs aeheuer ſon procez, &amp;  luy faire endurer,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à ſes complices, les iuſtes peines deues à leurs crimes, par¬</l>
        <l>
          <lb/>vn exemple eternel aux Eſtrangers, aux orgueilleux, &amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>muuuais François: Eſperons que le Ciel ſera l’autheur d’vne</l>
        <l>
          <lb/>i loüable. ſi genereuſe &amp; ſi ſaincte action, &amp; qu’en peu de</l>
        <l>
          <lb/>iours ce grand Heros las d’eſtre le compagnon du plus vi</l>
        <l>
          <lb/>&amp; du plus infame de tous les hommes, l’abandonnant, le</l>
        <l>
          <lb/>liurera luy-meſme entre les mains de la Iuſtice, pour luy</l>
        <l>
          <lb/>faire expiet par ſa mort tant de maux qu’il a faict à c</l>
        <l>
          <lb/>Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>AE</l>
        <l>
          <lb/>Sa</l>
        <l>
          <lb/>lee&amp;</l>
        <l>
          <lb/>At1N</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ueo¬</l>
        <l>
          <lb/>1.1</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
