<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2484_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Mission (la) des partisans à ce qu'ils méritent.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14937"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">La mission des partisans à ce qu'ils meritent.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49114</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49114"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13513</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8.58</l>
        <l>
            ,</l>
        <l>
          <lb/>8 24 84¬</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>, ,  ,,, ,,  s</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬ ¬¬¬¬ ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>,sgso </l>
        <l>
          <lb/>e eE e ruCaseie es t s s e ene e eſe eig’igeleeis elsae ee eeiaes eeeteee ee</l>
        <l>
          <lb/>¬1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>p ee e e r e e r r r   rr rre reee„</l>
        <l>
          <lb/>eo e49</l>
        <l>
          <lb/>LA MISSION</l>
        <l>
          <lb/>E  V C</l>
        <l>
          <lb/>D A</l>
        <l>
          <lb/>V ¬</l>
        <l>
          <lb/>I A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 4 </l>
        <l>
          <lb/>L .  1 . .L O . LN </l>
        <l>
          <lb/>e reitrar¬</l>
        <l>
          ?</l>
        <l>
          <lb/>a ce qu Is meritent.</l>
        <l>
          <lb/>A LLE Z Monopoleurs, allez maudie raſſe,</l>
        <l>
          <lb/>7r Ee e</l>
        <l>
          <lb/>Que bien-toſt le DBourreau vous rompe &amp; vous fracaſſe;</l>
        <l>
          <lb/>Et ie ſouhaitterois ſi ie n’eſtois Chreſtien,</l>
        <l>
          <lb/>Que vos dmes maudies, comme ne valans rien, </l>
        <l>
          <lb/>S’en allaſſent d’icy dans le puys de l’abiſme, ſ ſe  </l>
        <l>
          <lb/>Pour eſte ourmentez de là peine du crime Ae</l>
        <l>
          <lb/>l’</l>
        <l>
          <lb/>eles</l>
        <l>
          <lb/>usſa</l>
        <l>
          <lb/>D’auoir pilé la veufue, &amp; volé l’orpbelin;</l>
        <l>
          <lb/>Car vous eſtes voleurs &amp; le ſerez ſans fin,</l>
        <l>
          <lb/>Si Dieu le Tout-puiſſant exercant ſa juſtice,</l>
        <l>
          <lb/>Bien-toſt ne vous enuoye à vn honteux ſupplice</l>
        <l>
          <lb/>D’vne roe os gibet, qui ſont des lits d’honneur</l>
        <l>
          <lb/>De tous les Partiſans, ces infames voleurs.</l>
        <l>
          <lb/>N effect, quels ſupplices ne meritent pas ces harpies</l>
        <l>
          <lb/>infernalles, qui ont cauſeé tous les maux que nous auons</l>
        <l>
          <lb/>-eſſenty par cy-deuant &amp; qui nous accablent mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>nant ? adix omniam malorums, dit S. Paul, eſt cupidiras. La  ̀ Tim.</l>
        <l>
          <lb/>convoitiſe ou l’auarice eſt racine de tous maux, nous le re. s v. 1o.</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſſons bien veritable, puiſque leur ardent deſir d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>argent eſt cauſe de tous les meurtres, tyrannies &amp; diſſentions</l>
        <l>
          <lb/>qui ont deſchiré les entrailles de la pauure France, ils ont fait</l>
        <l>
          <lb/>&amp; font encore mourir vn miſlion d’Ames par la miſere &amp; pas</l>
        <l>
          <lb/>le glaiue. Ce ſont des voleurs publics &amp; des ſangſuéës inſatia¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, qui premierement par les impoſitions &amp; les daces ont</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>iré le ſang &amp; la fubſtance de tout le monde, &amp; en apres celuy</l>
        <l>
          <lb/>des Officiers particulierement par des Iaxes, en leur attri¬</l>
        <l>
          <lb/>buant de nonucaux droits aà̀ prendre ſur les peuples, pis par</l>
        <l>
          <lb/>vne engeance de miniſtres infernaux ou de ſuzeliers, ont</l>
        <l>
          <lb/>tourmcnté &amp; eſcorché ceux qu’ils auoient deſpouillez; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>enfin par vne derniet einuention d’Ayſez, ont empriſonné &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eoſcatté tout le reſte, au moyen dequoy les vns &amp; les autres</l>
        <l>
          <lb/>reduits aà la neceſſiteé, ne peuuent plus ſecourir les pauures,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’ils ſont tous apauuris.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi ces Partiſans, Trairtans &amp; Monopoleurs, ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>gorgez des biens des pauures François qu’ils ont mis dans la</l>
        <l>
          <lb/>pauureté &amp; dans la miſcre, &amp; ont ſeruy d’inſtrument fatal à</l>
        <l>
          <lb/>I’Ambition &amp; pillage des Miniſtres d’Eſtat, qui par leur entre¬</l>
        <l>
          <lb/>miſc ont eſpuiſé les Finances, abuſé de l’Authoriré du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>eſloigné les Princes, &amp; eſſaye de renverſer les plus ſolides</l>
        <l>
          <lb/>fondemens de la Couronne: Car s’il n’y euſt point eu de Par¬</l>
        <l>
          <lb/>tiſans, le Cardinal Mazarin n’auroit eu moyen de piller tant</l>
        <l>
          <lb/>de millions, ny ſoubs pretexte de la deſpenſe de la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>leuer des ſommesſi immenſcs qu’il a partagées auec eux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>miſes enbourſes ou tranſport́es au lieu de payer les gens de</l>
        <l>
          <lb/>guerre, auſquels pour payement on a permis toutes ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>pilleries &amp; de cruautés: Er pour continuer ſes volleries, il</l>
        <l>
          <lb/>n’auroit pas rejetté́ ou ecmpeſché la paix aduantageuſe pour</l>
        <l>
          <lb/>nous lors que l’Eſpagne la demandoit a mains jointes.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy il eſt abſoluiment neceſſaire de ne plus</l>
        <l>
          <lb/>ſupporter cette race maudite, ains les deſtruirec &amp; s’en def¬</l>
        <l>
          <lb/>faire par les voyes de la Iuſtice, les condamnant aux ſupplices</l>
        <l>
          <lb/>qu’ilsont merités, &amp; confiſquant leurs biens mal acquisr u</l>
        <l>
          <lb/>oy, pere commun des Peuples, auſquels les vols ont é</l>
        <l>
          <lb/>faits, pour les cmployer à̀ la choſe publique. Ce ſont des</l>
        <l>
          <lb/>monſtres de la nature, vne peſte dans l’Eſtat, qui tuent le</l>
        <l>
          <lb/>Corps par la miſere, &amp; bien ſouuent les Ames par la neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſité, qui porte les hommes aà faire d’horribles crinmes; ce ſone</l>
        <l>
          <lb/>des loups-garoux qui déuorent leur ſemblable, &amp; des De¬</l>
        <l>
          <lb/>ons incarnee quitourmentent les hommes ſur laterre.</l>
        <l>
          <lb/>Sainct Chryſoſtome parlant des Peagers &amp; Publicains qui</l>
        <l>
          <lb/>eceuoieut ſeulement les ancieps droits de peages deubsaux</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬,..¬....¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Princes, pour les recompenſer par le menu des groſſes deſ¬.</l>
        <l>
          <lb/>penſes faites aux Ponts &amp; Chauſſées, &amp; non pas des nouueaux</l>
        <l>
          <lb/>impoſts &amp; ſubſides inuentés &amp; pris à forfaict par partis &amp;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; traictez comme les Partiſans d’aujourd’huy, dit ces mots</l>
        <l>
          <lb/>bien remarquables.</l>
        <l>
          <lb/>Quy a-il de pire qu’vn Publicain? Il profie de la cala¬</l>
        <l>
          <lb/>mié publique, il ſe rend participant des biens d’autruy,</l>
        <l>
          <lb/>ſans regarder la miſere qu’il cauſe, c’eſt pourquoy le peché du</l>
        <l>
          <lb/>Pullicain eſt tres-grand; certainement ſon ation n’eſt auere</l>
        <l>
          <lb/>choſe qu’vne vollerie hardie &amp; honeſte, vn peché permis par la</l>
        <l>
          <lb/>loy de ceux qui gounernent, vne rapine plaſtreée, partant rien</l>
        <l>
          <lb/>de pire que le Pablcain qui eſt ſur le chemin, &amp; prend de ſes</l>
        <l>
          <lb/>prochains ce qui ne luy appartient pas: quand il faut trauailler</l>
        <l>
          <lb/>il ne ’en ſoucie pas, mais quand le gain qui ſuit le trauail</l>
        <l>
          <lb/>vient, il ſe rend participant d’vne choſe où il n’a point</l>
        <l>
          <lb/>rauaille. C’eſt on loup en la Bergerie, vne beſte qui a la</l>
        <l>
          <lb/>forme humaine. Serm. 8.</l>
        <l>
          <lb/>Mal-heureux Partiſans, ſi ce grand Sainct a dit ce que</l>
        <l>
          <lb/>deſſus des Peagers, qu’auroit-il dit de vous qui eſtes mille fois</l>
        <l>
          <lb/>pirese Et ſi l’Eſeriture Saincte appelle les peagers gens de</l>
        <l>
          <lb/>mauuaiſe vie, à cauſe de leurs employs qui eſtoient beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>plus ecquitables que les voſtres, qui ſont de vrayes voleries &amp;</l>
        <l>
          <lb/>manifeſtes pillages, que diroit-elle aujourd’huy de vous, qui</l>
        <l>
          <lb/>non ſeulement bleſſez, mais deſtruiſez la chariteChreſtienne,</l>
        <l>
          <lb/>quelque couleur &amp; faux pretexte que vous puiſſiez donner</l>
        <l>
          <lb/>a vos monopoles? Laiſſez, laiſſez ces mauuais traſics, quit¬</l>
        <l>
          <lb/>tez ces gains &amp; ces vſures illegitimes contre les loix diuines</l>
        <l>
          <lb/>&amp; humaines &amp; celle de nature, qui inſpire meſme aux Bar¬</l>
        <l>
          <lb/>bares, de ne faire a autruy ce que vonus ne voudriez vous eſtre</l>
        <l>
          <lb/>fait, ayez regrer d’auoir exerce vn ſi maudit meſtier. Con¬</l>
        <l>
          <lb/>uertiſſez-vous à̀ Dieu, &amp; reparez autant que vous pourrez le</l>
        <l>
          <lb/>tort que vous auez fait à vos prochains, autrement ce meſme</l>
        <l>
          <lb/>Dieu auquel les intereſts du prochain ſont plus chers que les</l>
        <l>
          <lb/>ſiens propres, vous priuera du bon-heur de ſon Paradis, &amp;</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>7.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>vous cohdamnara au feu eternel qui oſt proparé au Diable </l>
        <l>
          <lb/>àſes ſuppoſts. Reuenez à vous, s’il vous reſte vn peu d’eſprit,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne vous croyant pas plus ſage que le Sauueur du Monde,</l>
        <l>
          <lb/>quieſt la ſcience increée, meſpriſez les biens de la terre com¬</l>
        <l>
          <lb/>me il a fait pour plaire à ſon Pere; afin que par la conformite</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre vie aux -actions de ſa vic voyagere, vous obrentez</l>
        <l>
          <lb/>la conformité à ſa vie de gloire, qui eſt l’vnique bon -heur</l>
        <l>
          <lb/>que ie vous ſouhaite.</l>
        <l>
          <lb/>uie</l>
        <l>
          <lb/>ie</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>de e luu </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>laa-a aaallal,aaaaaa la¬-,,,,a¬</l>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
