<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2528_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Noble (le) confus, ou le Point d'argent du temps présent,
          dialogue de deux gentilshommes et d'un valet depuis peu arrivés en Cour.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14946"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le noble confus, ou Le poinct d'argent du temps present. Dialogue
            de deux gentils-hommes, &amp; d'un valet depuis peu arrivez en cour.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49131</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49131"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13528</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Impôts</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>928</l>
        <l>
          <lb/>L. ¬</l>
        <l>
          <lb/>aes8 </l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>LE NOBLE</l>
        <l>
          <lb/>CONFVS.</l>
        <l>
          <lb/>J LE POINCT DARGENT</l>
        <l>
          <lb/>DV TEMPS PRESENT.</l>
        <l>
          <lb/>Dae dldns nmi ſhunm, &amp;r ma r danapmem</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>esaa¬</l>
        <l>
          <lb/>2 2¬</l>
        <l>
          <lb/>V:,l:A</l>
        <l>
          <lb/>oaooo og pa Qs ogogoos</l>
        <l>
          <lb/>IRI ON </l>
        <l>
          <lb/>r y ¬</l>
        <l>
          <lb/>g¬ </l>
        <l>
          <lb/>LENOBLE CONHVS.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>O V</l>
        <l>
          <lb/>LE POINCT DARGE N T</l>
        <l>
          <lb/>du temps preſent.</l>
        <l>
          <lb/>E ne ceſſe de réuer toutes les nuicts; mon corps</l>
        <l> commence d’ignoer ce que c’eſt de prendre ſon</l>
        <l>
          <lb/>ſt ordinaire repos milles chimeres oceuppent in¬</l>
        <l>
          <lb/>çſ ceſſamment mon eſprit, ne ſç̧achant auec qui me</l>
        <l>
          <lb/>é conſoler. Et croy que le monde va finir, lors que</l>
        <l>
          <lb/>i’entends reſonner à mes oreilles les cris &amp; les lamentations des</l>
        <l>
          <lb/>ames qui viuent en ce ſiecle: ou du moins les auant-coureurs de</l>
        <l>
          <lb/>nos plus prochnes infqrtunes. Qes’il m’eſtoit permis de me</l>
        <l>
          <lb/>plaindre, ie prendrois riſon m l en gre: Mais à qui me decla¬</l>
        <l>
          <lb/>reray-je? A mon Valet ’? non. I’ayme beaucoup mieux perdre</l>
        <l>
          <lb/>la vie: puis que ce ſeroit déroget à Nobleſſe que de vouloir pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blier ſa neceſſié; N :antmoins mon eſprit ſe trouue en balan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſç̧auoir: S’il doit s’hmilier, ou s’il y a moyen de me main.</l>
        <l>
          <lb/>tenir en mn rang. Ie me flatte, quand ie dis à mon Valet;</l>
        <l>
          <lb/>Amy, paſſons nos pour auiord’huy de ces mets; Demain</l>
        <l>
          <lb/>nous en arons de meilleurs? H a! que ce dem 1in eſt long à ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nir? Il y a deſi tros ſepmines que ie fais viure ſe ruſtique Va¬</l>
        <l>
          <lb/>let de ſemblables paroles. Et il me ſouuient bien qu’hiet à ſoup</l>
        <l>
          <lb/>per; (ſoupper: H: q e ce mt m’afflge? puis qu’il deuroit</l>
        <l>
          <lb/>eſtre nommé du nom de Collaton la plus ſeiche &amp; arride qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſoit iam is logée dans le cireuit de mon ventre large &amp; ſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux) qu’il me dit: Monſieur; Ce demin, dont vous me</l>
        <l>
          <lb/>donnez bonne eſperance; Combien de fois arriue-il en l’An¬</l>
        <l>
          <lb/>née? Ie luy fis reſponſe, Q’il s’acheminoit de iout à autre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>commençoit dés que le ioar precedent auoit terminé ſon cours.</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’ébays fort, me di ce Ruſtce, de ne l’auoir polnt encor veu.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>iiii</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>Ie luy repartis ſoudain, de crainte que ’auois qu’il nentraſt en</l>
        <l>
          <lb/>plus grandes queſtions; Ie te iure, Colas, que tu le verras de¬</l>
        <l>
          <lb/>main. Or voicy ce demain venus &amp; ne ſçay de quel bois (com¬</l>
        <l>
          <lb/>me on dit) faire fleche. Ie me ſuis ſubtillement deſrobé de luy</l>
        <l>
          <lb/>feignant que i’ay quelque affaire en Cour, &amp; ay commandé à</l>
        <l>
          <lb/>IHoteſſe de luy faire bonne chere, tant que pourront durer</l>
        <l>
          <lb/>deux pieces tapees, qui vallent en ce pays ſix blancs, FPa! mau¬</l>
        <l>
          <lb/>dites pieces? depuis que vous auez commencé à̀ regner, tout à</l>
        <l>
          <lb/>eſteé tortu boſſu comme vous Les vſuriers ont encoffreé le hel!</l>
        <l>
          <lb/>argent; l’or n’a point preſque veu le iour; ou s’il l’a veu ca eſteé</l>
        <l>
          <lb/>ſi peu, qu’a peine à t’on peu ſç̧auoir l’inſcription qui eſt aurour</l>
        <l>
          <lb/>des pieces d’or &amp; d’argent monnoyé; &amp; c’eſt pourquoy à pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent la Monnoye ne court plus, d’autant que tout le monde n’a</l>
        <l>
          <lb/>point d’argent.</l>
        <l>
          <lb/>Bon Dieu, que voicy vn agreable rençontre; C’eſt Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Baron*’*. Ha! qu’l eſt braue homme. C’eſt luy ſeul</l>
        <l>
          <lb/>qui me peut reriter de la mſere ou ie ſuis; autrefois il m’a of¬</l>
        <l>
          <lb/>fert ſon ſeruice, ie croy quil ne me le deniera pas à preſent.</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’en vay le ſaluër.</l>
        <l>
          <lb/>4 7 ¬</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>DIALOVE</l>
        <l>
          <lb/>1 A</l>
        <l>
          <lb/>Le Gentil-honme.</l>
        <l>
          <lb/>T Ieu vous gard, Monſieur; he l comment vou Pora¬</l>
        <l>
          <lb/>vous, depus que ieus l’honneur de voua voit a Caſtel¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ,ie vous quittay, lors qu’l vous prit vne genereuſe en¬</l>
        <l>
          <lb/>uie de venir ſeiourner en cette Cour?</l>
        <l>
          <lb/>Le Baron.</l>
        <l>
          <lb/>Tres bien, Monſieur, de ſanté, &amp; d’allegreté de corps; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui plus me fſaſche grandement leger d’argent; car ie croy que</l>
        <l>
          <lb/>le Diable l’a emporté hors de la Cour.</l>
        <l>
          <lb/>Le Gentil-lomse.</l>
        <l>
          <lb/>Hé! Monſieur, que dittes-vous N’eſt-ce pas le lieu de fa</l>
        <l>
          <lb/>nmaifanmee, &amp; ouiil le plaiſt de changer à̀ rous momens de Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres &amp; de mains?</l>
        <l>
          <lb/>Le Baron.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Le Baros</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>Ouy; c’eſtoit du temps que l’on le prenoit ſans peſer; mais</l>
        <l>
          <lb/>pour le preſent il le faus gagnes rois fois, auant que l’auoir.</l>
        <l>
          <lb/>Le Geril-homme.</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’eſtonne de cela, &amp; ne puis croire qu’il s’y rencontre ſi ta¬</l>
        <l>
          <lb/>rement?</l>
        <l>
          <lb/>Le Baron.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne choſe tellement vraye, que ie ſuis comme honteux</l>
        <l>
          <lb/>de le dire; Il faut que vous ſçachiez que Grapin, mon Fe mier,</l>
        <l>
          <lb/>que vous cognoiſſez auſſ bien que moy: me vint trouuer auant</l>
        <l>
          <lb/>hiecr; &amp; me dit pour toute harangue: Ie ne viens pas icy vous</l>
        <l>
          <lb/>apporter, comme i’ay accouſtumé, voſtre penſion? Et pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy, luy dis-je? Pource qu’apreſent il n’y a point d’argent,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; encor moins de monnoye. Quand bien vous me deuriez</l>
        <l>
          <lb/>dés à preſent eſcorcher, pendre ou eſtranglet, ie ne vous en</l>
        <l>
          <lb/>ſçaurois donner. Venez vous meſme au Pays faire valloir vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre bien, &amp; vous verrez qu’il n’y a point d’argent en France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Gentil. homme.</l>
        <l>
          <lb/>Comment point d’argent en France, ce ſeroit vne terrible</l>
        <l>
          <lb/>Le aron.</l>
        <l>
          <lb/>choſe?</l>
        <l>
          <lb/>I2 ne ſuis point ſi ignorant que de croire qu’l n’y en ayt pas:</l>
        <l>
          <lb/>mais ie vous puis iurer, Monſieur, qu’il eſt bien cache.</l>
        <l>
          <lb/>Le Getil-home.</l>
        <l>
          <lb/>Ie le croy, mais au moins, Monſieur, ie ſçay que le Ciel vous</l>
        <l>
          <lb/>à fait naiſtre, afin de n’en point manquer; &amp; meſme d’auoir la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance d’en ayder à vos amys quand ils ſe rencontrenten</l>
        <l>
          <lb/>auoir quelque neceſſité: N’eſt-il pas vray, Monſieur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Baron.</l>
        <l>
          <lb/>Non, le vous iuare. Si vous ſçauiez bien comme letempseſt m¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerable vous nem’inquitterieapas de la ſorte: car vous ſcauez</l>
        <l>
          <lb/>que i’ay touſiours eſté aſſez prodigue &amp; meſme charitable;</l>
        <l>
          <lb/>mais maintenant ie ne ſçay en quel lieu eſt allé l’argent.</l>
        <l>
          <lb/>Le Gestil- honme.</l>
        <l> De grace, Monſieur, ne meſçauriez-vous apprendre d’où vient</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt ſi rare, &amp; pourquoy les Marchands ſe plaignent auſſi</l>
        <l>
          <lb/>bien que la Nobleſſe.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>laaſfll¬AAa¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>aâea..</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>¬g¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Baros.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay ouy dire que c’eſt quelque quidans, qui l’amaſſent, par vn</l>
        <l>
          <lb/>ſubtil moyen, que vous ne ſçauez pas: afin que puis apres; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans beaucoup de peines, ils le tranſportent en pays ou lieux ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>crets; &amp; là s’en ſeruit pour ſouſtenir outerminer la guerre, cou¬</l>
        <l>
          <lb/>me beau &amp; bon leur ſemblera.</l>
        <l>
          <lb/>Le Gentil hbomsae.</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’elle moyen on-ils trouué pour ce faire, ſans e eſtre</l>
        <l>
          <lb/>apperceus?.</l>
        <l>
          <lb/>Ee aro.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt qu’ils ont achepte, ou fait achepter, par des perſonnes af¬</l>
        <l>
          <lb/>fidez tous les grains de France, dés qu’ils eſtoient encor ſur le</l>
        <l>
          <lb/>pied; &amp; les ont faits à la ſourdine enferner daas des greniers</l>
        <l>
          <lb/>incogneus, afin de les vendre puis apres (comme nous voyons</l>
        <l>
          <lb/>quatre fs autant qu’il leur a couſté. Ainſis les trois Eſtats ſont</l>
        <l>
          <lb/>affligez par telles peſtes de gens; car les vns n’oſeroient s’en</l>
        <l>
          <lb/>plindre aux autres, à cauſe que leurs maladies ſont generale¬</l>
        <l>
          <lb/>ment é les; Et c’eſt là le moyen qu’ils ont ttouué pour attiret</l>
        <l>
          <lb/>à eux tout l’argent qui ſe rencontre en la plus belle partie de la</l>
        <l>
          <lb/>rance.</l>
        <l>
          <lb/>Le Genmtil-hommse.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt grand pitié! qu’il ne faur que trois ou quatre malheureux</l>
        <l>
          <lb/>pour attirer l’argent &amp; affamer vn peuple tout entier? Ie m’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtonne de cela, veu que l’on ne ſçait ce que c’eſt en noſtre Pays</l>
        <l>
          <lb/>que de la cherté du bled: car ie ſuis certain qu’il y en aen tres¬</l>
        <l>
          <lb/>gtande abondance.</l>
        <l>
          <lb/>Le Baro.</l>
        <l>
          <lb/>Et par tout auſſi: Ce n’eſt ſeulement que l’auarice de ces mau</l>
        <l>
          <lb/>dits Vſuriers, qui font parles le monde d’vn langage tout à fait</l>
        <l>
          <lb/>rude &amp; mal gracieux, diſant qaand ils renconsre leurs anys¬</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, Ie n’ay point d’Arges. Que s’il vous prend fanta¬</l>
        <l>
          <lb/>ſie d’aller en viſite, ou bien donner Iu bon-jour à quelqu’v</l>
        <l>
          <lb/>auec qui vous auez fanliarité, &amp; luy demander comment il ſé</l>
        <l>
          <lb/>porte. Il vous reſpondra froidement, Port bien, Monſieur,ſi.</l>
        <l>
          <lb/>i’auois de l’argent, mais ie n’en ay point. Si vous auez accou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtumé d’auoir credit chez les Matchands, de touteaſrtes d</l>
        <l>
          <lb/>.¬. 3....</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>’4</l>
        <l>
          <lb/>choſes qui puiſſe ſeruir à la nourrire du corps, ou pour l’en.</l>
        <l>
          <lb/>trerien d’iceluy, &amp; que vous y enuoyez l’vn de vos domeſti¬</l>
        <l>
          <lb/>-ques qui a accouſtumé d’y aller, l’on luy dira fierement: Mon</l>
        <l>
          <lb/>amy, dittes à Monſieur voſtre Maiſtre, que ma marchandiſe</l>
        <l>
          <lb/>nae ſort point de ceans ſans argent. Ainſi ils s’en reuienne ſans</l>
        <l>
          <lb/>rien apporter. Et bien que direz-vous de tour cela? C’eſt main¬.</l>
        <l>
          <lb/>. tenant le regne d’Argent &amp; non de Credit.</l>
        <l>
          <lb/>Le Geil homnae.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, Monſieur, ne met-on point ordre à tout cela?</l>
        <l>
          <lb/>Le Baron.</l>
        <l>
          <lb/>Ouy, Meſme il y a eſperance que le tout yra mieux dans peu</l>
        <l>
          <lb/>de temps. Depuis peu il eſt venu quantité de bleds en cette Vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le; mais le mal et que les Boulangers en ſont les Maiſtres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>on pas le Peuple; &amp; tandis que cela ſera ainſi, nous ſommes</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurez que nous ſerons touſiours ſans Argent &amp;e ſans Credir.</l>
        <l>
          <lb/>Le Genril-honme.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, excuſez ſiie vous importune encor cette fois; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il vous plaiſe me dire, ſi le ſçauez, Comment vont nos af¬</l>
        <l>
          <lb/>faires en Allemagne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Baron.</l>
        <l>
          <lb/>Fort bien: En ce pays-là on ne parle que de reſouyſſance, plai</l>
        <l>
          <lb/>firs, &amp; paſſe-tenps; ce n’eſt pas comme en celuy-cy où la pluſ</l>
        <l>
          <lb/>part du monde meure de faim: Et moy qui commence à auoi</l>
        <l>
          <lb/>de l’apperit ie m’en vais prendre vn mauuais repas chez Ma</l>
        <l>
          <lb/>damoiſelle x x. qui m’attend auec impatience.</l>
        <l>
          <lb/>Le Gentil.-home.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, ſi mon ſeruice vous eſt agreable, ie vous y accom¬</l>
        <l>
          <lb/>pagreray?</l>
        <l>
          <lb/>Le Baron.</l>
        <l>
          <lb/>Si c’eſtoit chez moy, ie vous iure Monſieur, que cela me ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>àhonneur; mais comme c’eſt chez vne perſonne, qu’il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>pas long-temps que ie cognois; cala auroit tres mauuaiſe gra¬</l>
        <l>
          <lb/>ce. Adieu Monſieur iuſques au reuoir; Faites moy touſiours</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur que de m’aymer.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cearil-homme.</l>
        <l>
          <lb/>Point d’argent point d’amitié. O Ciel! quel pitoy able reg ne</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>¬eo-an-¬</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>eſt ce-cy? Faut-il que la Nobleſſe ſoit ainſi traitté Ie croyois</l>
        <l>
          <lb/>à l’abbord de ce Baron rencontret dequoy ſoulager ma neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fité; mais ie m’en trouue bien eſloigné, puis que ſeulement il</l>
        <l>
          <lb/>ne m’a pas permis d’aller en viſite auec luy de crainte d’amoin¬</l>
        <l>
          <lb/>drir le repas qu’l va prendre chez cette honneſte Damoiſelle,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt ſans doute ſa propre Table. O pauure Nobleſſe qui va</l>
        <l>
          <lb/>ainſi que le teups? c’eſt à dire, que s’il eſt remply de miſeres, il.</l>
        <l>
          <lb/>faut que nous ſoyõ̃s ſuiets à toutes ſortes d’infirmitez. Que de¬</l>
        <l>
          <lb/>uiendray je deſormais Encor ne me ſouciay-je pas tant pou</l>
        <l>
          <lb/>moy, que pour ce miſerable Valet que i’ay laiſſeé ce matin en</l>
        <l>
          <lb/>Hoſtellerie, d’autãat que ie preéuoy que bien-toſt à belles dents</l>
        <l>
          <lb/>il deſchirera ma renõmées, &amp;dira que de Noble &amp; vertueux, ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis deuenu mercenaire&amp; affrõteur. Que quand ie vins en cette</l>
        <l>
          <lb/>Ville, i’auois quatre perſonnes aà ma ſuitte auec vn aſiez bel</l>
        <l>
          <lb/>équipage; que ie faiſois bombance tous les iours; que mes</l>
        <l>
          <lb/>moindres repas eſtoient des feſtins; que l’argent ſe plaiſoit fort</l>
        <l>
          <lb/>auec moy, &amp; que maintenant l’on peut bien retourner la Me¬</l>
        <l>
          <lb/>daille, puis que ie n’ay plus ny train, ny équipage; que ie ne fais</l>
        <l>
          <lb/>plus de bombances ny feſtins que ie n’ay plus pour toute com¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnie qu’vn Garcçon, encor ne le puis-je nourrir, dautant que</l>
        <l>
          <lb/>l’argent eſt mon ennemy, &amp; qu’il craint d’eſtre mal traitté auec</l>
        <l>
          <lb/>moy; ſçachant bien qu’vne ſomme de trois mille liutes, ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contreroit deſchiree ou deſmembrée dans vn moment en ma</l>
        <l>
          <lb/>compapnie. Que faut -il que ie faſſe? Dois-je retourner en</l>
        <l>
          <lb/>l’Hoſtellerie; ou ſi ie la dois laiſſer &amp; m’eſloigner d’elle? Ha:</l>
        <l>
          <lb/>que ſi mon Valet auoit de l’eſprit, &amp; qu’il ſç̧eut mon deſſen, i!</l>
        <l>
          <lb/>m’ameneroit mon Cheual en ce lieu, ſous feinte de le vouloir</l>
        <l>
          <lb/>abbreuuer, Parbleu ſi ie le tenois dés à preſent ie l’irois ven¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, &amp; l’argent prouenant d’iceluy nous ſeruiroit pour nous</l>
        <l>
          <lb/>en retourner au Pays, ou là ie ferois coupper quelque bois,pour</l>
        <l>
          <lb/>en parie eſtouffer les debtes que i’ay fait naiſtres icy. Mais bon</l>
        <l>
          <lb/>Dieu! comme toutes choſes me vlennent à ſouhait ? Ie voy, ce</l>
        <l>
          <lb/>me ſemble, mon Valet qui vient auec mon cheual? C’eſt luy</l>
        <l>
          <lb/>meſme.</l>
        <l>
          <lb/>Le Geutil-homse.</l>
        <l>
          <lb/>Où vas-tu Colas, mon amy?</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>Le Vales.</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Le Valet.</l>
        <l>
          <lb/>. 5</l>
        <l>
          <lb/>3 </l>
        <l>
          <lb/>Ie m’en vais abbreuer voſtre Cheual, Monfieur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Gemtil-hommae.</l>
        <l>
          <lb/>Paſſons pour celaà. Dis-moy, ie te prie, comment lHoſteſse</l>
        <l>
          <lb/>ta elle permis de rendre ce bon office à cét animal!</l>
        <l>
          <lb/>Le aler.</l>
        <l>
          <lb/>Ma foy, Monſteur, c’eſt ſans ſon conſentement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Gentil-hose</l>
        <l>
          <lb/>Comment cela? Conte m’en vn peu l’hiſtoire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Valet.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſcaurez, Monſieur, que ce matin, vn i eune miſtodi¬</l>
        <l>
          <lb/>comme vous, ſans comparaiſon dea, l’eſt venu prier de venir</l>
        <l>
          <lb/>auec luy diſner en Ville, chez vn Mon ſieur que ie ne cognois</l>
        <l>
          <lb/>point: Elle m’a appellé, (car i’eſtois, depuis voſtre départ, te¬</l>
        <l>
          <lb/>monté en la chambre ou vous couchez; &amp; m’a dit Colas, </l>
        <l>
          <lb/>eſt ton Maiſtre? Ie luy ay reſpondu que vous eſtiez allé faire</l>
        <l>
          <lb/>viſite chez vn grand Seigneur de la Cour. Là deſſus, elle m’a</l>
        <l>
          <lb/>dit que ie priſſe bien garde à tout, en preſence de Lardon, le</l>
        <l>
          <lb/>Cuiſinier, dea: Et que lors qu’elle ſeroit reuenuë, de faire ſes</l>
        <l>
          <lb/>afaires, comme vous ſçauez, qu’elle me donnetoit à diſuer..</l>
        <l>
          <lb/>de quelque choſe de bon,</l>
        <l>
          <lb/>Le Genmtil hoomse.</l>
        <l>
          <lb/>Tu n’as donc point déjeuné aujourd’huy?</l>
        <l>
          <lb/>Le Valet.</l>
        <l>
          <lb/>Si- eſt dea, elle m’a fait tirer demy-ſepier de vin, &amp; ma don¬</l>
        <l>
          <lb/>né vn pain de deux liars.</l>
        <l>
          <lb/>Le Getil honsme.</l>
        <l>
          <lb/>O le pauure déjeuner? le veux doreſnauant te faire faire mei¬</l>
        <l>
          <lb/>leure chere?</l>
        <l>
          <lb/>Le alet</l>
        <l>
          <lb/>Il y a long remps que vous m’entretenez de fſemblables par0¬</l>
        <l>
          <lb/>les, ie ne ſçay quand ſera-ce?</l>
        <l>
          <lb/>Le Gnil-honmnae.</l>
        <l>
          <lb/>Dés aujourdhuy.</l>
        <l>
          <lb/>Le Valea.</l>
        <l>
          <lb/>Qés auiourd’huy Ce ne ſera done pas demain?</l>
        <l>
          <lb/>&amp;</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>Le Gentil-hoome,</l>
        <l>
          <lb/>Eſcoute ce queie te vai s dire; c’eſt qu’il faut que tu aille ven¬</l>
        <l>
          <lb/>dre mon Cheual: &amp; l’argent que u en receuras, ſe ſera pour</l>
        <l>
          <lb/>nous reconduire en noſtre pais.</l>
        <l>
          <lb/>Le Valet,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui payera noſtre Hoſteſſe? Ha! la braue femme! Vous</l>
        <l>
          <lb/>ſçaucz bien le plaiſir qu’elle vous a fait, de re la point ſatisfai¬</l>
        <l>
          <lb/>re, ce ſeroit n’eſtrepas Noble?</l>
        <l>
          <lb/>Le Gentil-homme.</l>
        <l>
          <lb/>Ne ’enqueſte de cela fais ſeculement ce que iete dis, aan qus</l>
        <l>
          <lb/>ie pouru oye promptement à mes a ffaires</l>
        <l>
          <lb/>Le Valet.</l>
        <l>
          <lb/>Aieu done, Monſieur, iuſques au reuoir; mis ie vous prie</l>
        <l>
          <lb/>dittes moy combien vous plaiſt-il que ie le vende, car i y</l>
        <l>
          <lb/>cut drnierenment vn marehand qui dità nontre Hoſee qu’il</l>
        <l>
          <lb/>en donnerot bien quarante piſtoles?</l>
        <l>
          <lb/>lLe Gentil homme.</l>
        <l>
          <lb/>Vend le ce que cu pourras, &amp; m’apporte au plus viſte l’argene</l>
        <l>
          <lb/>V ey aſurement que ce doit eſre pout ton proſe, auſ</l>
        <l>
          <lb/>bien que pour le mien.</l>
        <l>
          <lb/>Le Vaſet.</l>
        <l>
          <lb/>Mon Maiſtre ne parle que d’argent. Quelle honte ſera-ce</l>
        <l>
          <lb/>à luy de retourner à pied en ſon pais? Luy dis-je, qui en auo</l>
        <l>
          <lb/>amené cinq beaux cheuaux? Que dra ſon Pere? Et que ne</l>
        <l>
          <lb/>pourront point dire ſes parens le voyant reuenir en vn ſi pau¬</l>
        <l>
          <lb/>nre équipage? Il me ſemble que ie les entends prononcer ſe</l>
        <l>
          <lb/>paroies. Voiey le Couttiſan, ſans équipage. Voicy le Noble,</l>
        <l>
          <lb/>lanms argent. Voiey le Caualier, ſans cheaI. Qe pourra i</l>
        <l>
          <lb/>reſpondre à tels ou ſ mblables diſcours? Dira-i que Bacehu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Venus ſont les ſeuls motifs de Ta ruine? Ha! qu’il n’aur</l>
        <l>
          <lb/>grde? Pour moy ie ne menqueſte point de iout eela, pour</l>
        <l>
          <lb/>ucu que ie diſnc.</l>
        <l>
          <lb/>Le Genmtil-bomm.</l>
        <l>
          <lb/>Cecoquin murmure ie croy, de ce que ie luy omande; </l>
        <l>
          <lb/>ſuut liſer ſaire, puis qu’il a quaque raiſon Enain, Paiis i</l>
        <l>
          <lb/>faut que ie te quere eas oneſi faſdhee laiſon: anſe</l>
        <l>
          <lb/>de toy, tut ce que l’on dit parmy le monde; car il ſemble</l>
        <l>
          <lb/>. 5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>2-6</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>u’vn Paris ſoit vn vray pais de coquagne, &amp; que l’on y vit</l>
        <l>
          <lb/>ſans argent. Oſtez vous de deuant moy, donneut, de hbon¬</l>
        <l>
          <lb/>Pus quimeſaiſiez aecroire que Paseſloit la vile la plus</l>
        <l>
          <lb/>elieiule du moode mais pous ne me diſiez pas qil, flſio</l>
        <l>
          <lb/>poret ue ſoy e mine d’aroent Veus mé dſde aun por</l>
        <l>
          <lb/>. vos latteux dſeours que des auſni-toſt que l’on y eſtoir arte</l>
        <l>
          <lb/>on eſtoit bien ayme &amp; cheis des Dames, en oubliant rre n¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>laieauſemomn qui failoit vneres grandle quante argen.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſ vous veone deſormais me conret eles ſorner e ie</l>
        <l>
          <lb/>ousiure que pout receuoit vn repas en ma table, que ie vous</l>
        <l>
          <lb/>ſeray domne de l argent O argent argenr ou et nus n,</l>
        <l>
          <lb/>uonreu ſeoit ceuy qui te pourot qpoſlelet pour nuoy</l>
        <l>
          <lb/>Piſque ie ne puis entrer cn res bonnes graees, ie re dis a die.</l>
        <l>
          <lb/>eſperant que u me viendtas bien-toſt t rouuer en mnon ps</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="20"/>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
