<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau460_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avertissement salutaire, donné aux bourgeois de Paris, contre les fourbes secrètes des ennemis de leur repos et de leurs familles</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17484"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Advertissement salutaire, donné aux bourgeois de Paris, contre les fourbes secrettes des ennemis de leur repos &amp; de leurs familles.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49756</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49756"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10656</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>!¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Dno6s6</l>
        <l>
          <lb/> . AoeaAD</l>
        <l>
          <lb/> A4H.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>ADVERTISSEMENT</l>
        <l>
          <lb/>Salutaire, donné aux Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>geois de Paris, contre les four¬</l>
        <l>
          <lb/>bes ſecrettes des ennemis de</l>
        <l>
          <lb/>leur repos &amp; deleurs familles.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L</l>
        <l>
          <lb/>A7</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>,m,e: V, ,e,&amp;e</l>
        <l>
          <lb/>Hpeis: iA ii e</l>
        <l>
          <lb/>        n      N   </l>
        <l>
          <lb/>DVERTISSE MENT SALVTAIRE</l>
        <l>
          <lb/>7r y e4</l>
        <l>
          <lb/>donmé́ aux Bourgeou de Paris, comtre les fſourbe</l>
        <l>
          <lb/>ſecrettes des ennemis de leur repos</l>
        <l>
          <lb/>lde</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Ae8</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de leurs familles.</l>
        <l>
          <lb/>Omme l’on peut ſouuent ſe rendre</l>
        <l>
          <lb/>criminel deuant Dieu &amp; enuers les</l>
        <l>
          <lb/>hommes pourtrop parler, on peut</l>
        <l>
          <lb/>auſſi deuenir coupable pour de¬</l>
        <l>
          <lb/>meurer trop dans le ſilence, &amp; par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticulicrement quand on en peut</l>
        <l>
          <lb/>ſortir pour deſcouurir des veritez</l>
        <l>
          <lb/>qui peuuent ſeruir au ſalut de l’Eſtat, &amp; aà faire con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre les maximes pernicieuſes de quelques mal in¬</l>
        <l>
          <lb/>tentionnez ennemis du repos publicq qui ne tendent</l>
        <l>
          <lb/>par leurs fauſſes doctines qu’à la ruine de la Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>chie &amp; de la Ville de Paris; c’eſt cette conſideration</l>
        <l>
          <lb/>qui m’oblige à parler pour prier les veritables gens</l>
        <l>
          <lb/>d’honneurs &amp; ſeruiteurs du Roy de s’appliquer ſince¬</l>
        <l>
          <lb/>rement ſur le ſuiet des affaires preſentes à diſtinguer le ſ</l>
        <l>
          <lb/> vray d’auec le faux &amp; ſuiure les varitables lumieres oe on s¬</l>
        <l>
          <lb/>que doiuent auoir de fidels ſuiets, &amp; non des feux</l>
        <l>
          <lb/>herrans qui n’eſtans produits que des plus groſſes va.-arai</l>
        <l>
          <lb/>peurs de la terre &amp; des exeremens de la nature n’ont</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>rien que de trompeux &amp; ne nous peuuent conduire</l>
        <l>
          <lb/>quà noſtre perte.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi ie croid que peiſonne ne peut douter que les</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois de Paris qui ont fait connoiſtre en toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſortes de rencontres le zelle qu’ils ont pour la perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne du Roy &amp; combien ils lont amateurs de la Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>chie &amp; ennemis des ſeditieux, n’employent tous leurs</l>
        <l>
          <lb/>ſoins pour en l’abſence de leurs Majeſtez contribuer</l>
        <l>
          <lb/>au’repos de la Ville capitalle du Royaume, duquel</l>
        <l>
          <lb/>dépend celuy de leur familles qui ont eſté deſoĺes par</l>
        <l>
          <lb/>ceux l meſme qui fſeignent aujourd’huy eſtre dans</l>
        <l>
          <lb/>leurs interets pour ſous de beaux pretextes en acheuer</l>
        <l>
          <lb/>la ruine, comme auſſi de toute la France en faiſant</l>
        <l>
          <lb/>leurs efforts pour faire ſortir du Chaſteau de Vincen.</l>
        <l>
          <lb/>nes le Prince de Condé pour ſe venger des Pariſiens</l>
        <l>
          <lb/>des feux de joye qu’ils ont fait pout ſa detention.</l>
        <l>
          <lb/>Et ces veritez ſont ſi connuës à tous les gens de bien</l>
        <l>
          <lb/>que ſon A lteſſe Royalle eſtant allée au Parlement pour</l>
        <l>
          <lb/>( conformement aux lettres preſenteées par les Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>tez de celuy de Bourdeaux) trauailler à procurer le</l>
        <l>
          <lb/>repos de la Prouince de Guyenne en leur accordant</l>
        <l>
          <lb/>toutes les choſes qu’ils demandent de la bonté de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Majeſtez, ces Meſſieurs qui ſe diſent ſ bien in¬</l>
        <l>
          <lb/>tentionnez pout le bienpublicq, ont fait leurs efforts</l>
        <l>
          <lb/>de iour en iour pour en eſluder l’execution &amp; empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher le ſoulagement de ſes peuples &amp; qu’ils ne ioü̈yſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent de la douceur de la paix quoy qu’ils feignent la</l>
        <l>
          <lb/>demande pour eux.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/> Mais leur facon d’agr eſt ſi groſſiee que chaeun</l>
        <l>
          <lb/>connoiſt qu’ils ne ſouhattent rien moins quece qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>demandent, eſtant certain qu’ils ne deſirent point le re</l>
        <l>
          <lb/>pos dela Guyenne &amp; de la France, &amp; que quand ls ſe</l>
        <l>
          <lb/> plaignent du Cardinal Mazadrin, auec le quel on ſçait</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils negocient vn accommodement, ce n’eſt ſeule.</l>
        <l>
          <lb/>ment que pour luydonner vn pretexte de ne point ra.</l>
        <l>
          <lb/>mener le Roy en cette -Vlle de Paris affiu d’auoir plus</l>
        <l>
          <lb/>de facilité pour commettre leur mauuaiſe intention,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de rendre odieux les Bourgeois à ſa Majeſti, ne</l>
        <l>
          <lb/>5’eſtant iamais plaint de luy dans le temps qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>à Paris &amp; que l’on pouuoit donner que que reglement</l>
        <l>
          <lb/>à leurs plaintes, mais maintenant qu’il elt eſlogné de</l>
        <l>
          <lb/>2oe. lieuës auec leurs Majeſtezà la teſte d’vne améec</l>
        <l>
          <lb/>conſiderable &amp; que l’on ny peut remedier ſans de la¬</l>
        <l>
          <lb/>rer la guerre ouuerte au Roy &amp; ſouſleuer toutes les</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces deſon Royamme qui eſt vne des choſes</l>
        <l>
          <lb/>qu’ls ſouhaittent, n’ayans autre but que la rune de</l>
        <l>
          <lb/>lL’Eſtat, &amp; de conſeruer le Cardinal duquel ils teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnent en de ſirer la perte.</l>
        <l>
          <lb/>A quoy l’on peut adiouſter que pour faciliter larui¬</l>
        <l>
          <lb/>ne des Bourgeois de Paris, i’s ont publié par vne im.</l>
        <l>
          <lb/>poſure la plus noire qui puiſſe tomber dans l’eſpeit</l>
        <l>
          <lb/>des hommes qu’ils n’auoient plus pour vn Prince des</l>
        <l>
          <lb/>plus aceomplis de toute la terre ces ſentimens gene¬</l>
        <l>
          <lb/>roux qui les ont faict eſtimer de tout le monde le quel à</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs fois expoſeé́ ſa vie uec ioye pour la conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uation de leurs intereſts &amp; le repos de leus familles</l>
        <l>
          <lb/>preforablemenr aux ſiens, afin par ce moyen de les</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1 6</l>
        <l>
          <lb/>faire paſſer pouringrats aux yeux de tous les peuples</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de les deſ-vnir de ſon amitié qu’il a plus forte que</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt la</l>
        <l>
          <lb/>, iamais pour toutes les choſes qui les regardent, com¬</l>
        <l>
          <lb/>s. me auſſi le repos de l’Eſtat s’eſftant encores de puis peu</l>
        <l>
          <lb/>pala Coue rendu ſolliciteur enuers leurs Maieſtez, &amp; ſon Alteſſe</l>
        <l>
          <lb/>de Patlemé.</l>
        <l>
          <lb/>l Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>deaux ?</l>
        <l>
          <lb/>Monſi ur</l>
        <l>
          <lb/>le De de</l>
        <l>
          <lb/> aulort.</l>
        <l>
          <lb/>Royalle pour proeuer le repos à la Prouince de</l>
        <l>
          <lb/>Guyenne, contre les ſentimens du Cardinal, comme</l>
        <l>
          <lb/>il eſt conneu à vn chacun par les teſmoignages glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieux qu’en ont donné Meſſieurs du Par lement de</l>
        <l>
          <lb/>Bordeaux dans la lettre qu’ils luy ont eſcrite le dix hui¬</l>
        <l>
          <lb/>ctieſme du paſſeé.</l>
        <l>
          <lb/> Enfin ces Meſſieurs qui ſont ſi forts aelez pour le</l>
        <l>
          <lb/>bien public ne cherchent que les moyens de deſ-vnir</l>
        <l>
          <lb/>cux qui peuuent s’oppoſer à̀ leurs mauuais deſſeins,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; rendre odieux aux fi lels Suiets du Roy ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>protegent leurs intereſt, afin de les forclorecy apres</l>
        <l>
          <lb/>de toute eſperance d’en trouuer aucune perſonne qui</l>
        <l>
          <lb/>embraſſe leur protection.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy les Bourgeois de Paris ſe doiuent</l>
        <l>
          <lb/>doner de garde qu’ils ne troublent le repos duquelils</l>
        <l>
          <lb/>ioüyſſent auourd’huy paiſiblement &amp; conleruer l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mitie des gens de bien qui aymct leurs interets &amp; ceux</l>
        <l>
          <lb/>de l’Etat afin de ſe garantir en l’abſence du Roypat</l>
        <l>
          <lb/>leur prudence &amp; fidelité qu’ils ont touſiours teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gné pour ſon ſeruice des malheurs des années paſſées</l>
        <l>
          <lb/>qui ont preſque ruiné le commerce, pluſieuts Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers &amp; quantitez de familles tres conaderables.</l>
        <l>
          <lb/>ſeeaQ, d oan euue  en s lon, u oaa na</l>
        <l>
          <lb/>le e</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>lAs</l>
        <l>
          <lb/>;à,</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
