<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2666_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Panégyrique pour monseigneur le duc de Beaufort, adressé
          à M. de Palleteau par L. S. D. B. (le sieur de Bonair).</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14968"/>
          <author ref="isni:000000035487606X" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Henri Stuart</forename>
              <surname>Bonair</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Panegirique pour monseigneur le duc de Beaufort pair de France,
            adressé a monsieur de Palleteau, par L. S. D. B.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001796013">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pont</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49158</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49158"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13550</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬..... 4..------¬¬</l>
        <l>
          <lb/>. S6</l>
        <l>
          <lb/>C a4,</l>
        <l>
          <lb/>2- 66.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>J PANEGIRIOVE </l>
        <l>
          <lb/>POVR MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>LE DVC DE</l>
        <l>
          <lb/>BEAVFORT</l>
        <l>
          <lb/>l PAIRDEHANCE</l>
        <l>
          <lb/>A Mc</l>
        <l>
          <lb/>NSVR DE pALLETVv</l>
        <l>
          <lb/>PAR L.S. D. B.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Cez1</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>me puiſſe rien offrir qui ſoit digne de vous -ôsqui ſoit capablo-dr</l>
        <l>
          <lb/>réſpondre a grand hor neur que vous voulez me procurer.</l>
        <l>
          <lb/>La protectio-de Monſeigneur le Duc de Bsavror eſt vn</l>
        <l>
          <lb/>bon-heur que ma mauuaiſe fortune fſe peut promettre. C’eſt la gloi¬.</l>
        <l>
          <lb/>re &amp; l’ambition des Heros de ſecoutir les innocens qui ſont oppri¬</l>
        <l>
          <lb/>mez, &amp; de rompre les cheſnes &amp; brifer les fers à cç qui les recla¬</l>
        <l>
          <lb/>ment dansleur mal-heur.</l>
        <l>
          <lb/>’Ce eſt adonps inutilemeut, Mo S IE v, que i’éyadreſſe</l>
        <l>
          <lb/>mesvœux à vnſi grand P1ce, &amp; particuliercment au déplo¬</l>
        <l>
          <lb/>rable eſtat oû ie ſuis, &amp; o il ſemble que le ſort ne m’a voulu re¬</l>
        <l>
          <lb/>duire que pour faire faire à ſon Arn ss, vne action qui ſoit di¬</l>
        <l>
          <lb/>gne E a, &amp; qui nepuiſſeſtre tireée en exemple.</l>
        <l>
          <lb/>Peis qu’il eſt ’eſperance &amp; le ſouhait des peuples, il aura ſans</l>
        <l>
          <lb/>dute pitié d’ceſuy qui a efté attaché à Ton ſeruice; &amp; ie ſeray</l>
        <l>
          <lb/>plus heureux que des, nations entieres qui gemiſſent auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huyſous la dominatidn desBarbares &amp; des Infideles; Et il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que trop vray, Mos I a v, que la Chreſtienté a eſté de nou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueau entamée, &amp; les Venitiens ont perdu vn Royaume, parce que</l>
        <l>
          <lb/>le Bois, de Vincennes enfermait celuy qu’ils demandoiant pour</l>
        <l>
          <lb/>ge ieraillſime; Celuy, dis-je, qui eſt ne pour la ruine des Tyrans, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour humiliet la Puiſſance Ottomaûe¬.</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt-il pas heritier des hautes Vertus &amp; des rares qualirez des</l>
        <l>
          <lb/>Bov ons &amp; des Princes de Lo a INE? Sa bonne mine, ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſprit,ſa valeur &amp; ſon coura ge, ne nous font-ils pas aſſez reconnoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre que HaY Ln Gna &amp; le Duc de M c oz v ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſes ayeulx, ſans que nous ayons beſoin de lire l’Hiſtoire. Elle fait</l>
        <l>
          <lb/>vne honorable mention de tous ſes Predeceſſeurs, &amp; tant de victoi¬</l>
        <l>
          <lb/>res remporteées, tant de villes priſes, tant de oyaumes gafgnez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vn Empire coquis, fone les vtayes marques &amp; les glorieux tro¬</l>
        <l>
          <lb/>phées des deux plus grandes taces &amp; des plus illuſtres ſouches</l>
        <l>
          <lb/>quiayent iamais eſté.</l>
        <l>
          <lb/>Mais que meſert-il, Mos zs v , d’ouurir deſi beauxtom¬</l>
        <l>
          <lb/>beaux pouryremuer des cendres inanimées tandis que voſtre ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nerex Prince eſt viuant, &amp; qu’en deſpit de l’enuie &amp; de la haine</l>
        <l>
          <lb/>il s’eſlecuec par ſa propre Vertu, au delà de tout ce que nous voyons,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſes ennemis meſde, quil va mener en triomphe, ſeront con¬</l>
        <l>
          <lb/>rains de le dire, &amp; d’en preſager la grandeur.</l>
        <l>
          <lb/>Le vulgaire, auſſibien que les ſages, ſontafſez perfuade2, quece</l>
        <l>
          <lb/>n’eſû</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>’eſt pas en vain, que la Nature a mis enſamblatantericheſſes</l>
        <l>
          <lb/>canr detreſors. Les qualitez de ſon eſprit ſont incomparables, &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>ſon corps a receu des dons du Ciel ſi parfaits, que l Eloquence &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la Peinture ne les ſç̧auroient repreſenter que par le ſilence, ou</l>
        <l>
          <lb/>aucc vn rideau. Sa conuerſation, ſes harangues militaires, &amp; ſes,</l>
        <l>
          <lb/>deliberations dans tous les coſcils, le font regner abſolument ſur</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qu’il y a d’eſprits raiſonnables,.</l>
        <l>
          <lb/>1e ’oſeMo, r v n, vous entretenire de ſa dexterit́ &amp; de ſon a¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſc. Ceux qui luy ont veu fairc ſes execrcices; ceux qui l’ont veu</l>
        <l>
          <lb/>monter à cheual; ceux qui luy ont veu en main, ou vnc lance, ou</l>
        <l>
          <lb/>vnepique, ou vne eſpée, ont predit les choſes que nous auõs veuës,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; cellcs que nous attendons auec tant d’impatience, &amp; ont aſſeré,</l>
        <l>
          <lb/>hardiment, que le Dieu Mars auoit preſidé à̀ la naiſſance de ce fou-</l>
        <l>
          <lb/>dre de guerre.</l>
        <l>
          <lb/>Ne vus eſtonnez donc pas, MoS 1va, ſi elle ne l’a pas fait</l>
        <l>
          <lb/>Capitaine à quinze ans, auſſi-toſt que volontaire, &amp; ſi elle luy a</l>
        <l>
          <lb/>ſuſcité tant d’obſtacles, c’eſt qu’elle a ſans doute craint que ſon</l>
        <l>
          <lb/>courage ne le portaſt trop loin, &amp; elle a eu vn iuſte ſuiect d’appre¬</l>
        <l>
          <lb/>hender qu’il n’y euſt pas au monde aſſez de matiere pour la vail¬</l>
        <l>
          <lb/>lance devoſtrePnincE.</l>
        <l>
          <lb/>Tant de campagnes qu’il a faites dedans &amp; dehors Ie Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le nombre iufiny des belles &amp; des grandes actions, qui ont écla¬</l>
        <l>
          <lb/>té en tant d’endroits, ſont des prediges &amp; de nobles effets-de la</l>
        <l>
          <lb/>derniere valeur. Tous ceux qui commandent auiourd’huy, pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blient hautement, qu’ils l’ont veut reuenir mille fois des batailles,</l>
        <l>
          <lb/>des combats, des attaques, des rencontres, &amp; des aſſauts le bras</l>
        <l>
          <lb/>nud, &amp; ſon eſpée touſiours tcinte du ſang des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Le perſecuteur de ſon illuſtre &amp; Royale Maiſon n’eſtant plus au</l>
        <l>
          <lb/>monde, la fortune ſe reconcilia auec voſtre P inc , &amp; le con¬</l>
        <l>
          <lb/>duiſit àl Cour, auec ceét eclat de gloire &amp; de majeſté, qui ébloü̈it</l>
        <l>
          <lb/>tous ceux qui le regardent; &amp; comme la fin des plus grandes &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>plusbelles choſes de la Nature, fur de ſe rendre digne ſon de amour</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ſa valeur, il ne ſe faut pas eſtonner ſi cette inconſtante fut ia¬</l>
        <l>
          <lb/>lbuſe, de voir que ſon C on v a ar triomphoit par tout; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>da s l’apprehenſion de le perdre, cette volage a ttahy ou plutoſt</l>
        <l>
          <lb/>axercé ſa vertu,par d’horribles perſecutiõs&amp; des cruautez inouyes..</l>
        <l>
          <lb/>Il a ſenty veritablemeat le coup de la detention de ſa: perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>a eſté outré de douleur, de ne pouuoit executer les dernieres</l>
        <l>
          <lb/>B.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>penſees du ſeuRoy, qui confia à ſa vertu &amp; à ſa fidelité la garde pre¬</l>
        <l>
          <lb/>tieuſe des Enfans de France. Ce noble &amp; important employ qu’on</l>
        <l>
          <lb/>luy a arraché eſt vne iniure qu’on a fait à la memoire de Lov y s</l>
        <l>
          <lb/>XIII. &amp; vne playe qui ſeignera long-temps, &amp; dont la conſequen¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>ce eſt tres-dangereuſe.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre Prince n’a-lpas vn iuſte ſuiet de ſe plaindre des exce</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des violences qu’il a receuës en la perſonne de ſa Majeſté, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Duc d’Anjou, qu’on a enleués, &amp; qu’onexpoſe</l>
        <l>
          <lb/>auec indiſcrction aux iniures du temps, &amp; aux incommoditez</l>
        <l>
          <lb/>d’vne ſi rnde &amp; ſi facheuſe ſaiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Voila le tort qu’ou a fait àvoſtre Pa inca; car pour ce qui re¬</l>
        <l>
          <lb/>garde ſa perſonne, il eſt veritable que ſon ennemy n’a fait voir que</l>
        <l>
          <lb/>de l’impuiſlance, &amp; la gloire que ſon Aesss tirec de ſa priſo a eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn des plus beaux lauriers qui couure auiourd’huy ſateſte puis que</l>
        <l>
          <lb/>tout nud &amp; tout deſarmé, il a paru plus fort &amp; plus vigilant que le</l>
        <l>
          <lb/>donjon du bois de Vincennes, &amp; que toutes les gardes qui veil¬</l>
        <l>
          <lb/>Ioient pour s’aſſeurer de ſa perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>Quelque longue &amp; dure qu’ait eſté ſa priſon, elle luy a ſeruy pour</l>
        <l>
          <lb/>le moins à faire voir, que ſon eſprit eſtoit ferme dans ous les ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contres, &amp; que ſa vertu triomphoit é́galement des outrages &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>charmes de la fortune. C’eſt en effct ignorer la principale partie</l>
        <l>
          <lb/>de la vie, que de ne connoiſtre que la proſperité. Et on loue Ceſar</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Alexandre,parce qu’ils ontouſiours ecſté heureax en la condui¬</l>
        <l>
          <lb/>te de leurs deſſeins;Et les afflictions &amp; les diſgarces auroient peut¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtre abbatu leur courage, &amp; humilié les hautes qualitez qui les ont</l>
        <l>
          <lb/>paſſer pour les premiers hommes du monde.</l>
        <l>
          <lb/>La liberté que voſtre genereux ? n rnc s’eſt acquiſe, n’a pas</l>
        <l>
          <lb/>moins de ſolidité́ que d’eſclar. C’eſt vn bien qui n’a point de prix</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dout il n’a point voulu auoir d’obligation à̀ perſonne. Et nous</l>
        <l>
          <lb/>pouuons dire, Mo nsr v n, quete miracle eſt vnpur effet de ſon</l>
        <l>
          <lb/>adreſſe &amp; de ſa generoſité, &amp; vne preuue illuſtre de ſon eſprit, quia</l>
        <l>
          <lb/>manié fi dextrement vne ſi haute &amp; ſi hardie entrepriſe.</l>
        <l>
          <lb/>’On voit fortpeu de perſonnnes dans l’Hiſtoire, qui ayent conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ié vne meſime conſtance dans l’vne &amp; dans l’autre fortune. Na¬</l>
        <l>
          <lb/>uons-nous pas veu auec dé plaiſir vn des prermiers hommes de no¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ſiecle, qui par l’efprit le plus poly de ſon temps, par ſa bonn</l>
        <l>
          <lb/>mine, par la douceur de ſes mœurs, par ſa ciuilité, par ſa courtoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſie, par ſa conuerſatioagreable, parſo’abord charmant, par ſes</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>berlitez, par ſa magnificence, par ſa generoſité, &amp; par rmille</l>
        <l>
          <lb/>belles qualitez qui l’auoient fait aymer &amp; rendu conſiderable par</l>
        <l>
          <lb/>touta la terre. L’Illuſtre Ba ssomI e auoit eſté inflexible</l>
        <l>
          <lb/>dans la proſperiteé: Les artifices &amp; les carreſſes que le Cardinal de</l>
        <l>
          <lb/>Richelieu auoit deployées pour le vaincre, ou pour l’achepter,</l>
        <l>
          <lb/>n’auoient peu ébranler vne vertu ſolide, &amp; vne conſtance coufir¬</l>
        <l>
          <lb/>mée. N’eſt il pas bien faſcheux qu’vn ſi grand cœur ſe ſoit de¬</l>
        <l>
          <lb/>menty &amp; ait teſmoigné de la foibleſſe dans l’a duerſité: N’eſt-il pas</l>
        <l>
          <lb/>bie faſcheux qu’elle ait terny vne ſi belle vie. N’eſt-il pas bien faſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cheux qu’elle luy ait fait oublier iuſques à̀ ſon propre nom, &amp; l’ait</l>
        <l>
          <lb/>proſtitué &amp;rendu eſclaue de la derniere faueut.</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le grand Prieur de Ve o os a n’en a pas vſe de</l>
        <l>
          <lb/>la ſorte. l amais homme n’a eſté ſi conſtant dans la diſgrace, &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>traittable dans le bon-heur. Cetre noble fierté dont ſon ame eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>eſpriſe, ’a iamais peu exiger de ſa vertu la moindre baſſeſſe. Il a</l>
        <l>
          <lb/>mieux ayme perir que d’eſcouter des propoſitions qui fuſſents in¬</l>
        <l>
          <lb/>dignes de ſa naiſſance; &amp; ſon courage eſtant inuincible, le ſeul</l>
        <l>
          <lb/>poiſon a fait ce que la force &amp; la vaillance ne pouuoient faire.</l>
        <l>
          <lb/>Tacite a paru bien raiſonnable, quand il a obligéGalba d’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>peller Piſonà la ſucceſfion de l’Empire, à̀ cauſe qu’il auoit eſté mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux &amp; conſtant, &amp; que celuy que la fortune n’auoit peu ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>monter, meritoit de commander au peuple Romain, &amp; de donnet</l>
        <l>
          <lb/>des loix à ceux qui auoient triomphé de toute la terre.</l>
        <l>
          <lb/>Croyez-vous donc, Mons 1 n v, que ce ſoir vn caprice du ſort</l>
        <l>
          <lb/>de voir que voſtre l’ rnc eſt auiourd’huy aymé &amp; chery de tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde. Les merueilles qui eéclatent en ſa perſonne, peuuent-el¬</l>
        <l>
          <lb/>les receuoir aucune comparaiſon. La conſtance dans la diſgrace,.</l>
        <l>
          <lb/>la moderation dans la proſperité, la viuacité &amp; preſence de ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſprit, la prudence à conſeiller, la ſageſſe à̀ reſoudre, la prompti¬</l>
        <l>
          <lb/>tude à executer, la conduite heureuſe de ſes deſſeins, le courage</l>
        <l>
          <lb/>inesbranlable, la hardieſſe à attaquer, &amp; la valeur à combattre le</l>
        <l>
          <lb/>mettent au nombre des hommes Illuſtres.</l>
        <l>
          <lb/>N’a-il pas vn corps ſouple &amp; adroit à faire tout ce qu’il veut, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt infatigable dans le trauail, vne humeur affable &amp; bien fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſante, vne magnificence Royale, vne grace maieſtucuſe, vne mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ne agreable, vne complexion robuſte, vn air militaire, &amp; ce ie ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçay quoy qui ſe trouue dans les Heros, &amp; qu’Appelles auoit inſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>ré au pourtrait d’Alexandre le Grand.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>Mais ie me prens pas gde, o s v s quelapaionqu¬</l>
        <l>
          <lb/>ay pour voſre p n ne u’eanpore, lene deourois ſouuenir qus</l>
        <l>
          <lb/>ie ne ſuis pas digne de parler d vne Veru ſi leroique l ny a que</l>
        <l>
          <lb/>des mains adroites &amp; ingenieuſes, &amp; des eſprits extraordinares,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſoient capables de mnniet vne ſ llaſre maniert &amp; qui puilenr</l>
        <l>
          <lb/>eoreſenter eant de beles adions les ſtotienss le Oreur</l>
        <l>
          <lb/>loetes le ſurpaſſeront eux-meſmes, lors qu’ils en rendront a la</l>
        <l>
          <lb/>poſterire vn fidele &amp; ample témoignese</l>
        <l>
          <lb/>’ C n’eſt point dans le racourcy d’vne Lere, Mon a v, qu</l>
        <l>
          <lb/>e veaux faire paroiſtre mon zdle; ie m’engage dans vne plus nob</l>
        <l>
          <lb/>plus ample cariee, &amp;iemedite vn Ouuraot s plus beau?</l>
        <l>
          <lb/>aheue, &amp; plus leury, qui vous ſera paroiſtre que ie prens pr</l>
        <l>
          <lb/>ioye publique, &amp; à la reputation de voſtre P 1ue2, &amp; qu</l>
        <l>
          <lb/>touſiours eu vn veritable deſir de me dire,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-MONSIEV,</l>
        <l>
          <lb/>A Paris le as, anuieap64s¬</l>
        <l>
          <lb/>iii</l>
        <l>
          <lb/>Ab</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>rqe¬</l>
        <l>
          <lb/>u;</l>
        <l>
          <lb/>md</l>
        <l> A</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>ore tres-humble, tres-obeiſſan</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tces-obligé́ ſeruiteus,</l>
        <l>
          <lb/>Bcn.</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
