<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3515_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Résolution politique des deux principaux doutes qui
          occupent les esprits du temps, savoir est: Pourquoi est-ce que Mazarin a fait emprisonner
          messieurs les princes dans le temps de la minorité, et pourquoi est-ce qu'il s'opiniâtre à
          leur détention, en vue des désordres qui troublent l'État, pour procurer leur
          élargissement, dédiée à tous ceux qui voudront voir une apologie sans passion, une
          invective sans aigreur et un raisonnement sans obscurité.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14743"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Resolution politique des deux principaux doutes qui occupent les
            esprits du temps ; sçavoir est, pourquoy est-ce que le Mazarin a fait emprisonner
            messieurs les Princes dans la minorité. Et pourquoy est-ce qu'il s'opiniastre à leur
            detention, en veuë des desordres qui troublent l'Estat, pour procurer leur
            eslargissement. Dediée a ceux qui voudront voir une apologie sans passion, une invective
            sans aigreur, &amp; un raisonnement sans obscurité.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="30"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48993</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48993"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11910</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>D ET T T</l>
        <l>
          <lb/>IOLV I IN</l>
        <l>
          <lb/>POLITIQVE</l>
        <l>
          <lb/>Des deux principaux doutes quiee¬</l>
        <l>
          <lb/>cupent les Eſprits du tema</l>
        <l>
          <lb/>ley</l>
        <l>
          <lb/>Sçauoir eſt,</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy eſt- ce que aarin a fait empriſonmer M</l>
        <l>
          <lb/>les Princes dans le remps de la inorité.</l>
        <l>
          <lb/>Et pourquoy eſt-ce qu’il s’opiniaſtre d leur detention, en veuë</l>
        <l>
          <lb/>des deſordres qui croublent l’Eſtat, pour procurer leusr</l>
        <l>
          <lb/>eſlargiſſemen.</l>
        <l>
          <lb/>Dedíe</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui -voudront voir vne Apologle ſans paßion,</l>
        <l>
          <lb/>vne inuectfiue ſans igreaur, &amp;vn raſonnemens</l>
        <l>
          <lb/>-.</l>
        <l>
          <lb/>ſans obſcurité.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3.</l>
        <l>
          <lb/>RESOLVTION POLITIQVE</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>du premier doute.</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy eſt-ce que le Cardinal Mazarin a fait empriſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner les Princes,, dans le emps de la Minorité.</l>
        <l>
          <lb/>E douten’a point de fondement dans l’idée de</l>
        <l>
          <lb/>ertains petits ſçauantéaux, qui tranchant des.</l>
        <l>
          <lb/>Doteurs en Politique, ſans faire aucune re flexin,</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſtla ſcience desſolidess &amp; que les raiſous d’</l>
        <l>
          <lb/>ſtat ne peuuent eſtre maniées que fort groſſieremen,</l>
        <l>
          <lb/>par des perſonnes qui n’ont point vieilly dans l’exer.</l>
        <l>
          <lb/>cice de leurs intrigues. Cér empriſonnement des trois</l>
        <l>
          <lb/>Princes ne paſſe dansleur eſpris que pour vn ioude;</l>
        <l>
          <lb/>fant qu’ils coſiderent auec mé́pris, parce qu’ils iugen</l>
        <l>
          <lb/>que ſon execution n’a iamais eu l’impoſſibilité, qu</l>
        <l>
          <lb/>les plus iudicieux y ſoubçonnoient plus raiſonnable,</l>
        <l>
          <lb/>ment; &amp; pourueu qu’ils ayent allegué. les raiſos.</l>
        <l>
          <lb/>ont le vulgaire repaiſt la foibleſſe e ſon ſprit,jls</l>
        <l>
          <lb/>ſe perluadent fort facilenment qu’iliy teſte rien plu</l>
        <l>
          <lb/>à reſoudre, quoy qu’en effet ils n’en ayent deuelopé;</l>
        <l>
          <lb/>que les diffioulte que leur euidencenautelle rend</l>
        <l>
          <lb/>viſtble, meſme auxmoins éclairez dans les, coonpi</l>
        <l>
          <lb/>ances du gouuernement.,</l>
        <l>
          <lb/>l e1</l>
        <l>
          <lb/>Les plus ſages neantmoins ont dela peine à cou</l>
        <l>
          <lb/>ceuoit les raiſons, qui peuuentauoir fourny le çonp</l>
        <l>
          <lb/>ſeil de cet empriſennement: mais ſur tout lors qu</l>
        <l>
          <lb/>faiſant reflection ſur himpuiſſanced’vne minorité4</l>
        <l>
          <lb/>ils conſiderent qu’elle n’eſt point eapable de braſſej</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>vn ſi</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>vn ſi grand party; &amp; qu’il ſemble tres-euident par</l>
        <l>
          <lb/>l’inuincible experience de tous les ſiecles, que ſes</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres ſont ou mal intentionnez, ou fort impru¬</l>
        <l>
          <lb/>demment conſeillez, lors que ſuiuant les lumieres,</l>
        <l>
          <lb/>ou bien plutoſt les caprices de leur ambition, ils por¬</l>
        <l>
          <lb/>ent les Regents à ſe metcre ſur les bras ces grandes</l>
        <l>
          <lb/>affaires, qui ne ſeruent puis apres, que de pretexte</l>
        <l>
          <lb/>aparemnent ſpecieux, poui appuyer les reuoltess</l>
        <l>
          <lb/>pendant qu’ils ne deuroient auoir de conduitte que</l>
        <l>
          <lb/>pour faire coulertout doucement le temps de la foi¬</l>
        <l>
          <lb/>leſſe de cet enfance, que les deſordres ont troublé</l>
        <l>
          <lb/>de-tout temps quelque modesation queſes miniſtres</l>
        <l>
          <lb/>ayent porté pour en eſtouffer les naiſſances,</l>
        <l>
          <lb/>’ ceſt ſur cette penſée, que les ſenſez eſtabliſent</l>
        <l>
          <lb/>tous-leurs ſoubçons, &amp; c’eſt de-la meſme, qu’ils con¬</l>
        <l>
          <lb/>edent pnr vne conſe quence neeeſſaire, qu’il faut ab¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolument aller foüiller au de -là des idées du commu</l>
        <l>
          <lb/>pour y eontemplerles principes de cette dangtreuſe</l>
        <l>
          <lb/>emanaion, &amp; les grands motifs de oet emprilonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment qu’vn Roy uuaieut eat entrepis aueemoin¬</l>
        <l>
          <lb/>’perance d’y reüſlir, que dans le recouurement de</l>
        <l>
          <lb/>da terre Saincte.</l>
        <l>
          <lb/>eſt pourqary ous voyons que de touus ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe debatenit pouu la reſolution de -&amp;e doute, quatre</l>
        <l>
          <lb/>puiſdans prtis ſe ſont former, dont lons coneluant</l>
        <l>
          <lb/>intereſe ’les autres en verieables gemereuxi plu¬</l>
        <l>
          <lb/>eurs en Theologiens, quelquesvns ea Philoſophe</l>
        <l>
          <lb/>e eons auee ineatude probmble de la ſolidité de</l>
        <l>
          <lb/>Ieurraiſonnemert: las interoſſez ſe paſſionnent ſeloe</l>
        <l>
          <lb/>ieaotits de leurns dboligations, &amp; li ſoule reconno¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>fance les fait entrer en party pour y opineren’ faueur</l>
        <l>
          <lb/>de celuy qui captiue leurs iugeme nts, ſouz le iran¬</l>
        <l>
          <lb/>i nique eſclauage des eſperances qu’il leur donne: les</l>
        <l>
          <lb/>genereux ne le declarent, du moins en intention,</l>
        <l>
          <lb/>que pour la verités &amp; leurs concluſions ne ſont ps</l>
        <l>
          <lb/>moins indepenlantes de toureſorte de motifs inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſſez; que leurs eſperances ne ſont nullement alle¬</l>
        <l>
          <lb/>chées par les amorces d’aucun reſpect humaim les</l>
        <l>
          <lb/>-Theologiens ne teſolunt rien qua par les lumiere</l>
        <l>
          <lb/>q’ils empruntent de la prouidence, &amp; lors qu’eiht</l>
        <l>
          <lb/>condamnent. ou qu’ils iuſtifient, ils pretendent que</l>
        <l>
          <lb/>leurs iugements ſoient dautant pluséquitables, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont pezez par ls balances de la Iuſtice de Dieu: les</l>
        <l>
          <lb/>Philoſophes nediſcourent que pa Pnbleme, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>fubtilité qu’ils employent pour la reſolution de ce</l>
        <l>
          <lb/>doute, cauſe mille confuſions, qui font vn dedale, de</l>
        <l>
          <lb/>la plus importante queſtion du temps.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy, ie ne ſuisny Philoſophe, ny Politique,j</l>
        <l>
          <lb/>ny auecunement inteteſſé comme i’ay deſia proreſté́</l>
        <l>
          <lb/>dans l’entré́e du diſcours d’Eſtat; mais ie penle neant.</l>
        <l>
          <lb/>moins qu’apres auoir attentiuement foü̈illé́ dans les</l>
        <l>
          <lb/>ſecrets de Mazarin, ie peus y auoir rencontré́ les ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ritables motifs, qui l’ont pû porter à ſe reſoudré</l>
        <l>
          <lb/>pour ce dangereux empriſonnements &amp; pour en ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre la connoiſſance dautant plus ſenſible que plus elle</l>
        <l>
          <lb/>eſt eſloigné du ſens commun à raiſon de ſa profon.</l>
        <l>
          <lb/>deurs ie preſupoſe en premier lieu, que les obligations</l>
        <l>
          <lb/>importantes que le Cardinal auoit à Monſeigneur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, depuis le ſuccez du ſiege de Paris, auoiét tel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement engagé cet ingrat à ſeconder toutes les inten¬</l>
        <l>
          <lb/>B tions</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>tions de ce giand heros, qu’il en pouuoit choquer</l>
        <l>
          <lb/>ne ſeulle, ſans vne meé́connoiſſance d’autant plus</l>
        <l>
          <lb/>noire, que plus il eſtoit contraint de confeſſer, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne s’eſftoit maintenu dans le gouuernement de l’¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, quepar ſa ſeule faueur; Secondement ie preſup</l>
        <l>
          <lb/>poſe que da qualité de premier ’rince du ſang, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>gloire d’auoir fait paroiſtre ſur le theatre de Mars, le</l>
        <l>
          <lb/>plus redoutable vainqueur de l’Europe, &amp; le plus il¬</l>
        <l>
          <lb/>duſtre: conuman Erançois ſe prelentoient à Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>in, come eux titnes ſpecieux, qui le conuainqu oient</l>
        <l>
          <lb/>aſez, que Monſeigneur le Prince n’eſtoit plus en</l>
        <l>
          <lb/>eſtat de faire des demandes qui ne fuſſent de beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup inferieures à la grandeur de ſon merite; &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>par confequent il falloit ſe reſoudre à interpoſer le</l>
        <l>
          <lb/>credit que la furtune luy auoitacquis uprés de la Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gente, pour ne luy laiſſer rien refuſer de ce qui ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>au deſſous de la Souueraineté. Ie preſuppoſe en der¬</l>
        <l>
          <lb/>nier dieu, quecette grande reconnoiſſance de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>Earin eſtoit incomparible, auec la neceſſité qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>de ſe maintenir dans ſa premiere authotité, &amp; que ce</l>
        <l>
          <lb/>iniſtre ne pouuoit manquer de ſe voir reduit au</l>
        <l>
          <lb/>dangereux choix, ou de refuſer à Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>l’enterinement des demandes’, qu’il ne luy pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>faire que tres ambitieuſes; ou de luy donner panre</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance ce qui le rendoit puis apres ſuperieux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; abſolu ſur tous les ordres de ſa conduite.</l>
        <l>
          <lb/>La verité́ de ma pcemiere ſurppoſition ne paroiſtra</l>
        <l>
          <lb/>que trop euidente à ceux qui voudront ſe reſſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir, que ça eſté la ſeulle, quoy que genereuſe impru¬</l>
        <l>
          <lb/>dence de Monſeigneur le Prince, que d’auoir entre¬</l>
        <l>
          <lb/>pris</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>is de ſouſtenir le Cardinal Maxarin mal-gé les</l>
        <l>
          <lb/>efforts, que tout le Royaume faiſoit pour le precipi¬</l>
        <l>
          <lb/>ter au plutoſt du gouuernail de l’Eſtat; &amp; que la</l>
        <l>
          <lb/>France qui l’auoit touſiours adoré comme le Dieu</l>
        <l>
          <lb/>de la valeur du temps, &amp; le veritable Ceſar de ce ſie¬</l>
        <l>
          <lb/>cle, ne changea ſon amour en haine, qu’apres le foi¬</l>
        <l>
          <lb/>ble pretexte, qu’elle crut pouuoir emprunter de l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>ueuglement de cette protection: ſi bien que ſi cét</l>
        <l>
          <lb/>Heros reſtablit cét infame dans ſon premier é́clat,</l>
        <l>
          <lb/>en dé́pit de la coniuration generalle de toute la mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie, il en déchiut luy-meſme dans l’idée des foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, qui l’ayant du depuis regardé auec quelque ra¬</l>
        <l>
          <lb/>froidiſſement de leur premiere affection, ont donné</l>
        <l>
          <lb/>occaſion à cét ingrat de ſe preualoir de leur haine,</l>
        <l>
          <lb/>pour oſter de deuant ſes yeux, celuy, qu’il ne pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>regarder que comme le Ioſeph de ſon reſtabliſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment: ainſi ie conclus par vne conſequence auſſi rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnable que neceſſaire dans la politique des honne¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes gens, que mouſieur le Prince ne s’eſtant deſcrié</l>
        <l>
          <lb/>que pour auoirſouſtenu la chutte de Mazarin, celuy¬</l>
        <l>
          <lb/>cy deuoit ſe ſentir obligé de ſeconder deſormais tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes intentions de cet llluſtre protecteur, quelques re¬</l>
        <l>
          <lb/>leuées que ſon ambition les luy peut ſuggerer pout</l>
        <l>
          <lb/>les heureux ſuccez de fes entrepriſes. Il n’eſt que les</l>
        <l>
          <lb/>fols’&amp; les enragez qui puiſſent s’inſcrire en faux con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre cette conſequence.</l>
        <l>
          <lb/>Ie paſſe cependant à ma ſeconde ſupoſition, ou</l>
        <l>
          <lb/>i’ay d’abord à combattre les beaux pretextes de cét</l>
        <l>
          <lb/>empriſonnement, artificieuſement eſtallez dans la</l>
        <l>
          <lb/>Declaration du Roy par les intrigues de Maarin; &amp;</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>ie ſouſtiens que ce malicieux politique n’ayant pû</l>
        <l>
          <lb/>rrouuer que des raiſons ſu ppoſées pour aut horiſer du</l>
        <l>
          <lb/>moins en apparence, l’entrepriſe de ce coup hardy,</l>
        <l>
          <lb/>n’a puû faire voir que des phantoſmes, afin d’en amu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer l’imagination des foibles en ce qu’apres auoir ri¬</l>
        <l>
          <lb/>gourenſement cenſuré les actions irreprochables de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, il eſt enfin contraint d’alſeglt</l>
        <l>
          <lb/>pour les principaux chefs de ſon aceuſation, qu’il ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendoit trop importun à la Royauté par les deman¬</l>
        <l>
          <lb/>des eixtrauagantes qu’il faiſoiten toure ſorte d’occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion, &amp; ſuir tout par celles de l’Admiranté, &amp; de l’́¬</l>
        <l>
          <lb/>pée deConneſtable; &amp; que cette neceſſité où il aloit</l>
        <l>
          <lb/>reduire l’authorité de ſon ſouuerain de ne pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>preſque rien plus ordonner que par ſa diſpoſition,</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit d’vne ſi dangereuſe conſequence, qu ion me</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit plus en tolerer les progrez ſans trahir viſi¬</l>
        <l>
          <lb/>blement les intereſts de ſa majeſté: Ie ſçay bien que</l>
        <l>
          <lb/>la Declaration allegue d’autres pretextes, mais le iu¬</l>
        <l>
          <lb/>gement general de tous les ſenſez fait paſſer ceux que</l>
        <l>
          <lb/>ie viens de nommer pour les principaux: ainſi puis</l>
        <l>
          <lb/>que ma ſuppoſition eſt contradictoire à̀ ces raiſons</l>
        <l>
          <lb/>ſuppoſees, ie n’ay qu’à les deſtruire, afin de l’eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>blir.</l>
        <l>
          <lb/>Pour cét effet ie prie les Iuges de mon raiſonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de préocuper leur eſprit d’vne verité́ qui ne peut</l>
        <l>
          <lb/>eſtre condamneée que par les ignorans dans les ma¬</l>
        <l>
          <lb/>tieres d’eſtat, &amp; de faire reflection, que les actions</l>
        <l>
          <lb/>d’vn premier Prince du ſang, quoy qu’eſgales pour</l>
        <l>
          <lb/>leur matiere, comme parlent les Philoſophes, à celles</l>
        <l>
          <lb/>d’vn ſimple Seigneur, éclatent neantmoins tellement</l>
        <l>
          <lb/>pour</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>¬,</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>pour leur forme, ou pour la reſlexion qu’on doit fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſur la plus eminente Nobleſſe de leur Autrheur,</l>
        <l>
          <lb/>qulon leur doit vne recompenſe dautant plus gran¬</l>
        <l>
          <lb/>de, que plus elles releuent par deſſus les autres, à rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon de leur Principe: Cette verité ne peut-eſtre cho¬</l>
        <l>
          <lb/>qué́e que par ceux qui ne ſçauent pas qu’vne belle</l>
        <l>
          <lb/>parole, qu’vn Prince aura lachée dans vn conſeil de</l>
        <l>
          <lb/>guerre, merite beaucoup plus que ne feroit vn beau</l>
        <l>
          <lb/>coup d’épée dextrement aſſené par vn ſimple Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneur dans le plus fort du combat; &amp; que l’honneur</l>
        <l>
          <lb/>que ce premier a, d’aprocher de plus prés la perſonne</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, met toutes ſes actions dans vn ſi haut degré</l>
        <l>
          <lb/>d’éleuation, que celles de l’autre n’y ſçauroient ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais alpirer, quelque extraordinaire neantmoins que</l>
        <l>
          <lb/>fut l’eſclat auec lequel il les auroit produites. De ce</l>
        <l>
          <lb/>raiſonnement ie paſſe à vn ſecond, &amp; ie dis qu’il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>point de Seigneur en France quelque illuſtre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſoit, dont les actions puiſſent marcher de pair auec</l>
        <l>
          <lb/>celles de Monſieur le Prince, meſme pour leur nom¬</l>
        <l>
          <lb/>bre &amp; pour leur matiere &amp; que les plus iniuſtes en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis de ce grand Heros, ne luy conteſtent pas la</l>
        <l>
          <lb/>gloire de l’auoir emporté ſur tous les Capitaines du</l>
        <l>
          <lb/>temps, ſoit qu’ils conſiderent les batailles rangées,</l>
        <l>
          <lb/>ſoit qu’ils regardent les priſes des plus importantes</l>
        <l>
          <lb/>places, ſoit qu’ils iettent leurs yeux ſur les con queſtes</l>
        <l>
          <lb/>entieres des Prouinces: D’où ie couelus enſuitre, que</l>
        <l>
          <lb/>puiſque les geſtes de onſeigneur le Prince ne peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent point ſouffrir de comparaiſon, meſme auec ceux</l>
        <l>
          <lb/>des plus ſignalez Capitaines de l’Eſtat, ny pour leur</l>
        <l>
          <lb/>forme, ny pour leur matiere les recompenſes qui doi¬</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>uent</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>uent s’en enſuiure, auſſi releuer a proporti pardeſſus</l>
        <l>
          <lb/>celles que ces autres genereux pourroient pretendre.</l>
        <l>
          <lb/>Or eſt-il qu’il n’eſt point de ſimple Seigneur e</l>
        <l>
          <lb/>France, voire meſme ny de ſimple Gentil-homme,</l>
        <l>
          <lb/>qui ne crut auoir merité l’épée de Conaneſtable ( car</l>
        <l>
          <lb/>pour le baſton de Mareſchal, le bois en nait auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy dans toutes les campagness’il auoit emporté</l>
        <l>
          <lb/>quatre victoires en bataille rangée, dont la premiere</l>
        <l>
          <lb/>euſt ſauué l’nſtat, comme le Rocroy de onſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince; s’il auoit pris les plus fortes places de l’Eu¬</l>
        <l>
          <lb/>rope, comme Thionville, Philiſbourg, Dunleerque,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;c. s’il auoit fait perdre les titres d’inuincibles, ou de</l>
        <l>
          <lb/>redoutables aux plus illuſtres Generaux d’armées de</l>
        <l>
          <lb/>l’ Europe, comme au Comte de Fontaines, aux Gene¬</l>
        <l>
          <lb/>rau Bec, Iean de Vert, Mercy, Mello, Picolomini,</l>
        <l>
          <lb/>à l’Archiduc: &amp; s’il auoit ſurmonté les veux des</l>
        <l>
          <lb/>plus hardis en executant comme Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>pr deſſus les idées de ceux qui n’auroient pas peu por¬</l>
        <l>
          <lb/>ter ſi haut, les ſouhaits meſmes de leur ambition.</l>
        <l>
          <lb/>Si cette verité reçoit quelque doute qu’on en de¬</l>
        <l>
          <lb/>mande la reſolution à Philippe Auguſte, qui ne crut</l>
        <l>
          <lb/>iamais pouuoir recompenſer aſſez dignement le cou¬</l>
        <l>
          <lb/>rage que Matthieu II. de ontmorency auoit té¬</l>
        <l>
          <lb/>moigné dans la bataille dé Bouines, s’il ne luy mét¬</l>
        <l>
          <lb/>roit en main l’eſpée de la France, dont il auoit ſi ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nereuſement coupé les aiſles de ſeize Aigles Impe</l>
        <l>
          <lb/>riales; ne ſe contentant pas meſme du pouuoir fort</l>
        <l>
          <lb/>Jimité́, que les Conneſtables auoient auanle ſuccez</l>
        <l>
          <lb/>de cette glorieuſe iournée, &amp; le releuant iuſqu’à ce</l>
        <l>
          <lb/>prodigieux rehauſſement qui le fait auiourd’huy re</l>
        <l>
          <lb/>garder</l>
        <l>
          <lb/>.. .</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1i¬</l>
        <l>
          <lb/>gtder comme l’éeueil de la Royauté, par ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>neconſiderent pas que le deſſein de ce Dieu- donpé,</l>
        <l>
          <lb/>fut deeueiller le courage des plus genereux, en leur</l>
        <l>
          <lb/>popoſant vne épée, dont la luſtice du premier Va¬</l>
        <l>
          <lb/>lois recompenſa puis apres la valeur de Charles II I.</l>
        <l>
          <lb/>de l’illuſtre maiſon de Gié, apres le ſueeez de la ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>glante iournée de Caſſel; &amp; donr en ſuirte Iean pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier, Charles V. VII. VIII. Louis-XII. &amp; Hen¬</l>
        <l>
          <lb/>ry ſecond, ont honoré le merite de ſimples Gentils¬</l>
        <l>
          <lb/>hommes, tels qu’eſtoient le Conneſtable de Cliſſon,</l>
        <l>
          <lb/>le Conneſtable du Gueſclin, &amp; pluſieurs autres, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſont pas inconnus aux ſç̧auans.</l>
        <l>
          <lb/>S’il eſt donc vray que l’intention de ces illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>fondateuts, lors qu’ils ont eſftably ce haut degré de</l>
        <l>
          <lb/>gloire, n’a eſté que de le propoſer en recompenſe à</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui voudroient y paruenir par la voye des He¬</l>
        <l>
          <lb/>ross’&amp; qu’en effet il eſt conſtant par la ſuitte de tous</l>
        <l>
          <lb/>les ſiecles, que ç’a eſté la plus haure fateur dont nos</l>
        <l>
          <lb/>Roys ot voulu reconnoiſtre les feruices de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ne s’eſtoient point épargnez dans les occaſions, pour</l>
        <l>
          <lb/>la meriter; N’eſt-il pas encore plus vray que azarin</l>
        <l>
          <lb/>eſt le plus extrauagant de rtous les hommes, en ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>veut faire voir dans la Satye qu’il a faice paroiſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs le tiltre de Declaration duRoy, que la deman¬</l>
        <l>
          <lb/>de que Monſeigneur le Prince faiſoit de cette charge</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit trop ambitieuſ &amp; qu’il eſtoit trop inſolent.</l>
        <l>
          <lb/>de pretehdre vne recompenſe, dont les Roys de tout</l>
        <l>
          <lb/>renps, &amp; les plus iuſtes meſmes ont honoré depuis.</l>
        <l>
          <lb/>peu, les ſimples Gentils-hommes.</l>
        <l>
          <lb/>Falloit-il dono, Voleur traueſti en Cardinal, que</l>
        <l>
          <lb/>2 i,’</l>
        <l>
          <lb/>Ce</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>..¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince ne demandâ̂t pour recopenſe de toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>actions qu'vn ſimple baſtou de areſchal de Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>će Pfalloitil qu’il bornaſt ſon ambition à ſe conten¬</l>
        <l>
          <lb/>rer des honneurs, dont tes caprices ſont à la veille de</l>
        <l>
          <lb/>combler des infames? falloit que cet illuſtre Sang,</l>
        <l>
          <lb/>dont cet Heros a cimenté le repos de l’eſtat ne fuſt</l>
        <l>
          <lb/>Vverſé, que pour teindre cet eſcar latte, dont la France</l>
        <l>
          <lb/>ne t’a reueſtu que dans ſa pamoiſon? falloit -il ne re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſer ce Ceſar que d’vn vain tiltre de General</l>
        <l>
          <lb/>d’armée, que des temcritez heureuſes font porter</l>
        <l>
          <lb/>rous les iours, à des poaitons de trre, hieureuſement</l>
        <l>
          <lb/>éclos apres les chaleurs de quelque legere eſcarmou¬</l>
        <l>
          <lb/>che falloit-il que ſon bras conquerant ne moiſſon¬</l>
        <l>
          <lb/>naſt des latiers que poun en couronner tes ſauoiis?</l>
        <l>
          <lb/>falloit-il que cette illuſtre eſpée qui. nous a touſiours</l>
        <l>
          <lb/>acquis le glorieux tiltre de redoutables ne fuſt poine</l>
        <l>
          <lb/>celle de Conneſtable; &amp; que ces heroï ques actions</l>
        <l>
          <lb/>qui l’ont fait ſouhaitter par les nations eſtrangeres,</l>
        <l>
          <lb/>pour releuer ’efeclar de leurs couronnes, ne fuſſene</l>
        <l>
          <lb/>point honorées des plus illuſtres recompenſes de la</l>
        <l>
          <lb/>ronarchie?</l>
        <l>
          <lb/>Si la luſtice de la France n’a pû refuaſer vn baſlon</l>
        <l>
          <lb/>de Mareſchal à vn Gentil-homme pretendu, pour¬</l>
        <l>
          <lb/>auoir fait des actiops de Cheuau-leger, ou enleueé</l>
        <l>
          <lb/>quelques quartiers à Ia faueur de la nuit: qu’eſt-ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle pouuoit refuſet a celuy, qui eſtant nay pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier Prince du Sang auoit genereuſement prodi</l>
        <l>
          <lb/>gué ſa vie pour l’expoſer en plein midy dans les iſlu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtreshaſards de quatre batailles, dont il eſt ſorty vain¬</l>
        <l>
          <lb/>queur, &amp; triomphane mal-gré l’opiniaſtre re ſiſlance</l>
        <l>
          <lb/>de ſes</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>deſes ennemis Si nous voyons que des ſirmples Gen!¬</l>
        <l>
          <lb/>tils-hommes emportent tous les iours les titres de Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neraux, pour auoir ſurpris quelque bicoque, ou pour</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtre porté́ genereuſemeut à la breche, à la teſte des</l>
        <l>
          <lb/>enfans perdus: La France peut-elle auoir de lecom¬</l>
        <l>
          <lb/>penſes quine ſoir inferieures aux merites de Monſei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneur le Prince, puis qu’il ſe peut vanter d’auoir for¬</l>
        <l>
          <lb/>cé́ des villes imprenables, &amp; de n’auoir iamais atta¬</l>
        <l>
          <lb/>qué que des rampars où nos ennemis croyoient eſtre</l>
        <l>
          <lb/>aàl’abry de toures ſortes d’aſſauts?</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie veux faire tréve de tous ces Eloges, de peun</l>
        <l>
          <lb/>de m’emporter inſenſiblement au panegyrique, pour</l>
        <l>
          <lb/>conclure en faueur de ma ſeconde ſuppoſition, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoic point de demandes, qui ne fuſſent inferieures</l>
        <l>
          <lb/>à celles que Monſeigneur le Prince pouuoit faire</l>
        <l>
          <lb/>tres-équitablement, pourueu qu’elles fuſſent au deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſouz de la Royaut́; puis la matiere &amp; la forme de</l>
        <l>
          <lb/>ſes actions, pour parler en termes d’eſcole, l’empor¬</l>
        <l>
          <lb/>toient infiniment pardeſſus celle de nos plus illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>Generaux; puiſque meſme pluſieurs de nos Gentils¬</l>
        <l>
          <lb/>hommes auoient meité́ les plus hantes charges de</l>
        <l>
          <lb/>l’e ſtat, pour auoir. heuireufement executé les Ordres</l>
        <l>
          <lb/>de Monſeigneur le Prince; puiſque la moindre de ſes</l>
        <l>
          <lb/>actions eſtoient cupable de faire vn’Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>France; puis qu’il en auoit fait beaucoup plus qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’en falloit pour nerire l’eſpée de Conneſtable, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>puis que nos Roys meſme n’oat iamais eu d’autredeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Sein, lors qu’ilsontbaſty cet emirent dogré́ de gloi¬</l>
        <l>
          <lb/>re, qua d’y aſſeoir les llluſtres qui l’auroient merité́</l>
        <l>
          <lb/>dans certe grande lice; où monſeigneurle Princea</l>
        <l>
          <lb/>D viſible¬</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>blement deuancé, tous ceux que nos Souuerains one</l>
        <l>
          <lb/>iamais honoré de cetre hauterecompenſe.</l>
        <l>
          <lb/>Si quelqu’vn veut s’inſcrire en faux contre ces pro¬</l>
        <l>
          <lb/>poſitions, il faut neceſſairement, ou qu’il ſoit Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin endiablé, ou qu’il ſouſtienne qu’vn premier Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce du Sang ne peut pas iuſtement porter ſon ambi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion plus haut qu’vn ſimple Seigneur, ce qui ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>hnpertinent; ou bien qu’il ſoit contraint d’aduoûer</l>
        <l>
          <lb/>malgré ſon opiniaſtreté́, que toutes les plus hautes</l>
        <l>
          <lb/>charges de l’eſtat eſtoient beaucoup inferieures à la</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice des demandes de onſeigneur le Prince; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’en luy donnaant l’eſpée de Conneſtable, on n’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſouuiſſoit qu’vne petire partie des pretentions qu’il</l>
        <l>
          <lb/>pouoit iuſtement auoir ſur tour ce qu’il y auoit de</l>
        <l>
          <lb/>plus éclatant ſouz la Royauté,</l>
        <l>
          <lb/>Apres cet inuincible raiſonnement ma troiſieſme</l>
        <l>
          <lb/>ſuppoſition, me reſte à prouuer: ou ie ſouſtiens que</l>
        <l>
          <lb/>la conſeruation de Mazarin dans l’eminente dignité</l>
        <l>
          <lb/>de premier Miniſtre d’Eſtat, &amp; lareconnoiſſance qu’il</l>
        <l>
          <lb/>doit aux biens qu’il a receu de onſeigneur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>ſont incompatibles &amp; qu’il faut neceſſairement qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſe témoigne ingrat pour ſe maintenir, ou qu’il ſe de</l>
        <l>
          <lb/>ſtruiſe volontairement pour ſe reuancher des faueurs</l>
        <l>
          <lb/>dont il luy eſt redeuable. Voila deux neceſſitez</l>
        <l>
          <lb/>eſtonnantes mais elles ne paroiſtront pas moins eui¬</l>
        <l>
          <lb/>dentes, à ceux qui voudront conſiderer que la veri¬</l>
        <l>
          <lb/>ficarion de cette ſuppoſition eſt vne conſequence in¬</l>
        <l>
          <lb/>faillible des deux precedentes; &amp; qu’on ne m’aura</l>
        <l>
          <lb/>pas plutoſt accordé́ que Mazarin doit la conſeruation</l>
        <l>
          <lb/>enriere de ſa fortune à Monſeigneur le Prince; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>que celuy-cy ne peut faire des demandes que le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>2airn ne ſoit obligé de fauoriſer, &amp; que la France ne</l>
        <l>
          <lb/>doiue enteriner; que ie ne concluë d’abord, qu’il faut</l>
        <l>
          <lb/>neceſſairement, ou que le Cardinal ſoit ingrat, ou</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe deſtruiſe pour reconnoiſtre ſon bien- fai¬</l>
        <l>
          <lb/>teur.</l>
        <l>
          <lb/>Pour cette fin, il faut conſiderer que onſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince ne ſçauroit demander à la rance, que ce</l>
        <l>
          <lb/>que la faueur à mis à la diſpoſition de Mazarin; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que la tyrannie de la fortune a fait de cet eſtranget</l>
        <l>
          <lb/>le diſpenſateur Souuerain des honneurs, des charges,</l>
        <l>
          <lb/>des dignitez, &amp; de tous les commandements de la</l>
        <l>
          <lb/>de la donarchie; ſi cela n’eſt vray qu’on me deman¬</l>
        <l>
          <lb/>Se, ou qu’on me faſſe voir le contraire: cela ſuppoſeé,</l>
        <l>
          <lb/>i’adiouſte que ce pouuoir ſouuerain de la fortune de</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin eſt vn effet de la protection de onſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, comme ſes ennemis meſmes le confeſent:</l>
        <l>
          <lb/>je conclus doncques que monſeigneur le Prince ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçauroit eſtre refuſé dans pas vne des demandes, dont</l>
        <l>
          <lb/>l’enrherinement general eſt aà la diſpoſition de Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin, à moins que cet infame obligé ſe reſolue de cho¬</l>
        <l>
          <lb/>quer ſon illuſtre bien-faicteur, auec la meſme autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité́ que ſa protection luy a maintenu.</l>
        <l>
          <lb/>Ce diſcours ne laiſſe point douter de la premiere</l>
        <l>
          <lb/>partie de ma ſuppoſition: ie paſſe à la ſeconde, pou</l>
        <l>
          <lb/>faire voir que Mazarin ne ſç̧auroit fauoriſer toutes</l>
        <l>
          <lb/>los demandes de Monſeigneut le Prince, ſans ſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtruire; &amp; qu’il faut neceſſairement qu’il le choque</l>
        <l>
          <lb/>en quelque occaſion, pour ſe maintenir dans le meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me pouuoir que ce Prince luy a conſerué. Si ul.</l>
        <l>
          <lb/>’vn</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>q’vn ſe rebutte de Ia hardieſſe de cette propoſitionm</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſuſpende ſon iugement, iuſques à ce qu’il ait</l>
        <l>
          <lb/>appris en premler lieu, que le pouuoir de mzanineft</l>
        <l>
          <lb/>ablolu, quoy qu’apparemment il ſoit dans la depen¬</l>
        <l>
          <lb/>dance des ordres de leurs Majeſtez &amp; que par con</l>
        <l>
          <lb/>ſequent cette obligation neceſſaire que la reconnoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fſance luy impoſeroit de ſeconder rous les mouue¬</l>
        <l>
          <lb/>ments de onſeigneur le Piince, le detrôneroit de</l>
        <l>
          <lb/>eette Souueraineté qu’il a dans l’Eſtat, pour en fair</l>
        <l>
          <lb/>entierement le penſionnaire de ſes volontez: pou</l>
        <l>
          <lb/>doutet que cete grande ſobieeion à laquele a</l>
        <l>
          <lb/>arin ſeroit oblige par le deuoir de ſa reconnoiſan¬</l>
        <l>
          <lb/>e, ne deuſt eſtre l’eſeueil infaillible de ſa haute for¬</l>
        <l>
          <lb/>une, ie ecroy qu’il ne faut point ſçanoir faire de re¬</l>
        <l>
          <lb/>lection, que tout le pouuoir des promiers miniſtres</l>
        <l>
          <lb/>e la minorité conſiſte dans cette grande liberté</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont de donner, ou de refuſer ſelon les diuers</l>
        <l>
          <lb/>eaprices de leurs inclinationss &amp; qu’ils commencent</l>
        <l>
          <lb/>dechoir de leur authoriré, pourn’eſtre plus conte¬</l>
        <l>
          <lb/>que parmy les domeſtiques de la Cour lors que pou</l>
        <l>
          <lb/>ujer a leur decadence par l’entremiſe de quelque</l>
        <l>
          <lb/>Grand, la reconnoiſſance les oblige puis apres à ne</l>
        <l>
          <lb/>hanler que pat ſes mouuemenss &amp; a ne porer l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>parene de louuerain lur ls volonte du esens qu¬</l>
        <l>
          <lb/>pour y faire regnet en efet rouus les paſions de </l>
        <l>
          <lb/>ly, qur capuue leur’liberte pat la conſideation de</l>
        <l>
          <lb/>leur eeonnoiſance De ce aiſonnement des deu</l>
        <l>
          <lb/>parues de ma ſuppoſirion, ie tontelus que aain</l>
        <l>
          <lb/>oit eſtreingrat sil veut ſe mainteniri ou qu’il doit</l>
        <l>
          <lb/>Ie perdre, s’il veut eſtre reconnoiſant. Enrage qui</l>
        <l>
          <lb/>voudr</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>voudra, voila mon opinion, &amp; celle des ſenſez.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant ie reprends mon train, apres auoir eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bly la varité des trois ſuppoſitions quei’ayfait paſſer</l>
        <l>
          <lb/>los premleres, comme les baſes &amp;les fon dmenns de</l>
        <l>
          <lb/>mon diſcours; &amp; certainement i me ſemble que l</l>
        <l>
          <lb/>reſolation du doute qui en fait leſubies, ne ſouffre</l>
        <l>
          <lb/>plus de difficulté, ſil’on veut adiouſtet àces trois ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>poiionsprecedentes, celle querieoy plus infil¬</l>
        <l>
          <lb/>ible dorbutes; c’eſt àdire, que lo Mhaatin n’a poinit</l>
        <l>
          <lb/>de plus forte paſſionque celle dſe npaintdnir dans le</l>
        <l>
          <lb/>guuernement abſolu, &amp; qu’outre cela, c’eſt le per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnage leplus méconnoiſſant, que la fortune ait ia¬</l>
        <l>
          <lb/>uuse leué dans le miniſtere d’a ſta: Ie proteſte:de¬</l>
        <l>
          <lb/>nt Dieu, qú ie parle ſans paſſion, ou que ie le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>tends pourlemoins; &amp; que le motif de l’intereſt ne</l>
        <l>
          <lb/>m’a rien encore fait auancer, qui puiſſe ſeruir de.</l>
        <l>
          <lb/>preiugé, pour appuyer le raiſonnement de ceux</l>
        <l>
          <lb/>qur voudtoïent condamner le mien ſur la fauſſe</l>
        <l>
          <lb/>creance de ce foubçon :bien eſt vray, que ie defie les</l>
        <l>
          <lb/>plus intereſſez à la defenſe de Mazarin de. me pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir nier, que leur maiſtre ne ſoit extremé́ ment am¬</l>
        <l>
          <lb/>bitieux de ſe cohſeruets dans le gouuerneent,at¬</l>
        <l>
          <lb/>tendu l’enterepriſeeffroyable dece goaud oup, qui</l>
        <l>
          <lb/>marque euidemment’ vne ali dité dautant plus inſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tiable, que plus il eſtoit probable qu’il ne l’entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/>droit que dans l’exrremité du deſeſpoir: mais ie croy</l>
        <l>
          <lb/>quei entreprends adepouuer qu’il eſt iour en plein</l>
        <l>
          <lb/>midy, lois que e veu aire voir la paſion que le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal a de faireſubſiſter fa fortupe mal-gré les at.</l>
        <l>
          <lb/>taques de ſes enuemis, puis qu’il n’appert que trop par</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>la hardieſſe de ſes entrepriſes, que c’eſt l’vnique, ou la</l>
        <l>
          <lb/>principale de les ambitions, &amp; qu’il aimeroit cent fois</l>
        <l>
          <lb/>mieux mourir, que d’eſtre iamais reduit à la neceſſité</l>
        <l>
          <lb/>de ſuruiure à la honte de ſe voir decheu du haut fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte de ſon authorité Pour prouuer qu’il eſt vn ingrat.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour fermer la bouche à tous ceux qui voudroiẽt y</l>
        <l>
          <lb/>faire quelque replique, ie n’ay qu’à leur mettre de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant les y e toutela haine de cet Eſtat, qui ne ſede.</l>
        <l>
          <lb/>clareroitiamaisſ geheralementcontre cet eſtranger:</l>
        <l>
          <lb/>Si tous les François n’yreconnoiſſoient vne meécon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance viſible; &amp; ſi l’eperience qu’on a de ſa la¬</l>
        <l>
          <lb/>cheté́, depuais qu’il eſt dans le iniſtere, ne vous con¬</l>
        <l>
          <lb/>uainquoit en toutes façons, que mMazarin n’a poin</l>
        <l>
          <lb/>de vice plus remar qable que celuy de ſon ingrari¬</l>
        <l>
          <lb/>tude; &amp; qu’il ne donne iamais, que lors qu’vne der¬</l>
        <l>
          <lb/>niere neceſſité luy vient arracher quelque choſe des</l>
        <l>
          <lb/>mains.</l>
        <l>
          <lb/>I’eſtablis ſur ces vetitez preſuppoſées, &amp; genera¬</l>
        <l>
          <lb/>lement receiies de rouc le monde, l’infaillibilité de la</l>
        <l>
          <lb/>conſequence qui doit faire la reſolution de ce doutei</l>
        <l>
          <lb/>ie dis auec tous les prudens, que Mazarinn’a point eu</l>
        <l>
          <lb/>d’autre motif en empriſonnant les Princes, que ce</l>
        <l>
          <lb/>luy qui luy a eſté inſpiré par la neceſſité de ſe main¬</l>
        <l>
          <lb/>cenir dans ſon premier eſclat;&amp; par la repugnance</l>
        <l>
          <lb/>que ſon lache naturel auoit de ſe ſçauoir redeuable</l>
        <l>
          <lb/>de toute ſa fortune, à celuy dont la grandeur ne pour¬.</l>
        <l>
          <lb/>roit iamais eſtre egalement reconne, que par vae</l>
        <l>
          <lb/>conſtance non iamais interrompüe de ſubiécton,</l>
        <l>
          <lb/>qui luy feroit eſpouſer tous ſes intereſts, ſans qu’il</l>
        <l>
          <lb/>luy fut iamais permis de le choquer dans la moindre</l>
        <l>
          <lb/>de ſes</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>i9</l>
        <l>
          <lb/>de ſes intentions, aà̀ moins qu’il ne vou luſt ſe reſou¬</l>
        <l>
          <lb/>dre de preſter touſiours les oreilles aux reproches de</l>
        <l>
          <lb/>ſon rétabliſſement. C’eſt cette reflection qui luy a fait</l>
        <l>
          <lb/>fermer les yeux à tous ces nobles motifs, qui ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins les continuels aiguillons de la generoſité</l>
        <l>
          <lb/>des plus laches; c’eſt elle qui luy a fourny toures ces</l>
        <l>
          <lb/>fauſſes coleurs, dont il a reueſtu puis apres les inuectl¬</l>
        <l>
          <lb/>ues d’vne dangereuſe aceuſation, pour rendre ſon vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſage hideux aux yeux de ceux qui ne le conſidereront</l>
        <l>
          <lb/>que dans ſes trompeuſes apparences; &amp; pour acheuer.</l>
        <l>
          <lb/>de le noircir dans l’idée de ceux auſquels le ſiege de</l>
        <l>
          <lb/>Paris ſeruoit deſia de pretexte, pour le deguiſemeét de</l>
        <l>
          <lb/>l’iniuſtice de leur haine: C’eſt cette conſideration,</l>
        <l>
          <lb/>diſ-je, qui a fait reſoudre cet ingrat, &amp; cet ambitieux</l>
        <l>
          <lb/>à l’empriſonnement de celuy dont la liberté deuoit</l>
        <l>
          <lb/>captiuer la ſienne: dont la puiſſance deuoit eſtre le</l>
        <l>
          <lb/>frein de ſa tyrannie, &amp; dont le pouuoir ne pourroit</l>
        <l>
          <lb/>plus ſouffrir ſon authorité que dans la dependance</l>
        <l>
          <lb/>generale de toutesſes intentions.</l>
        <l>
          <lb/>Il me ſemble que mon raiſonnement commence</l>
        <l>
          <lb/>a porter coups &amp; que ces ſenſez pretendus, qui ne iu¬</l>
        <l>
          <lb/>gent iamais que ſur les apparences, pourront enfon¬</l>
        <l>
          <lb/>cer plus auant, pour penetrer dans la cônoiſſance, qui</l>
        <l>
          <lb/>peut facilirer la reſolution de ce doute, lors qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>conſidereront tous que monſeig. le Prince ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uant rien demander qui ne fuſt à la diſpoſition du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinale &amp; le Cardinal ne pouuant rien refuſer à̀</l>
        <l>
          <lb/>M onſeigneur le Prince, qui ne mar quaſt vne mécon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance inſupportable; &amp; le meſme monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince ne pouuant ſe rendre importun, quelques</l>
        <l>
          <lb/>fre quen¬</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>2 o</l>
        <l>
          <lb/>quentes que fuſfſent les demandes, qu’il euſt pû faire</l>
        <l>
          <lb/>ceuy qui ne s’eſtoit reſtably que par ſa faueur; il ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe uuoit faire quecet nſtranger n’abuſaſt de ſon au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité, pour racherde pendre celuy qui la deuois ca¬</l>
        <l>
          <lb/>priuer par lanecoſité deſa reconuoiſance,,</l>
        <l>
          <lb/>. Ce raiſonnement eſt d’autant plus infaillible, que</l>
        <l>
          <lb/>plus il eſt vray que l’ambition debordée, &amp; l’ingra¬</l>
        <l>
          <lb/>titude ſont nſeparales, &amp; qu’il ne ſe peuten aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne façon quelors que celle- la prédoaine dans yn</l>
        <l>
          <lb/>eſprit, ceble-cy n’en ſoit la principale campagne:</l>
        <l>
          <lb/>puis que l’ambirtion, comme parlent les Sages,</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt rien autre choſe qu’vn certain debordement</l>
        <l>
          <lb/>demſtre imaginarion, qui nous fait panoiſtre à</l>
        <l>
          <lb/>ous- meſme plus grands que’nous ne ſommes; ce</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſe pourroit iamais, ſi l’ingraritude n’y venoit</l>
        <l> fecours, pour effacer de leſprit le ſouuenir de cette</l>
        <l>
          <lb/>noble ſeruitude de reuanche, à laquelle nous ſommes</l>
        <l>
          <lb/>oblige pat la reconnoiſfance; &amp; pour nous faire ou¬</l>
        <l>
          <lb/>lier les faueurs d’autruy, donrt la memoire nous fe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit ſms doute paroiſtre en effet, moindres que nous</l>
        <l>
          <lb/>ne ſommes pat imagination: pour cette raiſon il eſt</l>
        <l>
          <lb/>fort aizé à conelurre que le Mazarin eſtant vn des</l>
        <l>
          <lb/>plus ambitieux perſonnages du monde, il falloit par</l>
        <l>
          <lb/>meſme conſequence que ſon ingratitude fut en meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me degré; &amp; que pour luy conleruer cette idée extra¬</l>
        <l>
          <lb/>uagante de ſa grandeur, elle luy effaçaſt de l’eſprit la</l>
        <l>
          <lb/>penſée de celuy, lequel il ne pouuoit regarder ſans ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſentir obligé de dire, qul n’eſtoirt grand que par ſa</l>
        <l>
          <lb/>ſeulle faueur: ainſi la neceſſité de ſeconder toutes les</l>
        <l>
          <lb/>intentions de mMonſeigneur le Prince par reconnoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance,</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>ſance, ou de les choquer auec ingratitude, reduiſoi</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin à cette extremiré, qu’il ne pouuoir luyre¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſer choſe quedconqueans le ſeruiir de ſonprope</l>
        <l>
          <lb/>bien fit pour le deſnbliger; nyproclrenſeruletment</l>
        <l>
          <lb/>d’eecution de tontes les demahles, ſans ſerendr plu¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt le Miniſtre dependant de ſes volontez, que de</l>
        <l>
          <lb/>celles de ſon ſouuerain.11</l>
        <l>
          <lb/>-Certeçonſequence paroiſt fiviſrble dans toute la</l>
        <l>
          <lb/>ieolratiod du Roy; c’eſt àdire, danstoutel’inuelti¬</l>
        <l>
          <lb/>ue que Mazarin a fait paſſer à la faueur de cet illuſtrt</l>
        <l>
          <lb/>titre, qu’l ſemblo que cet ambirieux ingrat n’en peüt</l>
        <l>
          <lb/>dementir ledeffein: Tellement qu’à biemcouſidere</l>
        <l>
          <lb/>eoute la ſuitte de: ſon diſcours, les plus ſeueres cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent me couslscrimes de Monſeigneurle ine</l>
        <l>
          <lb/>ns reuiennent qu’à l’importuniré de ſes demandes</l>
        <l>
          <lb/>S’il demande le gouuernement de quelque place,</l>
        <l>
          <lb/>pour quelque Capicaine, que la valeur lry airfait rei</l>
        <l>
          <lb/>harqur dans lescombats, il. eſt ſoubçoné́ dt axous</l>
        <l>
          <lb/>loirbraſſer quelque mauuais party contre l Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>t́s’il propoſe quelque hõme d’elite puir eſtré non¬</l>
        <l>
          <lb/>mél ad quelque Eueſché. aquant y c’eſt vn inſaitiable</l>
        <l>
          <lb/>qui ǹeferontente iamsx sil pnrledo l’A dbiautél,</l>
        <l>
          <lb/>oudé beſpéedonn eftablia, pou tiſouir: de tecom</l>
        <l>
          <lb/>penſe àla gradeur des ſentices qu’il arendus àl’E.</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, c’eſt vn criminel viſiblede l’aze Majeſté, s’il ſe</l>
        <l>
          <lb/>paſſionurvigoureuſemet pon deprogrez dis affai¬</l>
        <l>
          <lb/>Tes detaMonarchis, pendant lain onireé deton Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>rah’eſt vn. vilenv, c’eſtvu ſditieux,ſt vn</l>
        <l>
          <lb/>boute feu, c’eſf vn..</l>
        <l>
          <lb/>Arreſtez, arreſtez,</l>
        <l>
          <lb/>onſieuis le Cardinal, ll u’an faut pas d’auantage</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>pour</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>a2</l>
        <l>
          <lb/>pour faire voir que les demandes de onſeigneur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince ſont importunes, ou criminelles, parce qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>les vous oſtẽt la liberté de diſpoſer de roures les char¬</l>
        <l>
          <lb/>ges de l’Eſtat. ſelon vos caprices.</l>
        <l>
          <lb/>Si Monſeigneur le Prince n’eſt conuaincu de lere</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté. que pour auoir pretendu à l’eſpée de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtable, ou à̀ la dignité d’Admiral, il n’eſt criminel</l>
        <l>
          <lb/>que pour auoir voulu en recompenſe de quatre ba¬</l>
        <l>
          <lb/>railles, ce que nos Roys ont donné pat faueur à̀ des</l>
        <l>
          <lb/>ſimples Gentils-hommes; s’il n’eſt ſoubçonné du</l>
        <l>
          <lb/>deſſein d’auoir braſsé quelque mauuais party, que</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir demandeé des gouuernements pour ceux</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit veu voler dans les occaſions, il n’eſt ſoub¬</l>
        <l>
          <lb/>çonné de trahiſon, que pour auoit fait ſon deuoir, eu</l>
        <l>
          <lb/>procurant quelque recompenſe à ceux dont il recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſoit peut-eſtre tourt ſeul le merite: enfin s’il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>inſolent que pour s’eſtre vigoureuſement intereſsé</l>
        <l>
          <lb/>dans les progrez de l’aſtat, vous eſtes vn ecetuelé de</l>
        <l>
          <lb/>ne ſçauoir mieux couurir voſtre jeu pour le decre¬</l>
        <l>
          <lb/>diter dans l’idée des fidelles Subiets de ce Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>qui n’atendent rien moins de la generoſité de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeign le Prince, que cette vigoureuſe fermeté d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſprit, à laquelle il faiſoit fort heureuſement échouër</l>
        <l>
          <lb/>toutes vos peruerſes intentions, pour le maintien de</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité de ſon Prince.</l>
        <l>
          <lb/>Mais leuez le maſque, &amp; mettez du moins vne</l>
        <l>
          <lb/>fois le cœur ſur voſtre front, afin de nous y laiſſer lire</l>
        <l>
          <lb/>ſans fourbe, ces importantes veritez que nous venons</l>
        <l>
          <lb/>de deſcouurir enfin, par la ſuitte infaillible d’vn for</l>
        <l>
          <lb/>raiſonnement, c’eſt aà dire, I. qu’il vous fachoit trop</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>ſçauoir que vous deuiez toute voſtre fortune aà̀ on¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeigneur le Prince, Il que vous ne pouuie ſouffrir</l>
        <l>
          <lb/>cette grande obligation que vous auiez à̀ ſecondet</l>
        <l>
          <lb/>routes ſes intentions III. que la neceſſité d’inthe¬</l>
        <l>
          <lb/>riner toutes ſes demandes vous reduiroit enfin à ne</l>
        <l>
          <lb/>gouuerner l’Eſtat, que pour en prendre les ordres de</l>
        <l>
          <lb/>ſa conduitte, IV. que cette’grande ſeruitude, vous</l>
        <l>
          <lb/>empeſchoit de diſfpoſer des charges de la Monarchie,</l>
        <l>
          <lb/>en faueur de vos va-de-pieds V. que vous eſtiez</l>
        <l>
          <lb/>honteux de ne porter qu’vn vain titre de premier Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>naiſtre d’eſtat, &amp; VI. que vous n’eſtiez plus en li¬</l>
        <l>
          <lb/>berté de gouuerner au gré de vos caprices, &amp; que cet</l>
        <l>
          <lb/>Illuſtre Genie eſpioit trop ſeuerement tous vos pas</l>
        <l>
          <lb/>pour ne vous obliger pas a luy braſſer quelque mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais party. Voy la ce me ſemble la reſolution entie¬</l>
        <l>
          <lb/>re du premier doute, ie paſſe au ſecond.</l>
        <l>
          <lb/>II. RESOLVTION POLITIQVE</l>
        <l>
          <lb/>du deuxieſme doute.</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy eſt-ce que ſaxarin s’opiniaſtre ſi fort à la</l>
        <l>
          <lb/>decention de eßieurs les Princes, &amp;c.</l>
        <l>
          <lb/>JE confeſſe d’abord que les motifs de l’empriſon¬</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>nement des Princes, ſont ceux de leur detention?</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que le Cardinal Mazarin doits’opiniaſtrer à̀ l’em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſchement de leur deliurance, par les meſmes rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons qu’il a eu pour s’aſſeurer de leurs perſonnes. Mais</l>
        <l>
          <lb/>les bons Politiques connoiſſent bien que le temps a</l>
        <l>
          <lb/>fait</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>fait nuiſtre de nouueaux obſtacles qui font regardër</l>
        <l>
          <lb/>cer eſlargiſſerent, come l’infallible eſcue de l¬</l>
        <l>
          <lb/>fotune de Maaarin &amp; que les auſés premieresdece</l>
        <l>
          <lb/>eiuphiar dy, ne dohneroient pointi taunt de traehéos</l>
        <l>
          <lb/>à tout le conleil de leur Autheur, s’il n’eſtoit obligé</l>
        <l>
          <lb/>d’en deteſter l’infecondité, par la fatale neceſſité que</l>
        <l>
          <lb/>-leurs effers luydonnent, de ne pouubir:conlemir, à</l>
        <l>
          <lb/>cette delímlce, fans ſouſcr̂re tacitemenà ſoporte:</l>
        <l>
          <lb/>Deelopons vn’peu-plus clairement cette verite</l>
        <l>
          <lb/>par vne longue deductron de toutes les circonftances</l>
        <l>
          <lb/>qui font ſuruenues à cet empriſonnement, &amp; qui ne</l>
        <l>
          <lb/>daiſſent point erouurd’aurre ſuurce a la deliurance,</l>
        <l>
          <lb/>que calle d la parede lqeariui pour cet effet ie re¬</l>
        <l>
          <lb/>prends mes airthies &amp;ie dis que cet ingrat, atout</l>
        <l>
          <lb/>rompre, ne pouuoit du moins manquer de ſe main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir mal-gré toute la haihe de l’Efſtat, s’il uſt voulu</l>
        <l>
          <lb/>ménager prudemment les affe ctions de onſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>le Pince, qui ſans dour e Te pouuoit ſouſenir, quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que effort qu’on euſt fit, pour luy firé quittet le</l>
        <l>
          <lb/>imon; &amp; qui n’euſt iamais manqué de le proreger,</l>
        <l>
          <lb/>en intention de ſe ſeruir de l’authorité qu’il auoitau¬</l>
        <l>
          <lb/>ptés de la Regento, pour n’eſtre iahoas refaſé dans</l>
        <l>
          <lb/>aucune de’ſes domandes:es plus oculoo auoient</l>
        <l>
          <lb/>bien preveu ce ſeul moyen; mais Mazarin, quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que runnoifſance qu’id en euſt luay-neſme; nieſt</l>
        <l>
          <lb/>pas letc courde’ſe v oirr-duit à laaedeſſité ſeruile le</l>
        <l>
          <lb/>ſeconder ihuiolablent’ touts lls intrtios de</l>
        <l>
          <lb/>onſeigneur le Prirrce: C’eſt’poucloy ham bition</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoirt de poſſedet le cœur de l Reyne, ſans eſtre</l>
        <l>
          <lb/>obligé d’e fomottre les ſaueusla diſcretion d’vn</l>
        <l>
          <lb/>2!</l>
        <l>
          <lb/>bien¬</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>bienefaicteur, luyſuggetale deſſein de ſuppoſer des</l>
        <l>
          <lb/>crimesà l’irreprohable nteſme, &amp; de taſcher ſuiuant</l>
        <l>
          <lb/>eette maxime du monde.¬</l>
        <l>
          <lb/>Qui nihil poreſt ſperare, deſperet nihbil.</l>
        <l>
          <lb/>De trouuer quelque reſſoutce à la faueur d’vn deſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>poir, en oſtant de deuantſesyeut celuy qu’il ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit regarder que onne le Dieu de ſon bon -heur.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray qu’il eſtoit à la-veille de le porter plus</l>
        <l>
          <lb/>haut que iamais ſi ce grand coup luy euſt reuſſi,</l>
        <l>
          <lb/>mais les bons deſtinisde la France ont vouhu que les</l>
        <l>
          <lb/>Partizans de ces trois illuſtres, ne ſe ſont point endor</l>
        <l>
          <lb/>mis à la nouuelle de cette inſolence; &amp; qu’e lIe party</l>
        <l>
          <lb/>qui s’eſt formé pour en vanger l’affront, a fait con¬</l>
        <l>
          <lb/>ceuoir à tous les iniuſtes enfemis de la vertu de</l>
        <l>
          <lb/>onſeigneur le Prince, que le Cardinal Mazarirn,</l>
        <l>
          <lb/>bien loing de veiller aux auantages de la Royauté,</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit point de plus ambitieuſe paſſion que d’en</l>
        <l>
          <lb/>fapper -les plus ſolides fondements, puis qu’il arta¬</l>
        <l>
          <lb/>quoit l’innocence de celuy, dont la ſeule preſence</l>
        <l>
          <lb/>deuoit eſtre la bride de tois les mal-heiteux deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>qu’il pouuoit braſſer contre cet Eſtat: C’eſt auſſi de</l>
        <l>
          <lb/>cette funeſte ſource qu’on a veu naiſtre cesgrands de.</l>
        <l>
          <lb/>ſordres, qui fonatencoie auiourd’huy irembler tout</l>
        <l>
          <lb/>ce Royaune, &amp; qui font eſtoniner meſme les plus</l>
        <l>
          <lb/>prudents, de ce qu’ort n’y pouruoit pas au plutoſt par</l>
        <l>
          <lb/>cette deliurance tant deſirée, de Meſſeigneurs les</l>
        <l>
          <lb/>Pinees.?</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour e laiſſer oir de lieu à et eſtonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, ieeroy qu’il fauit ſç̧auoir qüe l’afront que</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Princea receu d’auoir eſté empri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoné́</l>
        <l>
          <lb/>G</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>ſonné par le conſeil de celuy que ſa faueur auoit</l>
        <l>
          <lb/>maintenu, ne peut eſperer de moindre reparasion</l>
        <l>
          <lb/>apres leur deliurance, que celle de la perte du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal azarin, &amp; que cet Illuſtre Conquerant ſeroit le</l>
        <l>
          <lb/>plus inſenſible des mortels, s’il pouuoit endurer qu’il</l>
        <l>
          <lb/>euſt rerenty par toute l’Europe, ſans qu’il ſe miſt en</l>
        <l>
          <lb/>peine d’en faire eéclatter encore plus hautement la re¬</l>
        <l>
          <lb/>paration: Voyla l’entrée de ma premiere raiſon, que</l>
        <l>
          <lb/>ie puis encore rendre plus ſenſible à tous les curieux</l>
        <l>
          <lb/>deſintereſſez, s’ils veulent prendre la peine de faire</l>
        <l>
          <lb/>quelques reflections ſur la baſſeſſe du méconnoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant, &amp; ſur la grandeur du méconnu; ſur la reputa¬</l>
        <l>
          <lb/>ration de Monſeigneur le Prince, &amp; ſur le decry du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin; ſur l’importance du bien-faict</l>
        <l>
          <lb/>du coſté de celuy qui l’a receu, &amp; ſur l’indifference</l>
        <l>
          <lb/>de celuy qui l’a donné.</l>
        <l>
          <lb/>Quand ie parle de mMonſeigneur le Prince, ie par¬</l>
        <l>
          <lb/>le de celuy dont le nom eſt plus grand que toute</l>
        <l>
          <lb/>l’Europe; dont la valeur eſt plus connüe que celle</l>
        <l>
          <lb/>des Ceſars; dont la naiſſance peut du moins aller</l>
        <l>
          <lb/>du pair auec toutes les plus illuſtres du monde;</l>
        <l>
          <lb/>quand ie parle de Mazarin, ie parle de celuy ( ſans</l>
        <l>
          <lb/>paſſionj dont le nom n’a éclatté que comme celuy</l>
        <l>
          <lb/>d’Heroſtrate à Epheſe; c’eſt à dire, à la faueur des</l>
        <l>
          <lb/>embrazements qu’il a fomentez dans toute l’Euro¬</l>
        <l>
          <lb/>pe, dont les trahiſons ſont generalement deteſtees,</l>
        <l>
          <lb/>tant des eſtrangers qu’e des domeſtiques, &amp;, depeur</l>
        <l>
          <lb/>de redite, dont la naiſſance n’eſt pas plus releuée que</l>
        <l>
          <lb/>celle des boulangers de Gouneſſe, ou des charbon¬</l>
        <l>
          <lb/>niers de Paris, &amp; neantmoins toure l’Europe ſç̧aura</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>que ce deſcrie, ce raiſtre, ce vilain a fait empriſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner ce Redoutable, ce Conquerant, cet Illuſtre, ſans</l>
        <l>
          <lb/>que ce dernier s’efforce en aucune façon, apres ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſlargiſſement, d’en faire auſſi hautement éclatter la</l>
        <l>
          <lb/>vengeance, que l’afront en a retenty: ſi quelqu’vn</l>
        <l>
          <lb/>croit que cela ſe puiſſe, ie luy promets qu’il ne ſera</l>
        <l>
          <lb/>iamais damné.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant ie continueë pour faire voir que l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>portance d’eſtre appuyé de onſeigneur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit neceſſaire pour la conſeruation de Mazarin; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que l’indifference que Monſeigneut le Prince auoit à</l>
        <l>
          <lb/>le ſouſtenir, eſtoit ſi parfaite, qu’iln’y eſtoit obligé</l>
        <l>
          <lb/>par acune conſiderarion, que par celle de ſa propre</l>
        <l>
          <lb/>generoſité: qu’euſt fait le pauure Mazarin, ſi Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeignueur le Prince ſe fuſt voulu ietter dans le party</l>
        <l>
          <lb/>des Pariſiens, &amp; s’il euſt acepté́ la Regence qu’on luy</l>
        <l>
          <lb/>offroit: par les Meſſieurs ſes Partiſans, ie vous aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>re que ie ne vous contrediray pas, parce que ie croy</l>
        <l>
          <lb/>que vous ne ſerez pas aſſez effrontez pour nier que</l>
        <l>
          <lb/>la perte de voſtre maiſtre n’ait eſté à la liberté de on¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeigneur le Prince: mais quels eſtoient les morifs que</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Prince auoit pour ſouſtenir mMazarin,</l>
        <l>
          <lb/>eſt-ce qu’il conſideroit ſes alliances; il n’en a iamais</l>
        <l>
          <lb/>pû trouuer, meſme auec des ſimples Gentils-hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes :eſt-ce qu’il redoutoit ſa puiſſance? il ne ſubſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit que par ſa faueur: eſt-ce qu’il pretendoit ſe faire</l>
        <l>
          <lb/>aymer en le protegeant? il ne voyoit que trop qu’il</l>
        <l>
          <lb/>S’alloit decrediter dans l’idée des Francois: et-ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il reſpectoit quelque grand qui fult intereſé à</l>
        <l>
          <lb/>lon party? tout le monde l’auoit preſque generale¬</l>
        <l>
          <lb/>ment</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>ment delaiſsé :il faut donc neceſſairement qu’il n’a</l>
        <l>
          <lb/>eu que ſa propre generoſité pour le motit de cette</l>
        <l>
          <lb/>protetion, &amp; qu’ilne l’ait fait ſubſiſter mal gré rou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les ſécouſſes de l’ſtat, qu’auec vne auſli pure in</l>
        <l>
          <lb/>diſference, que ſon ſecours eſtoit abſoumet neeeſ</l>
        <l>
          <lb/>ſaire pour le Cardinal Mazarin, afin de n’eſtre poin</l>
        <l>
          <lb/>pre cipite du faiſte du gouuernement: apres ces efle¬</l>
        <l>
          <lb/>;ns ie m’imagine qu’il faut auoir renoncé au ſens</l>
        <l>
          <lb/>commun, pour ne voir pas que la neceſſité, que</l>
        <l>
          <lb/>lhonneur impoſera à xonſeigneur le Prince, de per</l>
        <l>
          <lb/>dre Manarin lera indiſpenſable, &amp; qu’il n’eſt obligé</l>
        <l>
          <lb/>ny pat les loi humaines, ny par les Diuines, de luy</l>
        <l>
          <lb/>par donner, à moins qu’il ſoit en deſein de iuſtifien</l>
        <l>
          <lb/>l’iniuſtice de ſon procedé, par celle de ſa tolerances</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il vueille laiſſer l’idée de ſon aceuſation dans l’i</l>
        <l>
          <lb/>magination des foibles, pour faire paiſiblement ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>niure a la repararion de la gloire, celuy qui l’a ſi ou¬</l>
        <l>
          <lb/>rrareuſemenefdeſtrie mais cela neſe peut, ny ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>Ait: la reputation de ce Prince n’eſt pas moins ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire à l’uſtat, que la coſeruation de ſa perſonnei &amp;</l>
        <l>
          <lb/>puis que toure l’Europe en a conceu des idées quie</l>
        <l>
          <lb/>pouuoient eſre que re-deſauantagenſe à ſon bon¬</l>
        <l>
          <lb/>aur en ſuite de cet empriſonnement; il faut neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſairement qu’elles ſoient effacées de l’eſprit des peu¬</l>
        <l>
          <lb/>les, en faiſant voir par les eſfets d’vne iuſtevengea¬</l>
        <l>
          <lb/>e, que l’enuie d’vn mauais fauory, quoy qu’inno</l>
        <l>
          <lb/>emment appuyée de l’authorité ſouueraine, a fait</l>
        <l>
          <lb/>heureuſement riompher ſes trahiſons pour oppi¬</l>
        <l>
          <lb/>mer l’innocence la plus connüe de ce ſiele.</l>
        <l>
          <lb/>La Politique, la Morale &amp; le Chriſtianiſme ſonr</l>
        <l>
          <lb/>de ce</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>326</l>
        <l>
          <lb/>de ce ſentiment. La premiere conclud d’abord à la</l>
        <l>
          <lb/>engeance par toutes les raiſons d’ſtat; &amp; proreſtet</l>
        <l>
          <lb/>haurement qu’on ne ſçauroit laiſſer cette trahiſon</l>
        <l>
          <lb/>impunie, à moins que de voûloir la faire paſer pour</l>
        <l>
          <lb/>vn dangereux preiugé des inſolences, ou les fauoris</l>
        <l>
          <lb/>’emporteroieut deſormais, pour aſeurer leur ypan</l>
        <l>
          <lb/>nie ar l’eſloignement de ceux que la proximité du</l>
        <l>
          <lb/>ſang intereſſeroit pourt la coſeruationihuiolable de</l>
        <l>
          <lb/>ia Royauté: La ſeeonde ſe laiſſe emportet inſenſible¬</l>
        <l>
          <lb/>ment au de la des bornes de la ſageſſe pour fulmi¬</l>
        <l>
          <lb/>ner les teſtes de ceux, qui veulent perſetuter l’inno¬</l>
        <l>
          <lb/>cence dans les perſonnes ſacees des Pinces; &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Chriſtianiſme ineſme, qui n’a des mehaces; que pout</l>
        <l>
          <lb/>en ierter l’epouuante dans les ames des vindica¬</l>
        <l>
          <lb/>ifs, affileneanrmoins luy meſme les renchans qui</l>
        <l>
          <lb/>doiuent moiſſonner les teſtes de ceux qui noirciſſent</l>
        <l>
          <lb/>Viſiblement la reputation des Princes &amp; condamne</l>
        <l>
          <lb/>ceuy-cy de lacheté́ ; s’ils ne ſaerifient bien-toſt à la iu</l>
        <l>
          <lb/>icé de leur haine, ceux qui les ayant vne fois de¬</l>
        <l>
          <lb/>criez, né ſçauroient ſundiure’par leur-eolenrane, que</l>
        <l>
          <lb/>pour iuſtifier le procedé maicieux de leurs premieres</l>
        <l>
          <lb/>3,</l>
        <l>
          <lb/>calomnies.8</l>
        <l>
          <lb/>En effet, n’eſilpas probable que ſi Maarin ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtoit apres l eſargiſſementdes Princes, ce reſtabliſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement exerceroit les raiſonnements de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>conuerſations pour en faire donner la cauſe, ou à la</l>
        <l>
          <lb/>generoſité de ces Illuſtres, ou à leur impuiſſance, ou</l>
        <l>
          <lb/>à leur lacheté, pour la generoſité qui ſecouë le fer des</l>
        <l>
          <lb/>mains offencées, elle n’a ce pouuoir que ſur les par¬</l>
        <l>
          <lb/>tieuliers, ſans qu’elle puiſſe preten dre aucun droict</l>
        <l>
          <lb/>H ur les</l>
        <l>
          <lb/>2....</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>30</l>
        <l>
          <lb/>ſur les perſonnes publiques: pour l’impuiſſance ie</l>
        <l>
          <lb/>croy qu’il n’y en auroit point, &amp; cerrainement il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que trop prohable que’ces Iſluſtres Geans n’auroient</l>
        <l>
          <lb/>point de peine de precipiter ce pigmée, lors qu’ils y</l>
        <l>
          <lb/>leroient en perſonne, puiſque l’experience a fait voir</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’a fallu que leur nom, afin de l’eſbranler dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereuſement: ſi quelqu’vn a iamais reconnu de la¬</l>
        <l>
          <lb/>Cheté dans ce genereux Prince, qu’il parle, &amp; ie luy</l>
        <l>
          <lb/>repartiray promptement auec mon eſpé́e: Cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant ie concluds de tant d’infaillibles antecedens que</l>
        <l>
          <lb/>l’eſlargiſſement de monſieur le Prince deuant eſtre</l>
        <l>
          <lb/>incompatible anec la ſubſiſtance de Mazarin, à rai¬</l>
        <l>
          <lb/>fan d’a nee ſires que tous les monie de lnonneuis</l>
        <l>
          <lb/>impoſeroient aà cet Illuſtre oppreſsé, de perdre cet</l>
        <l>
          <lb/>ambitieux ingrat Le CardinalMazarin ne doit point</l>
        <l>
          <lb/>auoir de plus forte paſſion par les motifs de ſes inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts, que de ne conſentir iamais à ſa deliurance, iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’à ce que l’imdpuiſſance de ſes empeſchementus le¬</l>
        <l>
          <lb/>duiſe aà faire de neceſſité vertu, &amp; à chercher vne au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre reſource pour ſa fortune ruyneée, par quelque nou.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>uele iqtgee 2</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>ſf3s</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="39"/>
        <pb n="40"/>
        <pb n="41"/>
        <pb n="42"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
