<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2263_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettres de deux amis sur la prise de la Bastille.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14700"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Lettres de deux amis, sur la prise de la Bastille.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-12</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49389</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49389"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11473</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Paris (France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>- m</l>
        <l> 8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LETTRES!</l>
        <l>
          <lb/>DEDEVX AMIS</l>
        <l>
          <lb/>Sur la pſe de la laſtile</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>uuhnhh heAh</l>
        <l>
          <lb/>cscaécécacacacbcaececce</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/>LETTRES DE DEVX AMIS,</l>
        <l>
          <lb/>T TD J</l>
        <l>
          <lb/>11 </l>
        <l>
          <lb/>H </l>
        <l>
          <lb/>E </l>
        <l>
          <lb/>l mr-iſa lſl</l>
        <l>
          <lb/>4ill¬</l>
        <l>
          <lb/>ſur la priſe de la DBaſtille.</l>
        <l>
          <lb/>1 e ¬</l>
        <l>
          <lb/>ONSIE V j</l>
        <l>
          <lb/>Le débord de la riuiere nous tenant</l>
        <l>
          <lb/>aſſiegez dans nos logis, ie vous fais ce mot</l>
        <l>
          <lb/>AVS pout vous demander deus nouueles de l.</l>
        <l>
          <lb/>priſe de la Baſtille. S’il eſt permis de railler</l>
        <l>
          <lb/>dans ces miſeres publiques, ie m’eſtonne que Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>de la Ville n’ont commis à la charge de Renaudot, pour</l>
        <l>
          <lb/>nous faire ſç̧auoir ce qui ſe paſſe. Ces iours paſſez nous</l>
        <l>
          <lb/>auions des relations quotidiennes des affaires de Naples; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’huy à peine ſommes nous aduertis au vray de ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe fait à Paris. Mais il n’importe pas beaucoup que nos curio¬</l>
        <l>
          <lb/>ſitez ſoient contenté́es, pourueu que nos affaires aillent bien,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que nos Bourgeois s’entretiennent en bonne concorde.</l>
        <l>
          <lb/>Nous auons vn Preſident Ch. qui eſt vn vray homme de</l>
        <l>
          <lb/>cœur: I’apprends qu’il y en a pluſieurs autres de ſa condi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion qui font tout de meſme. Quand ils auront mis ordre</l>
        <l>
          <lb/>aux affaires principales &amp; plus vrgentes, ie croy qu’ils pren¬</l>
        <l>
          <lb/>dront ſoin des moindres, &amp; particulierement de la police du</l>
        <l>
          <lb/>pain. Car ie ne trouue pas de raiſon qu’vn pain qui valoit dix</l>
        <l>
          <lb/>ſols, en ſoit vendu quinze: Veu que les Boulangers ont ache¬</l>
        <l>
          <lb/>ré́ &amp; achetent encore le bled au prix courant &amp; raiſonnable.</l>
        <l>
          <lb/>I’entends de ceux du dedans; car quant à ceux du dehors, le</l>
        <l>
          <lb/>peril qu’ils courent merite bien qu’ils ſoient ſurpayez &amp; re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſez, &amp;c. Ce i7. Ianuier 1é6a4.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>--a¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>RESPONSE.</l>
        <l>
          <lb/>cD7</l>
        <l>
          <lb/>ONSIEVR,</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>Dans les affaires vrgentes comme celle-cy,</l>
        <l>
          <lb/>delet ediſlereieneneonoene</l>
        <l>
          <lb/>n’aurois pas manqué de vous viſiter nonob¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>ſtant les eaux qui vous enuironnent. Mais vn</l>
        <l>
          <lb/>bon Ciroyen doit garder ſon quartier &amp; ſon</l>
        <l>
          <lb/>voiſinage, &amp; y trauailler ſelon ſa portée &amp; ſa conſeience. I’oſe</l>
        <l>
          <lb/>vous dire que MonſieurC. &amp; moy auons aſſeuré &amp; conſolé</l>
        <l>
          <lb/>mille perſonnes, ſans leur auoir fourny ny armes, ny muni¬</l>
        <l>
          <lb/>tions. Vn homme en vaut mille quand il a bonne intention,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vn peu de conduite; voiey comme ie leur parlois. Noſtre</l>
        <l>
          <lb/>cauſe eſt bonne, noſtre conſcience nous le dicte; nos Curez</l>
        <l>
          <lb/>nous le preſchent, nos Magiſtrats nous iuſtifient: Nous ſorm¬</l>
        <l>
          <lb/>mes cent contre vn, que craignez-vous? Si le pain ne vient</l>
        <l>
          <lb/>pas par vn coſté il entrera par l’autre: Tenons-nous en bonne</l>
        <l>
          <lb/>vnion, nous ſommes inuincibles. C’eſt cette vnion qui main¬</l>
        <l>
          <lb/>tient les Republiques: c’eſt l’vnion qui conſerue les familles;</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt le nom que noſtre Ennemy ne ſç̧auroit ny entendre, ny</l>
        <l>
          <lb/>prononcerſans fremir, &amp; par la vertu duquel nous le deuons</l>
        <l>
          <lb/>exorciſer &amp; chaſſer du corps de cet Eſtat. N’entreprenons</l>
        <l>
          <lb/>point ſur les charges les vns des autres: Que les Maiſtres com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent, que les valets &amp; les enfans obeſſent ; que leshom</l>
        <l>
          <lb/>mes aillent à la garde, &amp; à̀ leurs autres factions. Que les fem¬</l>
        <l>
          <lb/>mes prennent ſoin de leurs meſnages, &amp; d’aſliſter aux prieres</l>
        <l>
          <lb/>de l’Egliſe; &amp;s’il y en a qui ſoient ſi extremement timides,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ellos neſe puiſſent reſoudre, qu’elles digeront leurs crain¬</l>
        <l>
          <lb/>tes à par-elles, ſans effroyer leur voiſinage, &amp; appoltronnir</l>
        <l>
          <lb/>leurs</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>leurs maris. C’eſt bien loin de ſe preſenter pour ſeruir aux for¬</l>
        <l>
          <lb/>cifications de la ville, &amp; de porter la hotte, comme ie l’ay veu</l>
        <l>
          <lb/>pratiquer à la Mareſchalle de Chaſtillon pendant le ſiege de</l>
        <l>
          <lb/>Montpellier. Or à vous autres, Meſdames, on ne vous de¬</l>
        <l>
          <lb/>mande rien que de vous abſtenir de pleurs &amp; de crieries, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>viure en repos dans vos maiſons. N’auez- vous iamais eſteé pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mener en baſteau iuſques aux Bons hommes? Tandis que</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtes aſſiſſes &amp; en repos, le Battelier vous conduit ſans</l>
        <l>
          <lb/>peril, &amp; preſque ſans peine: Eſtes vous à bord? deux ou trois</l>
        <l>
          <lb/>eſtourdis qui voudront ſortir pluſtoſt que les aurres, feront</l>
        <l>
          <lb/>vn peu pancher la naſſelle, les femmes s’écrient là-deſſus que</l>
        <l>
          <lb/>tout eſt perdu: elles ſe iettent toutes d’vn coſté; &amp; par leur</l>
        <l>
          <lb/>tumulte &amp; leur effroy imprudent elles ſe culbutent dans l’eau,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; en ſont cauſe: ſans cela on les débarquoit facilement, &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>pied ſec. Ha! mais diſent elles, il y a des traiſtres parmy ceux¬</l>
        <l>
          <lb/>cy, parmy ceux là. Nous le ſçauons bien, il y en auoit dans la</l>
        <l>
          <lb/>coõpagnie de Noſtre Seigneur. Mais ne vous en mettez pas en</l>
        <l>
          <lb/>peine, ils ſont cognus, ils ſont obſeruez: Et tel quichancelloit</l>
        <l>
          <lb/>aux premieres barricades, eſt maintenant conuerty &amp; affer¬</l>
        <l>
          <lb/>my. Vous dites que nos ennemis ont des hommes: Ouy, ils</l>
        <l>
          <lb/>en ont, mais ces hommes-là ont des femmes &amp; des enfans</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont parmy nous, &amp; qu’ils aiment mieux que ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>les payẽt &amp;e qui les ſolicirent de nous mal faireVous ne ſçauez</l>
        <l>
          <lb/>donc pas que depuis deux iours plus de trois cens Soldats des</l>
        <l>
          <lb/>Gardes ſont retournez pardeçà, ſoit pour l’amour de leurs</l>
        <l>
          <lb/>femmes, ſoit pour eſtre bien payez, comme ils ſeront dans nos</l>
        <l>
          <lb/>trouppes. Que reſtera-il de delà̀ ſinon quelques pillards d’Al¬</l>
        <l>
          <lb/>lemans que les payſans aſſommeront au ſon du tocſim dés</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils enauront la permiſſion? Au reſte les Gouuerneurs de</l>
        <l>
          <lb/>nos Frontieres ne ſeront pas ſi traiſtes au Roy. &amp; aà l’Eſtas,</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>que de bailler leurs garniſons pours’expoſer en proye à̀ l’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>rarger. Quand ils n’auroient pas aſſez de charité pour loux</l>
        <l>
          <lb/>patrie, s’ils ont vn peu d’aâge &amp; d’experience, ils ſe ſouuien¬</l>
        <l>
          <lb/>dront de la honte que laiſſerent à leur poſterité ceux qui s’éri¬</l>
        <l>
          <lb/>gerent en titre de Coyons pour la penſion de mille francs</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils receurent du Mareſchal d’Anchre: Mais la plus forte</l>
        <l>
          <lb/>raiſon, &amp; qui doit faire impreſſion ſur l’eſprit des plus auiſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui a fait reſoudre ces ſages Princes &amp; Seigneurs quiſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>declarez, c’eſt celle-cy, que la Force &amp; la luſtiee ſont euidem¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de noſtre coſté́: Et par conſequent qu’on ne doit point</l>
        <l>
          <lb/>heſiter de s’y ioindre, &amp; d’y prendre party. Quant à la luſtice,</l>
        <l>
          <lb/>entenduëcomme vertu, c’eſt a dire raiſon, equité, conformi¬</l>
        <l>
          <lb/>té à la Loy de Dieu; elle y eſt viſiblement. Nous nous defen¬</l>
        <l>
          <lb/>dons contre la violence &amp; l’oppreſſion: Nous deman dons</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre deliurez d’vn Eſtranger qui nous eyranniſe: Nous ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>haitons la preſence du Roy: Nous deſirons qu’il foit pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ueu d’vnbon Conſeil, &amp; d’vne bonne education. Quant à la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, entenduë pour les Magiſtrats qui l’exercent: Elle eſt</l>
        <l>
          <lb/>abſolument pour nous: Il n’y a point de diuiſion ny de par¬</l>
        <l>
          <lb/>tage: toutes les voix ſont conformes. Ce n’eſt pas comme</l>
        <l>
          <lb/>du temps de la Ligue: lly auoit vn Parlemenr diuiſé &amp; con¬</l>
        <l>
          <lb/>tradictoire. Celuy qu’on iuſtifioit à Paris, eſtoit condamneé &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſupplieié à̀ Tours. Cela eſtant ainſi, ceux qui combatent</l>
        <l>
          <lb/>pour nous, ne peuuent craindre confiſearion aucune ny de</l>
        <l>
          <lb/>corps, ny de biens. Quant à la conſcience: Toute la Theolo¬</l>
        <l>
          <lb/>gie eſt encore pour noſtre party. Pour ce qui eſt des armes,</l>
        <l>
          <lb/>nous ſommes plus de vingt contre vn-Voyez quelle pro¬</l>
        <l>
          <lb/>portion. Mais ie ferois tort aux Gentils-homrmes &amp; àrant de</l>
        <l>
          <lb/>braues ſoldars qui nous aſſiſtent, de les faire combatre aà i</l>
        <l>
          <lb/>grand auantage, auec la bonte de la cauſe qui les anime; vn</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>contre vn. Ils ne m’en deſauoüeront ps. Nos Generaux ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas, Dieu merecy, de la qualité de ceux qui s’éleuerent</l>
        <l>
          <lb/>dans la ſedition de Naples. Quant à la perſonne du Roy &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes; nous les honorons de toute l’étenduë</l>
        <l>
          <lb/>de nos cœurs, &amp; ne reſpirons rien tant que l’honneur de leur</l>
        <l>
          <lb/>preſence &amp; bienueillance. Nous n’auons ny biens, ny vie</l>
        <l>
          <lb/>que nous n’expoſions tres-volontiers pour eux: Iamais nous</l>
        <l>
          <lb/>ne refuſerons rien pour la grandeur ny pour la pompe de leur</l>
        <l>
          <lb/>Cour, ny pour l’accompliſſement de leurs grands deſſeins;</l>
        <l>
          <lb/>Mais ny nous P euple, ny la vertueuſe Noblefſe, ny les bons</l>
        <l>
          <lb/>Eccleſiaſtiques ne pouuons plus ſouffrir la tyrannie des Fa¬</l>
        <l>
          <lb/>uoris, des Flatteurs &amp; des Partiſans. C’eſt la honte de la Fran.</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; le ſcandale de toutes les Nations. Le zele m’emporte.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas à vous à qui il faut faire ces remonſtrances. Vous</l>
        <l>
          <lb/>voulez ſcauoir le ſiege de la Baſtille. Voicy comme ie l’a y oüy</l>
        <l>
          <lb/>raconter. Le Mercredy 1; du preſent, Monſieur d’Elbeufen¬</l>
        <l>
          <lb/>uoya ſommer le Gouuerneur de venir parler à luy: ll reſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ne pouuoit pas le faire, mais que ſi Monſieur d’El.</l>
        <l>
          <lb/>beuf vouloit aller ſous la halle où ſont tous ces fuſts de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>nons, il l’écoureroit parler. Ils ſe virent. Le Gouuerneur re¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſa de bailler ſa place, &amp; qu’il y alloit de la vie. Le Prince luy</l>
        <l>
          <lb/>répliqua que s’il la pretendoit defendre cõtre vne ville de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, il couroit la meſme fortune. Sur l’heure meſme Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Liſlebonne fils de Monſieur d’Elbeuf, eut cõmande¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de mener le Canon qu’il pointa contre la muraille de la</l>
        <l>
          <lb/>perſpectiue de la grande allée de l’Arſenac. On fit trois em¬</l>
        <l>
          <lb/>braſeures pour trois grosCanons qui tiroient dans la porte du</l>
        <l>
          <lb/>pont- leuis, &amp; qui firent trois ou quatre grands éclats dans la</l>
        <l>
          <lb/>pierre de taille, &amp; briſerent le pont leuis enpluſieurs endroits.</l>
        <l>
          <lb/>On dit que cependant le ſieur du Tremblay enuoya à S. Ger¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>main, &amp; qu’il eut Srdre de rendrela place. Ce’ qu’il fit le Ieu¬.</l>
        <l>
          <lb/>dy à trois heures, &amp; en ſortit bagues ſauues auee vingt hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, tant foldats que domeſtiques. Monſieur d’lbeuf luy</l>
        <l>
          <lb/>dit que par les loisx de la guerre il uoit encouru vn plus rude</l>
        <l>
          <lb/>traictenmient, pour auoir defehdul vne place de cette qualité;</l>
        <l>
          <lb/>mais qu’il eſtoit ſon amy &amp; ſon ſeruiteur. Sur ce, comme il</l>
        <l>
          <lb/>fut queſtion de faire entrer deux Compa gnies de Bourgeois.</l>
        <l>
          <lb/>l’vne commandée par Monſieur Poirail Conſeiller de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour, &amp; l’autre par Mônſienr le Feborte auſſi Conſeiller, ils</l>
        <l>
          <lb/>eurenr diſpute aà qui entreroit le premier. Monſieur d’Elbeuf</l>
        <l>
          <lb/>leur propoſa de tourner à croix-pile: Monſieur Portail ré¬</l>
        <l>
          <lb/>pondit qu’il ne ſç̧auoit point ce ieu là, &amp; qu’l en decideroit</l>
        <l>
          <lb/>auec ſon eſpée contre l’autre. Sur ce Monſieur d’Elbeuf prit</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur Portail à l’adroicte, &amp; Monſieur le Febure par la</l>
        <l>
          <lb/>gauche, &amp; les introduiſit tous deux en meſme remps. Le len¬</l>
        <l>
          <lb/>demainendredy matin Monſieur le Prince de Conty norm¬</l>
        <l>
          <lb/>ma Monſieus de Brouſſelpour Gouuerneur de la Baſtille, qui</l>
        <l>
          <lb/>en donna la Lieutenance aà ſon fils, nommé́ la Louuiere, cy</l>
        <l>
          <lb/>deuant Lieutenant aux Gardes A dieu. l’ay fnoid au bout des</l>
        <l>
          <lb/>doigrs. L’eau entre dans l’Egliſe de nos Celeſtins. Ce di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeprieſme lanuier mi ſix cefis quaraneeuf.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ſe</l>
        <l>
          <lb/>e1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
