<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1104_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours consolatoire à madame la princesse douairière sur l’emprisonnement de messieurs les princes de Condé et de Conty, ses enfants.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17535"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Discours consolatoire à madame la Princesse doüairiere, sur l'emprisonnement de messieurs les princes de Condé &amp; de Conty, ses enfans.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pont</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49006</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49006"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12811</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Conti‎, Armand de Bourbon‎ (1629-1666 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Condé‎, Louis de Bourbon‎ (1621-1686 ; prince de‎)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8 2711</l>
        <l>
          <lb/> ,   </l>
        <l>
          <lb/> o4</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>DISCOVRS</l>
        <l>
          <lb/>ONSOLATOIRE</l>
        <l>
          <lb/>aſ A    Mr</l>
        <l>
          <lb/>R pnſceSSE</l>
        <l>
          <lb/>DOVAIRIERE,</l>
        <l>
          <lb/>Sur l’Empriſonnement de Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>es Pnincesde Condé&amp; deony,</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>ê,-,oaao-a-amae¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>o ?  ?   e       ?   ſ ſlo</l>
        <l>
          <lb/>As s es  ( es -(s eſs es ſs s e e p es s  s</l>
        <l>
          <lb/>ezeevvpvv ss</l>
        <l>
          <lb/> c  r u</l>
        <l>
          <lb/>  r</l>
        <l>
          <lb/>DISCOVRS CONSOLATOIRE,</l>
        <l>
          <lb/>A MADAME</l>
        <l>
          <lb/>LA PRINCESSE</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>1 A 1 1</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/> 7r</l>
        <l>
          <lb/>r D   D </l>
        <l>
          <lb/>DOVAIRIERE.</l>
        <l>
          <lb/>Sur l’Empriſonnement de Meſſieurs les Princes</l>
        <l>
          <lb/> de Conde &amp; de Conty, ſes Enfans.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l?</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui vont viſiter les malades ne s’approchent deux</l>
        <l>
          <lb/>qu’auecque douceur; on mene le moins de bruit que l’on</l>
        <l>
          <lb/>peut à leur approche, &amp; la demarche hardie, ſuperbe &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>dacieuſe ne s’accorde point à l’eſtat triſte &amp; pitoyable de leur</l>
        <l>
          <lb/>douleur. En cette viſite que ie vous rends, Madame, i’en fais</l>
        <l>
          <lb/>de meſme; ie ne vais pas à vous, ie m’y traiſne; ie m’en ap¬</l>
        <l>
          <lb/>proche auecque le moins de bruit qu’il m’eſt poſſible, &amp; ie</l>
        <l>
          <lb/>taſche à vous accouſtumer à me voir auparauant que de vous</l>
        <l>
          <lb/>accouſtumer à m’entendre. Ie ſçay dans voſtre deplaiſir ex¬</l>
        <l>
          <lb/>tréme, que rout ce qui ſe preſente à vos ſens vous deplaiſt,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que la lumiere meſme vous eſt importune, par ce qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>vous eſclaire auſſi riante que de couſtume, &amp; qu’il ſemble</l>
        <l>
          <lb/>ou qu’elle n’ait pas apperceu voſtre aſfliction, ou qu’elle n’en</l>
        <l>
          <lb/>face pas d’eſtat. Il y a fort peu de perſonne au monde à qui</l>
        <l>
          <lb/>daus la deuleur, la ioye indiſcrette des autres, ne cauſe des</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>redoublemens de ſoupirs, &amp; cela ſemble ſi naturel, &amp; cé ren¬</l>
        <l>
          <lb/>tontre ſi ordinaire dans les ames affigées, que l’on peut</l>
        <l>
          <lb/>dire, ſans mentis, qu’entre celuy qui ſouffre &amp; celuy qui e</l>
        <l>
          <lb/>réiouyt, il y a vne extraordinaire antipathie. Ie dy meſme i</l>
        <l>
          <lb/>eraordinaire &amp; ſi peu commune, que deux amis qui ſim¬</l>
        <l>
          <lb/>pathiſeroienr abſolu ment, s’il arriuoit que l’vn des deux fus</l>
        <l>
          <lb/>malade &amp; que l’autre ſeréioiyt en ſa preſence, ils antipa¬</l>
        <l>
          <lb/>thiſeroient encores plus qu’ils n’ont ſimpathiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Moy quiveux m’approcher de vous, Madame, &amp; qui ſçay</l>
        <l>
          <lb/>que la ioye n’eſt pas le chemin pour y aborder, ie eomble</l>
        <l>
          <lb/>mon ame de triſteſſe, &amp; ie me rends ſemblable à vous, autant</l>
        <l>
          <lb/>qu’il m’eſt poſſible, pour y trouuer vn plus facile ac cez. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>toutefois ſaus violence &amp; ſans peine que i’imite vos deplai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſirs. Ne croyez pas de moy, Madame, comme de ces pleu¬</l>
        <l>
          <lb/>reurs à gages qui font effort à̀ mouiller leurs yeux &amp; chan.¬</l>
        <l>
          <lb/>ger leurs viſages, ſans que le cœur ſoit touché que de ioye,</l>
        <l>
          <lb/>cependant qu’ils imirent le deplaiſir. I’ay de veritables &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’aſpres ſentimens de vos maux &amp; le dehors ne vous decou¬</l>
        <l>
          <lb/>ure qu’vne petite partie de ceux qui de meurent au dedans.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi, certes, il faudroit eſtre d’vn naturel bien inſenſible,</l>
        <l>
          <lb/>pour n’eſtre point touche du grand coup qui vous a renue¬</l>
        <l>
          <lb/>ſee, &amp; pour demeurer ferme parmy les triſtes agitations de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre eſprit aſſlige.</l>
        <l>
          <lb/> L’infortune des Princes de Condé &amp; de Conuty, vos il¬</l>
        <l>
          <lb/>luſtres Fils, n’eſt point de ces malheurs communs, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe font ſentir qu’à ceux qui les eſprouuent, ny de ces ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>dres qui ne rauagent, &amp; qui ne mettent en deſordre que les</l>
        <l>
          <lb/>lieux où̀ ils ſont tombez. L’aſtre malin qui brille ſur leurs</l>
        <l>
          <lb/>teſtes &amp; qui preſide à leur ruyne, iette de tous coſtez ces</l>
        <l>
          <lb/>funeſtes rayons, &amp; au meſme temps qu’il les afflige &amp; les per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſecute, il regarde de mauuais œil &amp; menaſſe tour le reſte</l>
        <l>
          <lb/>u monde. Il ny a point d’eſprit railonnable qui n’ait frayeuy</l>
        <l>
          <lb/>de voir cette ſanglanute Comete, &amp; qui ne die auecque beau¬</l>
        <l>
          <lb/>çoup de terreur &amp; de raiſon, puis quelle traire ſi mal de </l>
        <l>
          <lb/>ramds Princes, que ne deuons nous pas craindre de ſa fureur.</l>
        <l>
          <lb/> L’affiction eſt donc generale, &amp; vos onſans ne ſont ps</l>
        <l>
          <lb/>les</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>5y 9</l>
        <l>
          <lb/>ieoſels malheureat qiſofhen lesrgs dé lear’pn¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ. Chacunauſſlveeitblebert aà ſuit de es plaindoes &amp; d</l>
        <l>
          <lb/>ce plaindre auecque eux dans lour- mauuais ſor. Mais ſi</l>
        <l>
          <lb/>quelqu’vn la doit faire, &amp; ſi quelque amy-ou quelque pne¬</l>
        <l>
          <lb/>reux, à cauſe d’eux, doit pouſſer des ſoûpirs, quele raiſeuun’a</l>
        <l>
          <lb/>re dn eHneoé voe he &amp; voaicedouleueleux</l>
        <l>
          <lb/>que’ous pleurbns ou core nopamyso conhei lés- hle</l>
        <l>
          <lb/>os de ce Royaume, ſont vos enſans! ſeſont vspbpres¬¬</l>
        <l>
          <lb/>rrailles qu’on a deſchirées, &amp;-les plds tendres obetsde vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ftre plus tendre affetion; ceu qu’auec tane d’amoat vou?¬</l>
        <l>
          <lb/>aue porté neaf moirdansvos-laesy ſontpoutletrepour!</l>
        <l>
          <lb/>tant d’anées dedabsleur prlſſo-Et lear dtuîle deſtin6é</l>
        <l>
          <lb/>ſemble ne les-auoir tirez de lie’blen-hdtui, que poure</l>
        <l>
          <lb/>les enſeuelir dans celleu déplorable:- Certes grande &amp; mal¬d</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe l’rinceſſe;, il’vouseuſt eſt́ o quelque forte plus</l>
        <l>
          <lb/>doux de ne point enfanter que de mettre’aour deseſlaues</l>
        <l>
          <lb/> de faire des enfansjht lescdchoesVoye à quy e Ciel</l>
        <l>
          <lb/>vous a reduite &amp; combien voſtreſor eſt ceuel; puis que cs</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt le plus amer aux utres femmes, au prix de ſa rigueur</l>
        <l>
          <lb/>vous ſeroit doux; &amp; que ce qui leur eſt ordinarement ſr doux</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>vbs eſt amer,...</l>
        <l>
          <lb/> Ve larmes ſont dohe des lahes blen legllmeé pisque</l>
        <l>
          <lb/>lé mae? qui vos les arracé- eſt ſi grand-, que toule bõ¬</l>
        <l>
          <lb/>eur de voſtre vle paſſée, vous eſt deuenu ralheureux à</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de luy. Plapſa riguenr, leamour leplus beau de tous les</l>
        <l>
          <lb/>deſirs, vn eſpoux la plus douce de toutes les oulſſâates?</l>
        <l>
          <lb/>PenfaitéeflerHplAtré ôttés lêsprodutlons, vous</l>
        <l>
          <lb/>pſſſent ib’htyéohlfle desnonſts ennefiis, &amp; l’õn</l>
        <l>
          <lb/>ouis efſerRroit les ſpglos&amp;e lesplainces? Non, non; Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame, ie niens pas icyſpour os e iuereir,-&amp; ie n’ay</l>
        <l>
          <lb/>ps-a barbariede o8 lblae De quoy quo ſe puiſſ8</l>
        <l>
          <lb/>vahtet ;  qteléq dfepHſee iſſeela Stſquetup?!</l>
        <l>
          <lb/>c, leſéay éd diſSnt’aai &amp;non pasdebro</l>
        <l>
          <lb/>le &amp; quiéans de ſi gtants reuers, nous ne deohrpoſine</l>
        <l>
          <lb/>eſrédes taesdebs, de pietre, ny de fer. La coftuede</l>
        <l>
          <lb/>tobsſeseeafſſSehiehsiataleſo8</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6¬</l>
        <l>
          <lb/>pirs qui ous eauſne ſes ſenimons Nous n’auons poln en¬</l>
        <l>
          <lb/>ora vou de peples qui ne ſeeuſdent nypleurer, ny ſouſpirer,</l>
        <l>
          <lb/>ny ſe plaindre; Et de tout temps, comme la ioyes’eſttrouuee</l>
        <l>
          <lb/>à la ſuitte des bonnes fortunes, la triſteſſea accompagne les</l>
        <l>
          <lb/>mauuaiſes.</l>
        <l>
          <lb/>  naeturene nous a point donné des larmes pour les re¬</l>
        <l>
          <lb/>enir, &amp; le Ciel qui uous a rondus ſenſibles &amp; qui  voulu que</l>
        <l>
          <lb/>nous ſouffriſſions, a voulu que nous teſmoignaſſions nos</l>
        <l>
          <lb/>douleurs par nos ſanglots, &amp; que nous ne fiſſions point les</l>
        <l>
          <lb/>heureux, cependant qu’il nous rendroit miſerables. Comme</l>
        <l>
          <lb/>il veut bien ſouuent que les chaſtimens des vns ſeruent d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>nemple &amp; d’aduertiſſement aux autres, il entend auſſi que</l>
        <l>
          <lb/>ces chaſtimensparoiſſent en ceux qui les ont receus, &amp; l’on</l>
        <l>
          <lb/>peut dire de ceux-laà qui les enſeueliſſent dans vne murine &amp;</l>
        <l>
          <lb/>criminelle conſtance, qu’ils font vn crime qui en merite en¬</l>
        <l>
          <lb/>cor de plus igoureux.</l>
        <l>
          <lb/> ousvoyez donc, Madame, que bien loing de vous les</l>
        <l>
          <lb/>arrelter ie fauoriſe le cours de vos larmes, &amp; ſi vous voulez</l>
        <l>
          <lb/>ie les ſolliciteray, &amp; ie vous diray tout au contraire du reſte</l>
        <l>
          <lb/>de vos conſolareurs. Pleurez, pleurez, Madame, verſez vn</l>
        <l>
          <lb/>torrent de pleurs ſur l’infſortune de voſtre vieiſleſſe, &amp; ſur cel¬</l>
        <l>
          <lb/>le de la içunſſe de vos enfans. Il ne faut pas craiudre qu’on</l>
        <l>
          <lb/>prenne pour fſoibleſſe la force &amp; la viollence de voſtre amour,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’vne Mere qui perd deux enfans, ayans eu pour eux vne</l>
        <l>
          <lb/>affeion legitime ſoit blaſmée, dans leur malheur, d’vne affe¬</l>
        <l>
          <lb/>ftion criminelle.</l>
        <l>
          <lb/> Si de toutes les pertes que nous faiſons nous deuons auoir</l>
        <l>
          <lb/>des deſplaiſirs ſenſibles, quels doiuent eſtre ceux d’vne mere</l>
        <l>
          <lb/>à quil’on rauit lesenfans? Et ſi la perte des enfans eſt la plus</l>
        <l>
          <lb/>aſfligeante de topures les pertes, quelle doit eſtre la voſtre,</l>
        <l>
          <lb/>adame, qui n perdez des ſpgrands &amp; de ſi glorieux? Cet,</l>
        <l>
          <lb/>s e qu’ils valloine vos doit pcore plus aſſliger queceé</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils vous ſont: &amp; leu merite eſtoit vn charme pour vpug</l>
        <l>
          <lb/>qui radoubloit les affections de la nature, doit auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>muleiplier yos deſplaiſirs. L’affection aueugle de ſes meres</l>
        <l>
          <lb/>abuſ́asushpt le, eſagspuquge ſeleent</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>elles les ont engendrez, eſt quelquefois duſsi blaſmable qu’e¬</l>
        <l>
          <lb/>le eſt ardente. Elles engendrent quelquesfois auſsl des. Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres, &amp; ie ne penſe pas que leuramour ſoit deub a des produ¬</l>
        <l>
          <lb/>ctions ſi pleines de defauts: Quand la vertu ne ſeconde pas</l>
        <l>
          <lb/>la naiſſance, on ne doit point conſiderer vne naiſſance qui</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt point fauoriſée de la vértu. Cependant ellesen conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>derent l’vne ſans l’autre, &amp; donnent routes leurs paſsions à</l>
        <l>
          <lb/>celle-là, ſans auoirſoin do celle-cy.</l>
        <l>
          <lb/>Vous n’eſtes pas en ce danger, Madame, vous auez aymé</l>
        <l>
          <lb/>ces illuſtres enfans, parce qu’ils eſtoient illuſtres: c’eſt à dire,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’ils eſtoient engendrez de vous &amp; dela vertu tout à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>fbis. C’eſt cette glorieuſe conſideration qui rend vos deſplai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſrs encor plus legitimes &amp; qui adiouſte vne circonſtance à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre douleur, plus cruelle que la douleur meſme. Quand</l>
        <l>
          <lb/>vous conſiderez les grandes qualitez de ces deux ieunes He¬</l>
        <l>
          <lb/>ros. Quand vous les regardez ſi dignes de l’illuſtre naiſſance</l>
        <l>
          <lb/>que vous leur auez donné, &amp; ſi reſpladiſſans de la gloire qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſont acquiſe; l’é clat de tant de lumieres vous plonge en de</l>
        <l>
          <lb/>plus obſcures tenebres, &amp; voſtre deuil s’augmente &amp; ſe re¬</l>
        <l>
          <lb/>double par ces triſtes obiets de contentemenr. On ne s’aſſlige</l>
        <l>
          <lb/>pas beaucoup à̀ la perte de peu de choſe, mais la douleur n’a</l>
        <l>
          <lb/>point de limites quandon ſe void enleuer de ſi grands treſors.</l>
        <l>
          <lb/>Tout ce que la Rethorique a de plus beau &amp; de plus inge¬</l>
        <l>
          <lb/>nieux &amp; ce que la Philoſophie à de plus fort &amp; de plus raiſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nable ne ſert à rien quand il faut conſoler de pareils malheu¬</l>
        <l>
          <lb/> reux, On les rencontre de la nature de cette Niobe, à qui Ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pollon &amp; Diane auoient tué quatorze enfans; comme s’ils</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient changez en pierre auſsi bien comme elle, ils ſont in¬</l>
        <l>
          <lb/>exibles &amp; dures comme des rochers. Auſſi ie n’entreprends!</l>
        <l>
          <lb/>pas de vous conſoler dans la grande aſfliction ouvous eſtes</l>
        <l>
          <lb/>tombéc. Ie ſç̧ay que mon diſcours ne feroit autre choſe qu’ir¬</l>
        <l>
          <lb/>riter voſtre iuſte douleur. Ie vous conſeille plutoſt de pleures</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de veſer des larmes en abondance.,</l>
        <l>
          <lb/> Mais auſſi, Madame, dans voſtre deuil iugoz l’ordre de tout</l>
        <l>
          <lb/>l’vniuers. Voyez comme le Soleil apres auoit eſclairé tout</l>
        <l>
          <lb/>le iour, nous laiſſe toute la nuit dedans les tenebres, Qu</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>5J</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l’hyuerſfeld l Efté, qe la rompeſte vient apte&amp;s la bdnaii¬</l>
        <l>
          <lb/>ce„ &amp; que lesdouleurs ſuiuent les plaiſir. Vous’ſtes i-l</l>
        <l>
          <lb/>beée dans cetse nuict, dans cét Hyuer, dans cette tempet</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dans ccs douleurs; mais coame ces choſes ne demeurent</l>
        <l>
          <lb/>pas touſiours, &amp; qu’elle ceſſonx d’eſtre, comme le iour ſort</l>
        <l>
          <lb/>des tenebres, l’Eſté de l’Hyuer, la bonacede la tempeſte e</l>
        <l>
          <lb/>les plaiſlrs, des douleurs. Apres uoi ſouſiert les voſtres, re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoudez vous enſin, d’en ſortir. Id h’oſt pas iuſtequ’elles ayent</l>
        <l>
          <lb/>vVne eſtendu infinie, &amp; qu’elles s’exceptent d’vn ordre ſivni¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſel.</l>
        <l>
          <lb/> I vous inuite donc a verſee des larmes en abondance</l>
        <l>
          <lb/>mais je ne vous follicite a les vetſer que pour les tarit. Quandt</l>
        <l>
          <lb/>vpus aurez rendu à la nature &amp; au merite de vos enfans to!</l>
        <l>
          <lb/>de qu’is exigent de vous, ne leur en donnez point d’auanta</l>
        <l>
          <lb/>tag. Ne ſoyez point ingenieuſe à vous toumenter, car</l>
        <l>
          <lb/>fi n’y voſtre conſtace &amp; voſtre conſolation ne fera det</l>
        <l>
          <lb/>alcou que vous pleuroz, n’y voſtre deſeſpoir ne leu?</l>
        <l>
          <lb/>fetde bien La-nature, l’amour, &amp; la bien ſceance, vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loient que vous pleuraſſiez; mais non pas que vous de¬</l>
        <l>
          <lb/>inciez vne fontaine de larmes. Il y a de l’excez dans le deili</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien comme dans la ioye, &amp; le trop ſent l’hypocriſieſ</l>
        <l>
          <lb/>comme le trop peréſa ſurpidit: c ar anfin it fau qu’il ye les</l>
        <l>
          <lb/>raiſons qui l iuſtifient, ſi’l’onne veu pas qu’A ſoit condn¬</l>
        <l>
          <lb/>nable, &amp; ſi lon veut qu’il ſoit approuué. Auant que le</l>
        <l>
          <lb/>mal-heur nous petſecute, &amp; que le Ciel nous aye faict ſenti</l>
        <l>
          <lb/>ſo ourreu, perſonne ne douts qu’alne fuſt rldiilr, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quo s’aſſligr dans les proſperit́s ne fuſt ſas eaiſd, &amp; quan</l>
        <l>
          <lb/>ltenps de la douleur eſt paſſés it n’y a perſonne qui neda</l>
        <l>
          <lb/>blaſim de duter encore, &amp; qui ne la conſidere pluſtoſ</l>
        <l>
          <lb/>omme vnobjet de rmeſpris que tomme vn ſujet de com</l>
        <l>
          <lb/>paſſion Il y’a done vn certain temps où l’afliétion eſt pai</l>
        <l>
          <lb/>fonnable„ &amp; auquol il eſt iuſte de ſo plandre, &amp; de ſou</l>
        <l>
          <lb/>pirer. Au de là de ce temps, que la douletat deuiene muer,</l>
        <l>
          <lb/>les foupirs ne ſont plus les triſtes ntepreetee nol é¬</l>
        <l>
          <lb/>plaiſits, mais ce ſont lesopiniaſtres ennemſs de noſtre re&amp;.</l>
        <l>
          <lb/>Or poarquoy ſouffiron nouo cette ſeull ſote d’enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>mis ſi nous faiſonstous nos etorts pour thaſſer &amp; pr ’nob</l>
        <l>
          <lb/>deffaire des autres; quand il n’en auroient que le ſil nb¬</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt-cec pas aſſez pour les hayr? Mais utre ce nom redo.</l>
        <l>
          <lb/>table, la douleur qui lesentretient, &amp; dont ils ſont les enfahs,</l>
        <l>
          <lb/>fait en nous vn cruel raage, qui nous rendhodpibles a neais</l>
        <l>
          <lb/>meſmes &amp; nteſcognoiſſables à tous nos araysEle epo?¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne noſtre vie &amp; noſtre humeur &amp; nous read ſilſaſchieu &amp;</l>
        <l>
          <lb/>i inſupportables à tout le monde qu’elle nous rctranche de</l>
        <l>
          <lb/>la commune ſociecré. l’erſonne ne nous oſe abordet en-cét</l>
        <l>
          <lb/>eſtat, &amp; nous-meſmes nous unvolons volr perloſe,-&amp;</l>
        <l>
          <lb/>nous traittoas ous des homms conne nos eunisQule</l>
        <l>
          <lb/>le laſchete donceques à la grandor d’vne bel le amie deſe lai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer conduire, par tant d’indignes mouuemetrs &amp; deſeruir en</l>
        <l>
          <lb/>eſclaue à cette impitoyable &amp; aà-cette noire &amp; ſauuage futie.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a point d’aurre plus forte conſiderationque celle de le¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat ou elle ndu redult qeand elle naus umdiſtriſequi ayt</l>
        <l>
          <lb/>porte les Stoi ques à en deffendre toute ſorte d ſeutiment.</l>
        <l>
          <lb/>Quand ils ont penſé qu’elle nous abbatroit entienoment le</l>
        <l>
          <lb/>cœur, qu’elle ienuerſoit tout le ſiege de la raiſon; qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>uous oſtoit on quelque manicrce quenous auons d’homme</l>
        <l>
          <lb/>pour nous reueſtir de la ſauuage nature d’vne beſte, ils n’ont</l>
        <l>
          <lb/>peu la conſiderer d’auantage ſans la codemner. Ils n’ont pas</l>
        <l>
          <lb/>voulu ſouffrit de raiſon qui palaſt pour elle, ayant veu qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le ſtoit capable du l’oſte&amp; ilsont dit ſaus reſerle à leur ſage,</l>
        <l>
          <lb/>ſois etieremaeat ecemps  doleuer.</l>
        <l>
          <lb/> Cette precipitation eſt caufe qu’ils ſe ſont vrompez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’ont pas compris que pouudnt eſtre modere elle pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit eſtre raiſonnable. Hors cette moderation toutesfois,</l>
        <l>
          <lb/>concluons conme eux. Oicotte moderation, Madams,</l>
        <l>
          <lb/>vous ſçauè ce que c’eſt; &amp; géaele s’entend pas plus dela</l>
        <l>
          <lb/>vloleuce &amp; de la gtandeur qoede la durée.l me ſaruiroit de</l>
        <l>
          <lb/> rien ſi la douleur eſtant medlocte elle eſtoit infinie; ceſte in¬</l>
        <l>
          <lb/>finité ſeroit touſiours vn excez egallement vicieux chez les</l>
        <l>
          <lb/>-Stoiques &amp; chez los Peripateticiens. V oyez done, Madame,</l>
        <l>
          <lb/>-que la voſtrene dure npeu trop, &amp; que pour voſtre gloire,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour uoſtracontcnteaçut olde ue tout pas aſlez toſt appa¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>-uaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>ſée. Vqul’auez ſolffertedignement y maisilyiauroit d l’ina</l>
        <l>
          <lb/>dignité,à l’endurerdauantage. La nature vous commandoit</l>
        <l>
          <lb/>e luy obeyr &amp; la raiſon vous ordonne de vous en deffendre:</l>
        <l>
          <lb/>Si vous anez ſuby les loix de la nature, ſouffrez celles de la</l>
        <l>
          <lb/>aiſon. Ils’aſt eeuué́ des perfonnes, iuſquesà cepoint, capni¬</l>
        <l>
          <lb/>euſes qsdecplaindreau ſentiiuent de la eudleur &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>rouloir pçiſudrqu’ils la bruoiaent. Poſitdonius, vn de ces</l>
        <l>
          <lb/>braues, courmenté d’vne maladie aygu, raifonnoit cantre</l>
        <l>
          <lb/>clle, &amp; concluoit, qu’elle n’eſtoir pas mal. Cependant les</l>
        <l>
          <lb/>points de celle contte laquelle il argumentoit, le faiſoient</l>
        <l>
          <lb/>gie &amp; ne l’en faiſoient pas deſdire .Tu as beau faire douleur,</l>
        <l>
          <lb/>luy diſoit-il, mais ie n’auöray pas que tu ſois mal. Il c</l>
        <l>
          <lb/>trouue d’vne autre ſorte de gens qui aduouent ſi forr que la</l>
        <l>
          <lb/>douleur eſt vn mal extreme, qu’ils ſe confeſſent incapables</l>
        <l>
          <lb/>d s’eu pouuoir iamais deffendre Vous auez mieux fait que</l>
        <l>
          <lb/>les premicrs, Madame, vous auez ſouffert la voſtre ſans la</l>
        <l>
          <lb/>auer; parcequ’il la failloit ſouffrir de cetteſorte. Faites</l>
        <l>
          <lb/>mieuxoncores que les dernirs, &amp; ne luy donnez pas vu em¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>pire erenel ſurvoſtrevie..</l>
        <l>
          <lb/> le yousayeleſia dit, Madam, que le Ciclh nous affligeant</l>
        <l>
          <lb/>oſole quouxtma oignaſſionsnotre aſfliction. Il eſt temps</l>
        <l>
          <lb/>eque ſans h’en deſdur e change de langage, &amp; que ie vous</l>
        <l>
          <lb/>ſſoure qu’il ne veutpas que ſes teſimoignages ſoient de lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gna durée. Comme il eſt puiſſans &amp; miſericordieux, il faut</l>
        <l>
          <lb/>que nous recognoiſſions ſa puiſſance par nos larmes, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>houonons artendionslà ſa mfericor de pax. oſtre conſtance.</l>
        <l>
          <lb/>Vne continuelle douleur ſentttop ſon deſeſpoir, &amp; iuge trop</l>
        <l>
          <lb/>indignenrent de l’extremebonté de Dieu Cette deffiance de</l>
        <l>
          <lb/>ſagraceeſt trop digne de ſa colere, il vaus mieux eſperer en</l>
        <l>
          <lb/>ſo aniour. Catteeſpcrance, dadame, ſeiche les pleurs de</l>
        <l>
          <lb/>quiconque en lerſe, &amp; cala tous les troubles&amp; outes los</l>
        <l>
          <lb/>agitationsde hos eſprits’C’eſt olle qui nous fait reſoudre d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>sudre, auec patiencej ce que Dieu a determiné de nous.</l>
        <l>
          <lb/>Ellecomrmande ̀ la douleut d’obeyr. à laraiſon , &amp; luy def¬</l>
        <l>
          <lb/> fnd demurmurer conue la voleoté du tout puiſſant: Et de</l>
        <l>
          <lb/>ſais, qus ſonnos pleucs nosſouſpies &amp;nos ſanglets horsde</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>ſaiſon, qu’vn’murmure inſolent contre la majeſteé de Dien</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt- ce pas s’en prendre aà luy, que de ce plaindre de ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a voulu faire? Et n’eſt- ce pas auoir trop d’audace que de ne</l>
        <l>
          <lb/>pas trouuer hon ce qu’il a reſolu? Or l’eſperancc que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons en ſa bonté́ nous empeſche de nous plaindre de ſa pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uidence, &amp; dans la perte de vos enfans, vous fera dire auec</l>
        <l>
          <lb/>Iob, qui auoit encor plus perdu que vous, Dieu la e’onné, Diea</l>
        <l>
          <lb/>la oſté, ſa volonté ſoit faiee.</l>
        <l>
          <lb/>Conſolez vous donc, Madame ( car à preſent il m’eſt per¬</l>
        <l>
          <lb/>mis de vous le dire) Conſolez-vous, puis que vos deſplaiſirs</l>
        <l>
          <lb/>offencent Dieu &amp; ne vous ſcruent de rien. Vous ne voyez</l>
        <l>
          <lb/>plus aupres de vous ces chers enfans qui en ſont ſortis &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>y ont eſté eſleueés auec tant de ſoing: mais quand ila ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>meſmes morts à qui s’en voudroit prendre voſtrc triſteſſe?</l>
        <l>
          <lb/>Auiez vous quelqu’vu qui vous ayt reſpondu dc leur immor¬</l>
        <l>
          <lb/>talité? Tout ce qui vir n’eſt-il pas ſujet à mourir? Eſt-ce vnac¬</l>
        <l>
          <lb/>cident qui ne ſuſt point encor arriué́? Et ſeroit-ce la nou¬</l>
        <l>
          <lb/>ucauté́ qui vous ſuprendroit en cette reucontre? Non, non,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, quand le iour quc vous leur auez donneé leur auroit</l>
        <l>
          <lb/>cſté́ rauy, vons ne deuriez pas eſtre iucorſolable. Ils n’ont re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceu cc bien quc pour le perdre: c’eſt vn preſt qui leur a eſté́</l>
        <l>
          <lb/>fait, &amp; qu’ils doiuent rendre, &amp; duquel la nature ſe ſera toſ!</l>
        <l>
          <lb/>ou tard payer. Si doncques voſtre afdiction neſmes en leur</l>
        <l>
          <lb/>mot, n’a pas de droict d’eſtre eternelle, en pouuezvous auoir</l>
        <l>
          <lb/>de les plaindres touſiours iuans?.</l>
        <l>
          <lb/> Ceſſez, ceſſez, Madame, le cours do ſes plaintes qui dt¬</l>
        <l>
          <lb/>uiennent illegimes; elles ſont, enfin, trop cruelles meſmes</l>
        <l>
          <lb/>aà vos deſplorables enfans. Vous imaginez-vous qu’ils vous</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent conſiderer dans voſtre dueil enſeuclie ſans s’y enſe¬</l>
        <l>
          <lb/> ulir auec vis? Quel rodoublement de deſplaiſirs leur eſt.</l>
        <l>
          <lb/> ce Madame, de vois laos voſtres s’adjoter aux laurs, &amp; d’a¬</l>
        <l>
          <lb/> oir à ſouffrir dedans leur priſon &amp; les gehennes de la capti¬</l>
        <l>
          <lb/>uité, &amp; les pointes ſenſibſes des ſouſpirs continuels que vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre deſeſpoir pouſſe iuſqu’à eux? Ces pleurs ſout ils les preu.</l>
        <l>
          <lb/> ues de l’amout qucvous leur portez, s’ils ne s’appaiſent pas,</l>
        <l>
          <lb/> ſcachans qu’ils multiplient leur douleurs? Ne leur ſont-ls</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>pas plutoſt des ennemis les plus dangerenx &amp; los plus cruels</l>
        <l>
          <lb/>qu’ ils puiſſent auoir,puis qu’ils feiguent de lesaymer &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>deſchirent de compaſſion. Chaſſez, chaſſez, Madame, ces</l>
        <l>
          <lb/>impitoyables aſſaſſins, &amp; ne nourrilez plus ces bourreaux</l>
        <l>
          <lb/>de vos enfans,</l>
        <l>
          <lb/>Penſez-vous, apresrtout, par voſtre douleur changer l’or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre de la deſtinée? Et croyez-vous que voſtre deſeſpoir ayt</l>
        <l>
          <lb/>quelque empire ſur ces irreuocables decrets. Les Payeus qui</l>
        <l>
          <lb/>l’ont recognueuë &amp; qui en ſçauoient moins que nous n’en de.</l>
        <l>
          <lb/>uonS croire, luyauoientoutesfois aſſuietyleur Iupiter. Ils</l>
        <l>
          <lb/>ne croyoient pas que la premicre puiſſance de leurs Dieux ne</l>
        <l>
          <lb/>uſt encor au deſlous de la ſienne; &amp; que celuy qui lance le</l>
        <l>
          <lb/>foudre le peuſt faire ſans ſa volonté. Vous imaginez-vous</l>
        <l>
          <lb/>que les choſes changent au gre de voſtre mclancholie, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>les accidens du monde &amp; de la fortune prenne loy de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>deſpluiſir? C’eſt bien plutoſt à vous aà̀ ſuiure le train &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>cours des influences cecleſtes &amp; de la volonté diuine, que non</l>
        <l>
          <lb/>pas aà̀ ces cauſes ſupericures &amp; independantes à ſe ſoumettre</l>
        <l>
          <lb/>à vos paſſions. Croyez-vous que pour vn ſimple accident</l>
        <l>
          <lb/>qui vous eſt arniué, il faille que toute la nature ſe bouleucrſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que le Ciel deſormais depende de la terre, comme la ter¬</l>
        <l>
          <lb/>re le fait du Ciele Si parny vos agitations voſtre ame ne con¬</l>
        <l>
          <lb/>çoit pas de ſi grands reglemens, &amp; ſi voſtre douleur ne vous</l>
        <l>
          <lb/>fait pas naiſtre deſi ridicules penſées, qu’eſt-ce donc qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>pretend autre choſe? Qui la rendſi inuincible &amp; ſi opinia¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, &amp; pourquoy vous perſecute-elle ſans raiſon? Car, en¬</l>
        <l>
          <lb/>fin, il n’eſt pas iuſte, queparce que vos enfans ſont priſon¬</l>
        <l>
          <lb/>niers elle vousfa ſſe auſſi ſon eſclaue &amp; qu’ils ayeut aà̀ plaindre</l>
        <l>
          <lb/>en vous le meſmc aceident quevouspleignez eneux.</l>
        <l>
          <lb/>Me croircz-vous, Mada me, ſi ie vous aſſeurc que ceux</l>
        <l>
          <lb/>deſquels vos yeux pleurent la captiuite, n’en cognoiſſent</l>
        <l>
          <lb/>point d’égale à la voſtre, &amp; qu’ils ſont plus libres dedans leur</l>
        <l>
          <lb/>priſon, quevous ne l’eſtes dans vos deſplaiſirs Graces à̀ Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, ils ont le cœut aſſez bon pour ne deſpendre que de</l>
        <l>
          <lb/>ſoy-meſme, &amp; l’ame aſſez forte &amp; aſſez vigoureuſe pour n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre dans les fers de qui que ce ſoit. Cela ne s’appelle-il pas</l>
        <l>
          <lb/> eſtre</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/> 14</l>
        <l>
          <lb/>eſtre libre, Madame, &amp; cognoiſt on-quelques captifſs qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſoyent ſuiets que de leur vertu. Encores que leur corps ſoit re¬</l>
        <l>
          <lb/>renu priſonnier, c’eſt peu de choſe pour des Heros, dont le</l>
        <l>
          <lb/>courage ne s’arreſte pas à la detention d’vne ſi foible &amp; ſi infe¬</l>
        <l>
          <lb/>rieure partie. Le maiſtre dont le valec eſt empriſonné ne laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe pas pour cela d’eſtre libre. Ces corps qu’on leur retient,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, ne ſont pas proprement vos enfans, ce ne ſont rien</l>
        <l>
          <lb/>que leurs eſclaues. Ce ſont ceux deſquels ils ne faiſoient que</l>
        <l>
          <lb/>ſeſeruir. Croyez-vous donc, que vos enfans ne ſoient pas li¬</l>
        <l>
          <lb/>bres, parce que vous voyez leurs eſclaues dedans la priſon.</l>
        <l>
          <lb/>Tournez vos regards ſur vous meſme, Madame, &amp; vous ver¬</l>
        <l>
          <lb/>rez que vous eſtes bien moins libres qu’ils ne le ſont. Le pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre de la liberté eſt de n’obeyr rien qu’à ſoy-meſme, &amp; de n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ſoumiſe à pas vn Superieur. Or, Madame, n’obeyſſez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous pas à vne douleur tyrannique, &amp; n’eſtes vous pas entie¬</l>
        <l>
          <lb/>rement ſoumiſe à l’empire inhumain de vos deſplaiſirs. Vou¬</l>
        <l>
          <lb/>dricz-vous nommer en vous liberté, de ne pouuoir conſide</l>
        <l>
          <lb/>rer l’eſtat ou le ſort a mis vos enfens, ſans vous en toucmen¬</l>
        <l>
          <lb/>ter. Leur infortune ne vous eſt-ellcpas vn objet tyrannique,</l>
        <l>
          <lb/>qui rauage &amp; qui deſchire voſtre ame, &amp; qui fait dedans vous</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qui luy plaiſt. N’eſt-il pas le maiſtre abſolu de vosſan¬</l>
        <l>
          <lb/>glots, de vos ſouſpirs &amp; de vos larmes, puis qu’il leur com¬</l>
        <l>
          <lb/>mande; Et vos yeux ne ſont-ils pas ſes eſclaues, puis qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>fſont forcez de luy obeyr. Recognoiſſez vous, Madame, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>trauailez a ſortir de voftre captiuiré́ veritable, plutoſt qu’a</l>
        <l>
          <lb/>pleurer pour celle de vos enfans, qui n’eſt qu’apparante.</l>
        <l>
          <lb/>Mais laiſſons-laà toute cette ſubtilité, ſi vous voulez. Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderons ſeulement les choſes, comme le commun les conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dere, &amp; diſons, auec tout le monde: Les Princes de Condé,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Conty, ſont priſonniers. Hé l bien, Madame, dedane</l>
        <l>
          <lb/>eur priſon toutesſois, ouils ſont innocens, ou ilsſont crimi¬</l>
        <l>
          <lb/>nels. S’ils ſont criminels, &amp; s’ils meritent les peines qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>endurent; voudriez vous bien vous plaindre de la Iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>e qui les punite En cette occaſion, Madame, la narure</l>
        <l>
          <lb/> doit ceder ̀ laverou. Nous ne deuons point aymar nos e¬</l>
        <l>
          <lb/>ans iuſquà cherir le vice enlelrs peſanues: mais pluatoſt</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>aous deuons abhotrer le vice ſques dans nos propres en.</l>
        <l>
          <lb/>fens. S’il s’y troue qu’ily ſoit puny, &amp; ne ſouhaittons point</l>
        <l>
          <lb/>hdignement, quie pous l’amour de nous on veille eſpargnes</l>
        <l>
          <lb/>des coulpables. Quand quelque humeur veneneuſe nous ſai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſit la main ou le as, nous donnons hardiment l’vn &amp; l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre, afin qu’on nous les couppe, &amp; nous ne faiſons point de</l>
        <l>
          <lb/>difficulté dererrancher de ſi cheres parties de nous meſmes,</l>
        <l>
          <lb/>à̀ cauſe de leur maladis&amp; de leur venin. Le crimede vos en.</l>
        <l>
          <lb/>ans Madam, s’ils ſons coulpables eſt vn venin bien plus</l>
        <l>
          <lb/>daugereux que celuy des ſerpens &amp; des viperes. Pourquoy ne</l>
        <l>
          <lb/>voulez vous pas ſouffrir qu’on vous les oſte &amp; qu’on ſepare</l>
        <l>
          <lb/>ces membres pourris d’auec vous. Ceſſez donc de les plain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, adame, ſivous les eſtinmez critainels, &amp; ſi vous les eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>nmez innocens, couſolez-vous en lou-innoceace. Vos pleurs</l>
        <l>
          <lb/>ſont tort à leur vettu, &amp; ſemblent ne pas recognoiſtre que ſa</l>
        <l>
          <lb/>gloire n’eſt point en eſtat de cauſer vne raiſon nable douleu.</l>
        <l>
          <lb/>On n’a point accouſtnme de plaindre ny de pleurer cux q</l>
        <l>
          <lb/>ſont heureux. Pourquoy declarez-vous vos enfans miſerables</l>
        <l>
          <lb/>arvos plinces, cependant que leur merite les comble de</l>
        <l>
          <lb/>tant de contentment.</l>
        <l>
          <lb/>r oybienque eete gmdenr abbauue vons afiee, que</l>
        <l>
          <lb/>voſtre naaiſon deſolee vous fait pitié: mais ignorez-vous,</l>
        <l>
          <lb/>dadame, qu’iln’y a point de deſolaion ny d’abaſement là</l>
        <l>
          <lb/>oureſeouiourmle couraeee Ce que vous vores Fenuerſe</l>
        <l>
          <lb/>anevoefamile, ne ſcauea vous pas bi u’ln toit pa</l>
        <l>
          <lb/>oua C’eſtoir des bieu dela foane &amp; de leeſess d</l>
        <l>
          <lb/>n ineonſtante, auſquelles vous ne deue pointprendre d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>eret. Ellevouie les auoit miſes entre les mains aà conditio,</l>
        <l>
          <lb/>oandilupplairoiode lesrepenore , dle vounles  enſes</l>
        <l>
          <lb/>ueloient ſoonues, dequeyvous plauiene- vous S voo¬</l>
        <l>
          <lb/>iſounueoieparda aveauou pourieu vons cau plaind</l>
        <l>
          <lb/>poune qpuecoreſio eſeooſloquelonreur ous let</l>
        <l>
          <lb/>nr ſans vaufauiaore Mais quoy les bienns les honnous¬</l>
        <l>
          <lb/>uone lpuianee, la ſoire, muues ces doſeas ſontſ</l>
        <l>
          <lb/>li dueu p dumrarouaun ee pel tet</l>
        <l>
          <lb/>ufaaaque. aiſea,laiſezalerlesvaaiteu, undama</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>e’eſt leur nature &amp; leur couſtume de courre &amp; de changer in¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſamment de lieu.</l>
        <l>
          <lb/>nſolez-vous ſur ce que parmy toutes ces pertes vous n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uea poiut ſait la ſeuleque vous pouuea faie Oue vos enſan</l>
        <l>
          <lb/>ſomt eneores tels qu’iſs ont touſiours eſte, &amp; els qu’ils doi¬</l>
        <l>
          <lb/>uent eſtre, &amp; quetoute l’apparence de ce grand reuers qui</l>
        <l>
          <lb/>vous afſige, n’eſt qu’vn peeit jeu de la fortune, que voupe</l>
        <l>
          <lb/>dleue pas meſme Conſiderer, puis que voſtre aage &amp; voſtre</l>
        <l>
          <lb/>prudence ne doiuent pas s’amuſer a des jeux.</l>
        <l>
          <lb/>Enon, uadume, ’i ſaut que ie vous die vn moe en faueu</l>
        <l>
          <lb/>aevoſtrePatrie, ſes frayeurs appaiſees doiuent vous conſo</l>
        <l>
          <lb/>iet, la trop grande puiſance de vos enfans la faiſoient ren</l>
        <l>
          <lb/>hlet,  ſne eaminer ſi ſa crainte eſtoit iuſte ou ridicule:</l>
        <l>
          <lb/>eſſe qu’edle euſt peur de ceux que vous pleur c piſon</l>
        <l>
          <lb/>nie Pout vous fiaire conſiderer leur priſoi qui calme ſa</l>
        <l>
          <lb/>erainte auec vn peu moins de reſſentiment, voudriez-vou¬</l>
        <l>
          <lb/>les voir riomphans, la tenir dans vne perpetuelle inquietu¬</l>
        <l>
          <lb/>de livaut bien mieux, uadame, qu’ii laiſlent repoſer leur</l>
        <l>
          <lb/>Souuoit &amp; leur grandeur, iuſques à ce que ſa ereur ſoit</l>
        <l>
          <lb/>uorte, &amp;que nous puiſions enlemble viuie en repos Alon¬</l>
        <l>
          <lb/>il ſorrironmt de ſeur priſon, &amp; apres qu’ils auront rendu à la</l>
        <l>
          <lb/>Epanee la tranquillite qu’ils luy ont oltee, la France vous les</l>
        <l>
          <lb/>rendra &amp; auec eux le repos que vous auez perdu.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>As</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> FIN.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Ccnez PIERRE DV Por, ruë des ſept Voyes,</l>
        <l>
          <lb/>au Mont Sainct Hilaire.</l>
        <l>
          <lb/>M.DC. ¬</l>
        <pb n="24"/>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
