<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2398_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste, ou Raisonnement sur les affaires de Catalogne contre les intrigues du cardinal Mazarin, traduit de l'espagnol en françois.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17498"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Manifeste ou Raisonnement sur les affaires de Catalogne, contre les intrigues du cardinal Mazarin. Traduit d'espagnol en françois.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000007728855X">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="26"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48888</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48888"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11567</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Espagne -- 1621-1665 (Philippe IV)</term>
          <term type="subject">Catalogne</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>. , 567.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> . oLo¬</l>
        <l>
          <lb/> 8-36.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>MANIFESTE</l>
        <l>
          <lb/>RAISONNEMENT</l>
        <l>
          <lb/> CATALOGNE</l>
        <l>
          <lb/>CONTRE LES INI1CVES</l>
        <l>
          <lb/> du Cardinal Mararin.</l>
        <l>
          <lb/>Traduit d’Eſpagnol en Franso</l>
        <l>
          <lb/>rnn</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>a-ssaaa¬</l>
        <l>
          <lb/>A&amp;Apu  te,e u n&amp;lpdt dler¬</l>
        <l>
          <lb/>de ifidoedſeeileſiedtiofee e’pl ieedti?</l>
        <l>
          <lb/>MANIFESTE OV RAISON.</l>
        <l>
          <lb/>nement ſur les affaires de Catalo¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, contre les intrigues du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Traduit d’Eſpagnol en Fransois.</l>
        <l>
          <lb/>1 0</l>
        <l>
          <lb/>ét Vs que la Principauté de Catalo¬</l>
        <l>
          <lb/>EllEé gne eſt vne des Prouinces, qui auec</l>
        <l>
          <lb/>é plus de fidelité, dépend de la Monar¬</l>
        <l>
          <lb/> odhie rranscoiſe, pour la conſeruaon</l>
        <l>
          <lb/> de laquelle, ladite Monarchie aà tant</l>
        <l>
          <lb/>d’vtilitez &amp; conuenances, comme il eſt aiſe de iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ger.Il eſt raiſonnable qu’an temps que toutes les</l>
        <l>
          <lb/>autres Prouinces de. France, concurrent à fairepa¬</l>
        <l>
          <lb/>reſtre, pour le ſeruice de ſa Maieſté &amp; bien public</l>
        <l>
          <lb/>la maniere fatale du gouuernement qu’en icelle</l>
        <l>
          <lb/>a tenu le Cardinal Mazarin, que la Catalogne</l>
        <l>
          <lb/>tienne auſſi ſa partie, qui ne ſera pas de peu de</l>
        <l>
          <lb/>poids, pour manifefter le fondement &amp; la Poly.</l>
        <l>
          <lb/>tique que ledit Cardinal a obſerué́ en ſon Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtere. Pour ce ſujet, auſſi toſt que ie vis ſortir en</l>
        <l>
          <lb/>public la verité ſur ce grand Theatre de la France,</l>
        <l>
          <lb/>ie me reſolus (inſpiré d’vn mouuement ſuperieur</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>de me tranſporter ſecretrement en Catalogne,</l>
        <l>
          <lb/>oùi’ay reconnu manifeſtement que le deſſein du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal a eſté, non pas de conſeruer en aucune</l>
        <l>
          <lb/>façon cette principauté, la conſiderane ſi vtiles</l>
        <l>
          <lb/>neceſſaire à l’exaltation &amp; ſeureté de cetteMonar.</l>
        <l>
          <lb/>chie. Mais comme il ne pouuoit entreprendre ma¬</l>
        <l>
          <lb/>nifeſtement vn tel deſſein, ſans qu’i deſcouurit</l>
        <l>
          <lb/>la mauuaiſe affection qu’ilauoit pour la Couron¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de France, il taſcha, d’introduire vne eſpece</l>
        <l>
          <lb/>de gouuernement en icelle Principauteé́, qui e¬</l>
        <l>
          <lb/>l’exterieurauroit des apparences d’vne grande lu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice, &amp; ſeroit conuenable pour ſa conſeruation:</l>
        <l>
          <lb/>mais qui en l’interieurſetoit remply de cofuſion,</l>
        <l>
          <lb/>obligeant aueclcelle &amp; les effets que produiroir,</l>
        <l>
          <lb/>les Catalans deſeſperez, de retourner d’eux meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes à l’nſupportable&amp; ryranique joug de Caſtil</l>
        <l>
          <lb/>le, affin que de certa maniere il peuſf obtenir ſ</l>
        <l>
          <lb/>fn deſiŕe, &amp; né peuſt en aueun temps eſtre re¬</l>
        <l>
          <lb/> pis de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Mais encore qu’il ait procedeé auee tant d’arti¬</l>
        <l>
          <lb/>ficeen ce gouuernement, il n’a pû̂ faire en ſorte</l>
        <l>
          <lb/>que les Catalans ne luy ayent fait paroiſtre peu</l>
        <l>
          <lb/>d’amitié&amp; de confiance, le voyant negligent à la</l>
        <l>
          <lb/>eonſeruation d’vne principauteé ſi importante, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que ceux qui penettent d’auantage! dans les ma¬</l>
        <l>
          <lb/>tieres d’Eſtat, n’ayent à bon droit douté́ de ſon in¬</l>
        <l>
          <lb/>tention, que maintenant ils voyent puiſſament</l>
        <l>
          <lb/> deſchifré́e dans le gouuernement qu’il a tenu és</l>
        <l>
          <lb/>btres Prounces de France.</l>
        <l>
          <lb/> La Cataloge a tant de fondement pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>plaindre</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>deetr</l>
        <l>
          <lb/>plaindre, &amp; fair vne anathomie des intentions</l>
        <l>
          <lb/>que leCardinal a eu pour elle, quepluſieurs cahiers</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient neceſſaires pour les exprimer, toutefois</l>
        <l>
          <lb/>l’on en mettra quelques-vns des plus conſidera¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, qui ſont ceux qui ſuiuent.</l>
        <l>
          <lb/>Premier Fondement..</l>
        <l>
          <lb/>Lors que le Cardinad donna commencement</l>
        <l>
          <lb/>ſon Minmiſtere, ſe trouuant Vice-Roy &amp; Capitai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne General de Catalogne, le Soigneur Mareſchal</l>
        <l>
          <lb/>de la Mothe, &amp; lntendant General, le ſieur Ber¬</l>
        <l>
          <lb/>cher, voyant qu’il ne ponuoit aſſeurer ſur eux la</l>
        <l>
          <lb/>direction de ſon deſſein, reſolu les tirer tous deux</l>
        <l>
          <lb/>hors de la Principauté́, pour le regard de la Ber¬</l>
        <l>
          <lb/>ther, il prit pour pretexte le rencontre qu’il euſt</l>
        <l>
          <lb/>auec le ſieut Mareſchal de la Mothe, eſtant cer¬</l>
        <l>
          <lb/>rain que ce motif ne le pouuoit obliger, puis qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit pris reſolution d’en tirer auſli led. Mareſhal,</l>
        <l>
          <lb/>de ſorte que ſon intétion fut, d’enuoyer en ſa place</l>
        <l>
          <lb/>le ſieur de Marca, afin qu’eſtant comme il eſt crea¬</l>
        <l>
          <lb/>ture du Chancelier de France, l euſt en Catalo¬</l>
        <l>
          <lb/>gne vn executeur ſans replique detous ces ordres,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il eſt conſtant, que le Chanceliet n’en a eu</l>
        <l>
          <lb/>aueune en tous ceux que luy a donné le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal.</l>
        <l>
          <lb/>Pour le tegatd du Mareſthal, l’on ſçait deſa</l>
        <l>
          <lb/>les pretextes qu’il prit pour le tirer hors de Cata¬</l>
        <l>
          <lb/>logne, &amp; ce qui eſt de plus grande conſideration</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt que pour couurir d’auntage ſon intention,</l>
        <l>
          <lb/>B.</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>&amp; iuſtifier vne action ſi iniuſte, il enuoya vn Com¬</l>
        <l>
          <lb/>miſſaire François en Catalogne, pour receuoir les.</l>
        <l>
          <lb/>informations contre ledit Mareſhal, auec des or¬</l>
        <l>
          <lb/>dres fort preſfans, &amp; determinatifs pour les teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moins François, qui auoient à dépoſer contre le¬</l>
        <l>
          <lb/>dit Mareſchal &amp; autres Seigneurs ſes dependans,</l>
        <l>
          <lb/>ſçachant que ces teſmoins eftoient ſes ennemis ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pitaux; pour confondre dauantage &amp; ſemor lazi¬</l>
        <l>
          <lb/>anie entrç les Catalans, le ſieur de Marcaen exe¬</l>
        <l>
          <lb/>eution des ordres qu’il auois, raſcha que quelques</l>
        <l>
          <lb/>Catalans aſſiſtaſſent à la. verificarion des points</l>
        <l>
          <lb/>deſditesinformations(comme ils firent)ſans au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre intention que de faire le ſeeuice du Roy en vne</l>
        <l>
          <lb/>matiere que le premier miniſtre d’Eſtat de la Fran</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; ldit faeur de Marca, publioient en Catalo¬</l>
        <l>
          <lb/>gn, que ce verifié eſtoit d’vne tres-grande conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>deration pour le bien de l’Eſtat: mais l’intention</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal &amp; lſieur de Marca eurent en cet¬</l>
        <l>
          <lb/>e affaire pour y interreſſer les Catalans, fut de</l>
        <l>
          <lb/>onnet commencement à vne diuiion &amp; partiali¬</l>
        <l>
          <lb/>té entre ceux-cy &amp; quelques Catalans, intimes</l>
        <l>
          <lb/>amis dudit Mareſchal, engageont les vns aue le</l>
        <l>
          <lb/>pretexte du ſeruice du Roy &amp; protegeant les autres</l>
        <l>
          <lb/>pour rendre ou faire la diuiſion plus forte, c’eſt auſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſi meſme vne conſideration norable, que pour le</l>
        <l>
          <lb/>retour de Catalogne du Commiſſaire François,</l>
        <l>
          <lb/>auecles informations non ſi parfaites ny accom¬</l>
        <l>
          <lb/>plies comme le deſiroit le Cardinal, il reſta diſgna¬</l>
        <l>
          <lb/>ié de la Cour.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> Second Fondement.</l>
        <l>
          <lb/>Les Ambaſſadeurs de Catalogne ayant l’an1644.</l>
        <l>
          <lb/>des inſtructions pour repreſenter à ſa Maieſté́ que</l>
        <l>
          <lb/>la pertede Lerida &amp; autre ſuccez diuers, naiſſoient</l>
        <l>
          <lb/>du peu d’aſſiſtance qu’on donnoit aux troupes du¬</l>
        <l>
          <lb/>dit ſieur Mareſchal de la Mothe, le Cardinal ſe</l>
        <l>
          <lb/>reſſentit tant de cela, que par le moyen du ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Marca, l obtint que l’on reuoquaſt ladite</l>
        <l>
          <lb/>clauſe aux Ambaſſadeurs, afin qu’en quelque</l>
        <l>
          <lb/>temps que ce fut, ne parut point la plainte de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>alogne, que c’eſtoit faure d’aſſiſtance, &amp; ce fuſt</l>
        <l>
          <lb/>alors que pour donner plus de chaleur aux ſoins</l>
        <l>
          <lb/>qu’il publioit auoir des affaires de Catalogne, i</l>
        <l>
          <lb/>it imprimer vne liſte des aroupes &amp; millions qu’il</l>
        <l>
          <lb/>diſoit auoir enuoyé́ à ladite Principauré́, où les</l>
        <l>
          <lb/>eroupes furent beaucoup plus que celles qu’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>prime la hſte, ou l’argent beaucoup moins, puis</l>
        <l>
          <lb/>que par faute de payemens, les meſmes vniueri¬</l>
        <l>
          <lb/>tez de Catalogne ſubſtanterent quelque temps</l>
        <l>
          <lb/>les troupes, pour remedier aux deſodres qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>faſoient.</l>
        <l>
          <lb/> Troiſieſme Fondement.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur Mareſchal de la Mothe, eſtant deſia</l>
        <l>
          <lb/>ſorty de Catalogne, le Cardinal fit normmer pour</l>
        <l>
          <lb/>Vice-Roy, le Comte d’Harcourt, &amp; pour deman¬</l>
        <l>
          <lb/>ir le peu de cte dit d’aſſiſtance qu’il auoit gagné au</l>
        <l>
          <lb/>emps precedent, &amp; ainſi diſſimuler dauantage</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſon deſſein, il donna ſuffiſante aſſiſtance audit</l>
        <l>
          <lb/>Comte d’Harcourt, de maniere que ſe ioignant</l>
        <l>
          <lb/>auec la valeur dudit Comte, il puſt en vne cà mpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, gagner Roze, recouurer Cameraze, &amp; le dif¬</l>
        <l>
          <lb/>ficile paſſage de laSeigre, gagner vne bataille, ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>courir Flix, anneantir du tout l’armé́e ennemie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>recouurer Balaguier, &amp; auroit fait beaucoup da¬</l>
        <l>
          <lb/>uantage ſi le pain d’amonition ne luy eut manqueé.</l>
        <l>
          <lb/>Toutefois le progtez du ſieurd’Harcourts’aduan¬</l>
        <l>
          <lb/>çant au dela, de ce que ledit Cardinal n’euſt deſiré́,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; voyant qu’auec iceux la mécreance de l’aſſiſtan..</l>
        <l>
          <lb/>ce eſtoit arreſtée, on luy donnaſi peu de credit apres</l>
        <l>
          <lb/>la campagne ſuiuante queparmanquemens d’icel¬</l>
        <l>
          <lb/>le onprofita mal ſept mois du ſiege de Lerida. Et</l>
        <l>
          <lb/>encore peut-eſtre, les affaircs euſſent paſſé bien</l>
        <l>
          <lb/>auant, ſi l’intelllgence ſecrete du Marquis de la</l>
        <l>
          <lb/>Trouſſeauec l’ennemy, ne luy euſſent affranchy le</l>
        <l>
          <lb/>paſſage pour le ſecours, ay ne ſe peut croire que le¬</l>
        <l>
          <lb/>dit Marquis l’eut fait ſans vn ordre ſuperieur, ioint</l>
        <l>
          <lb/>que ne l’ayant, il eut eſté chaſtié, &amp; non pas prote¬</l>
        <l>
          <lb/>geé puiſſament de la Cour, où̀ il retourna lors qu’il</l>
        <l>
          <lb/>deuoit s’enfuir.</l>
        <l>
          <lb/>A quoy l’on adiouſte que perſiſtant encore au</l>
        <l>
          <lb/>ſiege de Lerida, aprés au oir leué celuy d’Orbitello</l>
        <l>
          <lb/>an Italte, ayant fait inſtanceau Cardinal, qu’il en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyaſt en Catalogne l’armée naualle, auec laquelle</l>
        <l>
          <lb/>il aſſeuroit la prſe de Lerida &amp; ſe pouuoit aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rer de la place de Tarragone, pour eſtre alors fort</l>
        <l>
          <lb/>dêégarnie, il ne vouiur donner lieu à̀ de ſembiable</l>
        <l>
          <lb/>progrez</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>progrez enuoyant vne autre fois ladite armée en,</l>
        <l>
          <lb/>talie, &amp; parce qu’apres le ſiege leueé de Lerida, la.</l>
        <l>
          <lb/>ville de Barcelonne, par le moyen de ſon Ambaſſa¬</l>
        <l>
          <lb/>deur Pinianel repreſenta à ſa Maieſté (entre autres</l>
        <l>
          <lb/>choſes) que fi les troupes d’Italie s’enuoyoient en!</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne, en peu de temps toutes les places de l’é¬</l>
        <l>
          <lb/>nemy ſe regagneroient, l’obligeant à vne bonne</l>
        <l>
          <lb/>paix: Le Cardinal connoiſſant par cecy que les Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>talãs auoientpris garde aà̀ la faute de l’armé́e naualle</l>
        <l>
          <lb/>pour la priſe de Lerida &amp; de Taragone, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>s’excuſer d’icelle, fit que ſa Maieſte eſeriuit à la vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le de Barfelonne qu’ayant offert l’armée naualie</l>
        <l>
          <lb/>au Comte d’Harcourt, au temps qu’il auoit mis le</l>
        <l>
          <lb/>ſiege à Lerida ne le voulut accepter: eſtant le’vent</l>
        <l>
          <lb/>fort contraire à cela, &amp; ne ſe peut croire qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>General ſi Magnanime refuſaſt vn offre qui l’aſſeu.</l>
        <l>
          <lb/>roit en ſa plus grande gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Quatrieſme Fondement.</l>
        <l>
          <lb/> Encore que la fidelité de Catalogne à la France</l>
        <l>
          <lb/>ee ſoit monſtree touſiours tres conſtante, l’artifice</l>
        <l>
          <lb/>des Ennemis n’a pas laiſſé de peruertir quelque</l>
        <l>
          <lb/>particulier; à quoy preuoyant le Comte d’Har¬</l>
        <l>
          <lb/>court, tant par la deſcouuerte &amp; chaſtiment d’vne</l>
        <l>
          <lb/>conſpiration, &amp; auſfi auec le banmiſſemenil des</l>
        <l>
          <lb/>ſoupçonnez, &amp; pourſuiuant ce que les autres Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ce-Rois auoient fait comme prudens &amp; ialoux du</l>
        <l>
          <lb/>bien de leur Roy, ſoit auec d’autre moyens:da</l>
        <l>
          <lb/>Iuſlee . Policique, il. enracida lſi profond¬</l>
        <l>
          <lb/>amu¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>ment l’authorité Royale en Catalogne, qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>reſt en icelle aueue mauuaiſe affection, ou du</l>
        <l>
          <lb/>moins elle n’oſoit paroiſtre. Mais d’autant plus</l>
        <l>
          <lb/>que le Comte de Harcourt témoigna de zele pour</l>
        <l>
          <lb/>la conſeruation de cet Eſtat, le Cardinal fit paroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre d’autant plus ſa particuliere auerſion, puis</l>
        <l>
          <lb/>que la cauſe de la diſgrace dudit Comte, fut pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir deſcouuert &amp; puny la trahiſon &amp; conſpira¬</l>
        <l>
          <lb/>sion, ce qu’apres l’experience confirme:Car à pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne le Comte de Harcourt fut-il ſorry de Catalo¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, que les mauuaiſes intentionsdu Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin commencerent à̀ renaiſtre, iuſques à re¬</l>
        <l>
          <lb/>ereſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre ſur pied tous les mauuais deſſeins de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtille, &amp; les faire agir auec plus de licence &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>plus grande, ſe reſouuenant des diligences extra¬</l>
        <l>
          <lb/>ordnaires que fit le ſieur de Marca pour deli¬ </l>
        <l>
          <lb/>urer vn des conſpirateur nommé Ferrer, ( lequel</l>
        <l>
          <lb/>ſans auoir egard à tout cela: tout le Conſeil Royal</l>
        <l>
          <lb/>le condamna a eſtre eſtranglé, iuſques à depoſer</l>
        <l>
          <lb/>iuciairement en ſa faueur aux procedeé de ſa</l>
        <l>
          <lb/>conſpiration; Choſe incroyable à̀ vn Miniſtre tant</l>
        <l>
          <lb/>eminent, &amp; qui ſans doute ne l’auroit fait s’il n’euſt</l>
        <l>
          <lb/>eu certitude ou aſſeurance, qu’vne action ſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>ble deuoit eſtre bien renduë du premier Miniſtre</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtat, comme au contraire mal receuë: les iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes diligence du Comte de Harcourt. De plus;vne</l>
        <l>
          <lb/>Lettre Royale donne lieu à la connoiſſance de ce</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt dit, que le Cardinal fit eſcrire au Comte de</l>
        <l>
          <lb/>arcourt, ( de laquelleſi l’on fait recherche, ſans</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/> n¬</l>
        <l>
          <lb/>doute l’on la trouuera dans ſes papiers ) luy ordon¬</l>
        <l>
          <lb/>nant expreſſement, qu’il fit ſurſeoir l’information</l>
        <l>
          <lb/> quiſe faiſoit à l’inſtance d’vn mal affectionné à la</l>
        <l>
          <lb/> Couronne de France, luy diſant qu’il ne fit aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ſuppoſition de quelque teſmoin que!ce fut qui</l>
        <l>
          <lb/> depoſaſſent contre telle perſonne, ny meſme en¬</l>
        <l>
          <lb/>core qu’il trouuaſt des Lettrres de ſa lettre &amp; main</l>
        <l>
          <lb/>de ſecretre intelligence auec les Ennemis, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il plaiſoit à ſaMaieſté &amp; que c’eſtoient des fauſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſetez pour perdre vne perſonne ſi affectionnée à2</l>
        <l>
          <lb/>la France en Catalogne.</l>
        <l>
          <lb/>Finalement le rapport cy-deſſus a des indices</l>
        <l>
          <lb/>fort grads en la perſonne de l’Abbe de Galligane,</l>
        <l>
          <lb/>puiſque auparauant qu’il euſt eſteé́ deſcouuert par</l>
        <l>
          <lb/>lIe Comte de Hareourt pour chef de la conſpira¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, le Cardinal le combloit de graces &amp; de fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueurs; &amp; apres qu’il fuſt apprehendé &amp; mis dans le</l>
        <l>
          <lb/>Chaſteau de Salſe, &amp; ſauué d’iceluy auec intelli¬</l>
        <l>
          <lb/>gence des François qui gardoient la Place, il ne fit</l>
        <l>
          <lb/>reſſentiment aueun de ſenblable action.</l>
        <l>
          <lb/>Cinquieſme Fondement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condeé ſucceda au Comte de Har¬</l>
        <l>
          <lb/>court en ſon Office de Viceroy de Caralogne,</l>
        <l>
          <lb/>voulant dementir auec la denomination d’vn</l>
        <l>
          <lb/>grand &amp; ſi fameux Prince, le peu d’aſſiſtance qu’il</l>
        <l>
          <lb/>donna à ſes armes. Ce Prince eſſaya &amp; tenta  en¬</l>
        <l>
          <lb/>core qu’auec peu de forces le ſecond Siege de</l>
        <l>
          <lb/>Lerida &amp; bien que la cauſe qui le contnaignit de</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>le leuer, fut de ce que quantité de ces ſoldats</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient paſſez du coſté des Ennemis, par faute</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre payez; toutefois la cauſe plus principale</l>
        <l>
          <lb/>fut d’auoir receu aduis du ſieur de Marca, con¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant que les Ennemis par des ſecrettes intelli¬</l>
        <l>
          <lb/>gences qu’ils auoient en Barcelonne, ſouhait¬</l>
        <l>
          <lb/>toient de faire vne entrepriſe ſuricelle, &amp; que ſon</l>
        <l>
          <lb/>Alteſſe ayant ſi peu de trouppes, s’il perſeueroit au</l>
        <l>
          <lb/>ſiege de Lerida; encore qu’il priſt la place, c’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>hazarder Barcelone, &amp; oute la Catalogne; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>come il eſt certain qu’en telle occaſion il ny auoit</l>
        <l>
          <lb/>en Barcelone aucun ombrage d’intelligence; Auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſi eſt-il aiſé àvoir, que le ſieur de Marca, pri</l>
        <l>
          <lb/>ce pretexte pour empeſcher la priſe de Lerida; ce</l>
        <l>
          <lb/>qu il n’euſt oſé faire ſans vn ordre ſuperieur.</l>
        <l>
          <lb/>Sixieſme Fondemet.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal de Saincte Cecile, ſucceda en Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>talogne au Prince de Condé́. Tout le monde ſç̧ait</l>
        <l>
          <lb/>la peine qu’il eut à aceepter cét employ, &amp; les in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtances extremes quil fit pouren ſortir, &amp; iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à ce qu’il en obtint la permiſſion. La fin qu’euſt le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal en cette action &amp; denomination de Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ceroy, fut de relaſcher dauantage les raines au</l>
        <l>
          <lb/>mauuais gouuernement de Caralogne, prouo¬</l>
        <l>
          <lb/>quant les Catalans à vn deſeſpoir, puiſque expe¬</l>
        <l>
          <lb/>rimentant mil deſordres &amp; manquemens, ils ſe</l>
        <l>
          <lb/>trouuoient dans l’impoſſibilité, non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>d’obtefiisremede, mais meſme d’auoirrecours à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>Cour,</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1;3</l>
        <l>
          <lb/>Cour, ſe voyant gouuernez par le frere d’vn Trai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, &amp; qu’ainſi leurs plaintes ne ſeroient pas bien</l>
        <l>
          <lb/>receuës ny conſiderées. lls en auroient peu don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner pluſieurs: mais les principales, que toute la di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtribution des graces &amp; faueurs des Charges &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Offices qui ne ſont venales en ce pays, ce faiſoient</l>
        <l>
          <lb/>au poix de l’or; &amp; que d’autre part les ſeruiteurs</l>
        <l>
          <lb/>meſme du Viceroy, diſoient aà haute voix, que la</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne retourneroit bien-toſt à la Caſtillſe.De</l>
        <l>
          <lb/>plus, que dita-on ſur ce fondement du Conneſta¬</l>
        <l>
          <lb/>ble du Roy Catholique, ce qu’à peine peut on</l>
        <l>
          <lb/>croire: mais la veriteé eſt, qu’ayant le paſſeport de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Roy,’pour aller librement par toutes les</l>
        <l>
          <lb/>coſtes de France &amp; de Catalogne, &amp; s’entretenir</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſeiourner aux ports qu’il deſiroit: arriuant en</l>
        <l>
          <lb/>Caralogne, il ſe deſ-embarqua en Palamos, &amp; fit</l>
        <l>
          <lb/>toutce qu’il peuſt pour peruertir ceux du pays, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>arriuant apres aux port de Barcelone, eſſaya d’en¬</l>
        <l>
          <lb/>trer, pour faire les meſmes inductions ainſi qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eur bien pû faire, puis qu’il auoit deſia la permiſſi</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal de Saincte Cecile, ſi les Conſeillers</l>
        <l>
          <lb/>de la Ville, &amp; tout le peuple ne ſe fuſſent oppoſé à</l>
        <l>
          <lb/>luy par leur accouſtumee fidelité, encore qu’auec</l>
        <l>
          <lb/>vn reſſentiment particulier &amp; notable reſſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du Viceroy.</l>
        <l>
          <lb/>Septieſme Fondement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal de Saincte Cecile eſtant ſorty de</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne, y entra pour iceroy le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Chomberg, lequel fur auſſi peuaſſiſté de troupes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de deniers, comme les autres ſes predeceſſeurs;</l>
        <l>
          <lb/>ce qui fut cauſe que laſſé d’vne ſeule campagne, il</l>
        <l>
          <lb/>demanda auſſi toſt permiſſion pour s’en retour¬</l>
        <l>
          <lb/>ner en France, afin de ne perdre la gloire qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit acquiſe en la priſe de Tortoſe; plus par ſava¬</l>
        <l>
          <lb/>leur &amp; bonheur particulier, &amp; aſſiſtance des Cata¬</l>
        <l>
          <lb/>lans, que par les forces qu’il auoit. A quoy l’on</l>
        <l>
          <lb/>adiouſte qu’eſtant fort aiſéen cette Campagne la</l>
        <l>
          <lb/>de prendre Taragone comme il l’auoit diſpoſé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>preſque aſſeureé, Iedit Mareſchal de Schomberg,</l>
        <l>
          <lb/>demanda pour cela l’armée nauale, qui luy fut re¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſée, afin que l’on ne fit vn ſuccez de ſi grande</l>
        <l>
          <lb/>importance en cette Principauté., &amp; la conlerua¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de Tortoſe n’eſtant de moindre importance.</l>
        <l>
          <lb/>Et à cette fin, Monſieur de Marchin Gouuerneur</l>
        <l>
          <lb/>de ladire Place, ayant fait inſtanco; preciſe à la</l>
        <l>
          <lb/>’our, ſur la neceſſité́ que cetre Place auoit d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre fortifiée, &amp; des deniers neceſſaire pour cet ef¬</l>
        <l>
          <lb/>fet; cela s’eſt touſiours paſſé en parole ſeulement,</l>
        <l>
          <lb/>afin que l’Ennemy pû̂ auecplus grande facilité la</l>
        <l>
          <lb/>reprendre.</l>
        <l>
          <lb/>Huiieme Fondement.</l>
        <l>
          <lb/>L’on deſcouure dauantage I’artifice du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal, conſiderant qu’il fit les nominations de Vice¬</l>
        <l>
          <lb/>Roy, des perſonnes plus qualifiez de la Cour, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſont le Prince de Condé, le Comte de Har¬</l>
        <l>
          <lb/>court, &amp; le Mareſchade Schomberg; &amp;que meſ;</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>me ilvoulut nommer pour Vice-Roy ſon propre</l>
        <l>
          <lb/>frere le Cardinal de Saincte Cecile, afin de pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir en tout temps al’eguer vne particuliere afſe.</l>
        <l>
          <lb/>ction pour la conſeruation de Catalogne, à laquel¬</l>
        <l>
          <lb/>le il auoit enuoyé des Vice-Roys ſi celebres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à ſon frere. Toutesfois en cecy, qui ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blevne faueur, ſe renferme la plus grande malice</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe peut imaginer, puis que donnant ſi peu d’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtance à des Vice Roys ſi fameux, ce fut de les</l>
        <l>
          <lb/>bliger ſeulement, comme ils firent, de ſorrir en</l>
        <l>
          <lb/>bref de Catalogne. Tous ces changemens de Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ce Roys ſeruant de moquerie &amp; de riſé́e aux En¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis de la France, y en ayant eu en huit ans le</l>
        <l>
          <lb/>nombre de ſix differends, à ſçauoir, Brezé, lMo¬</l>
        <l>
          <lb/>rche, Harcourt, Conde, Saincte Cecile, &amp; Schom¬</l>
        <l>
          <lb/>berg. Il eut deux fins pour ce changement: l’vne,</l>
        <l>
          <lb/>pour faire perdre aux Catalans leur credit en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, comme eſtant leur gouuernement inſupport¬</l>
        <l>
          <lb/>ble &amp; diffi ile: l’autre, eſtoit d’hazatder cet Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>veu que le chemin ou la voye plus certaine pour</l>
        <l>
          <lb/>cela eſt le changement de rant de Vice-Roys;</l>
        <l>
          <lb/>chargeãt tantoſt la Principautéauec d plus grani¬</l>
        <l>
          <lb/>des garniſons, tantoſde primant auecldit chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement l’Authorité Royale, &amp; tantoſt rendantim¬</l>
        <l>
          <lb/>pofſible le tercontredu bon gouernement puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’a peine commenceit vn Vice-Roy d’eftre in.</l>
        <l>
          <lb/>ſtruit ou habitué aux affaires de Catalogne; qu’auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſi toſt l’on y en enuoyoitvn autre, afin que par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen le uouet a fuſt quconfuaſion, plaintege</l>
        <l>
          <lb/>deſordre.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> Neufíme Fondement.</l>
        <l>
          <lb/>L’on repreſenta au Cardinal, que l’vne des prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipales cauſes qui troubloit le gouuernement de</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne, eſtoit qu’il y auoit vn Intendant de</l>
        <l>
          <lb/>Politique, &amp; les raiſons eſtoient les ſuiuantes:</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſt contre les Conſtitutions de Catalogne,</l>
        <l>
          <lb/> d’eſtablir en icelle aueun Intendant Politique, le</l>
        <l>
          <lb/>Viceroy y eſtant independant, &amp; en la luſtice &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>la Politique; &amp; que par cette conformite iamais le</l>
        <l>
          <lb/>Roy Catholique n’y en euſt, ſoit en paix ou en guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re, que le nomſeul d’Intendant, ſeruoit pour ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mer des diuiſions &amp; former des partialirez, comme</l>
        <l>
          <lb/>il eſt facile aàvoir.</l>
        <l>
          <lb/>Or il eſt tres-mal à propos, que la France elle¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme fomente leſdites diuiſions en vn pays nou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueau, pour lequel le Roy Catholique fait tous</l>
        <l>
          <lb/>ſes efforts poſſibles pour les y ſemer. Conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rant de plus l’humeur irreconciliable des Ca.</l>
        <l>
          <lb/>talans, vne fois diuiſeée; &amp; qu’ainſi les raiſons d’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat de Catalogne ne demandent pas des Inten¬</l>
        <l>
          <lb/>dans, comme font les autres Prouinces de France;</l>
        <l>
          <lb/>où ceux du pays ſont de plus facile reconciliation,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; où les ennemis de la Couronne ne peuuent ai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeément fomenter les diuiſions, ſoit pour eſtre les</l>
        <l>
          <lb/>peuples plus eloignez, ſoit pour eſtre anciens en</l>
        <l>
          <lb/>Ia domination Françoiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’en vn pays où encore que la fidelité ſoit con¬</l>
        <l>
          <lb/>tanre, eantmoins les mauuaiſes affections en</l>
        <l>
          <lb/> uCuns</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>aucuns ne manque iamais; &amp; l’Intendant y ſert</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement pour les embraſſer &amp; proteger ſous le</l>
        <l>
          <lb/>tiltre de mal contens, leſquels ſe voyans en e ſtat</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre chaſtiez par les Vice-Roys, ſelon leurs me¬</l>
        <l>
          <lb/>rites, ont recours à l’aſyle de l’Ilntendant, qui les</l>
        <l>
          <lb/>defend, pour en cette maniere contre-balancer</l>
        <l>
          <lb/>ſous pretexte des ſuires &amp; des conſequences de ſon</l>
        <l>
          <lb/>authorité auec celle des Vice-Roys, ainſi que l’on</l>
        <l>
          <lb/>l’a experimenté à̀ la deſcouuerte de la conſpira¬</l>
        <l>
          <lb/>tion cy-deſſus mentionnée, &amp; en laquelle tous les</l>
        <l>
          <lb/>bannis ſont retournez en la Principauté; &amp; ce par</l>
        <l>
          <lb/>la negociation de l’lntendant, lequei comme il</l>
        <l>
          <lb/>ſubfiſte touſiours, &amp; que les Vice-Roys ſe chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gent, le tout luy aeſté aſſez facile ou aiſé: Et la meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me choſe s’eſt experimentée en pluſieurs autres</l>
        <l>
          <lb/>occaſions. Toutes leſquelles choſes ne ſeruent que</l>
        <l>
          <lb/>pour donner plus de licence aux ſuſdites mauuai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes affections, en faueur des ennemis; &amp; par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen les bons ſujers &amp; vaſſaux de la France ſont</l>
        <l>
          <lb/>meſconrens de voir les ennemis impatroniſez de</l>
        <l>
          <lb/>la Monarchie: &amp; les meſmes eſtans mal aſfection¬</l>
        <l>
          <lb/>nez &amp; meſcontens (comme ils le ſont en effect de</l>
        <l>
          <lb/>la conſeruation de la Caralogne en France j ils’en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuit que cetre Principauté eſtvn Eſtat dans lequel</l>
        <l>
          <lb/>il n’y a que des meſcontens: deſorte que ſi l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>donne remede à ce mal, tel &amp; ſemblable Eſtat ne</l>
        <l>
          <lb/>peut long temps ſubſiſter.</l>
        <l>
          <lb/>l es railons ſuſdites non ſeulement n’obligerent</l>
        <l>
          <lb/> pas le Cardinal à y mettre le remede neceſſaire,</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit de demettre l’Intendant, mais au con¬</l>
        <l>
          <lb/>traire luy donna vne authorité plus abſoluë̈ qu’au</l>
        <l>
          <lb/>Vice-Roy meſme, veu que cette recommenda¬</l>
        <l>
          <lb/>tion en la Cour eſtoit de plus grande efficace</l>
        <l>
          <lb/>que celle des vice Roys Mais ne faut pas en</l>
        <l>
          <lb/>eſtonner, puis qu’il a eſte le principal directeur de</l>
        <l>
          <lb/>rous les deſſeins du Cardinal: mais entre tous, le</l>
        <l>
          <lb/>plus pernicieux fut que le fieur de Marca ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe voulut pas contenter ſeulement de proteger les</l>
        <l>
          <lb/>mauuaiſes affections des ennemis de la France,</l>
        <l>
          <lb/>mais encore perſecuter les plus fideles vaſſaux du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, tant pour eſtre applaudis &amp; careſſez des Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ce Roys, comme auſſi par ce moyen de mettre au</l>
        <l>
          <lb/>deſeſpoir tous le bons Catalans.</l>
        <l>
          <lb/> o doit noer en ce lieu, que le Comte de Har¬</l>
        <l>
          <lb/>court ayant connoiſſance que l’Abbé Faget, neueu</l>
        <l>
          <lb/>du ſieur de Marca, commettoit des fraudes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tromperies en l’adminiſtration qu’il auoit du Du¬</l>
        <l>
          <lb/>che de Cardone: &amp; ce au preiudice du patrimoine</l>
        <l>
          <lb/>Royal, luy oſta ladite adminiſtration, pour y en</l>
        <l>
          <lb/>nommer vn autre, lequel auſſ-toſt augmenta les</l>
        <l>
          <lb/>reuenus du Duché de douze mil eſcus tous les ans;,</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins ledit ſieur de Marca eut tant de</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir, qu’il fit rendre &amp; remettre la meſne ad¬</l>
        <l>
          <lb/>nminiſtration à ſon neueu, &amp; ce par ordre de la</l>
        <l>
          <lb/>cCour: En quoy l’onvoid l’eſtme que le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit de fa perſonne, pour tres fidele directeus</l>
        <l>
          <lb/>de ſes intentions.</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>Diieſme Fohndemen</l>
        <l>
          <lb/>Qui doutera donc que l’vnion entre les Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois &amp; Catalans, venant aàmanquer, qu’il ſera im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſſible de conſeruer la Catalogne en France; or</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal a eſſayeé́ à cette fin, d’introduire des</l>
        <l>
          <lb/>meffiances entre les vns &amp; les autres, puis que par</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs &amp; diuerſes fois, il a fait publier en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, que les Catalans conſpiroient pour rerournor</l>
        <l>
          <lb/>ſous le ioug de la Caſtille; &amp; publier d’autre part</l>
        <l>
          <lb/>en Catalogne, que les Fran çois vouloient aban¬</l>
        <l>
          <lb/>donner lesC atalans.</l>
        <l>
          <lb/> Onieſme Fondemert.</l>
        <l>
          <lb/>Les Conſiſtoires de Catalogne, ſur ces dou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, &amp; pour la ſeureté de leurs coſtes Maritimes,</l>
        <l>
          <lb/>continuellement &amp; par pluſieurs fois, ont ſupplié</l>
        <l>
          <lb/>ſa Maieſté, qu’il luy pleuſt enuoyervn nombre de</l>
        <l>
          <lb/>Galeres; pour hyuernet en pluſieurs ports de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>talogne: Mais le Cardinal l’a touſiours empeſché,</l>
        <l>
          <lb/>eftimant dauantage que leſdires Galeres hyuer¬</l>
        <l>
          <lb/>naſſent ſans profrt dans les ports de la France, que</l>
        <l>
          <lb/>de preſeruer la Catalogne oontre les inuaſrons</l>
        <l>
          <lb/>des pirates &amp; ennemis, leſquels tant ceux de Sara¬</l>
        <l>
          <lb/>goce, Alfaquiers, &amp; Maliorgues, ont faipdurer¬</l>
        <l>
          <lb/>les priſes de vaiſſeaux &amp; barques de Catalaus; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>François; ce qui ſe pouuoir aiſérmentempeſcher</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre part ſi nous euſſionseſte aſſiſto d quol¬</l>
        <l>
          <lb/> ques aleres  i: qne .  Ii1</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a6-¬</l>
        <l>
          <lb/>Doieſne Fondenen.</l>
        <l>
          <lb/>Le Conſeil Royal de Caralogne, ayant ſeque¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtré toutes les rentes qui ſont en grand nombre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>cbonſiderables, de diuerſes Commanderies de la</l>
        <l>
          <lb/>Religion de Saint lean, tants parce que les poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeſſeurs ſont habitans &amp; demeurans é́s terres du</l>
        <l>
          <lb/>Roy Catholique, &amp; ennemis de noſtre Couron¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, comme auſſiafin que les deniers &amp; reuenus ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe tranſportaſſent hors de Catalogne, és pays &amp;</l>
        <l>
          <lb/>terres de nos ennemis, mais le Cardinalfir reuodec¬</l>
        <l>
          <lb/>quer par vn Edict Royal, l’Arreſt rapporté ecy- deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus, &amp; ſi bien iuſtifié par le Conſeil Royal de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>talogne, ſans l’obliger au conttaire par des repli¬</l>
        <l>
          <lb/>ques dudit Conſeil Royal, ny aue la luſtice, ny</l>
        <l>
          <lb/>auec la deuë raiſon d’Eſtac.</l>
        <l>
          <lb/> Telgieſne Fandement.</l>
        <l>
          <lb/>Leſdits ’conſiſtoires de Catalogne ſuppliérent</l>
        <l>
          <lb/>ſa Maieſté qu’illuy pluſt faire deépofer en la table</l>
        <l>
          <lb/> de la ville de Barcelonne les conuoys d’or &amp; d’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent qui entdoient dans la Prineipauteé pour la ſol¬</l>
        <l>
          <lb/>de &amp; payement des gens de guerre, puis que cela</l>
        <l>
          <lb/>auoit accouſtume d’eſtre f’ait au remps du Roy Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>rholique, &amp; qu’enle faiſantl’on ne pouuoit trou¬</l>
        <l>
          <lb/>er auoun preiudice pour ſa Maieſté, &amp; qu’en cela</l>
        <l>
          <lb/> laville deBatcelonne y auoit pluſieurs  onuenan¬</l>
        <l>
          <lb/>eés, leſquelles redondoient au ſeruice de ſa Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne &amp; au bien public: mais ſur cecy le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/> 21</l>
        <l>
          <lb/>ne voulut lamais rien octroyer, ſoit que ce fut pour</l>
        <l>
          <lb/>oopeſcher leſdites conuenances, ou ben afin</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne puſt verifier en Catalogne, le nombre</l>
        <l>
          <lb/>des deniers qui entroient en icelle, peut eſtte auſſi</l>
        <l>
          <lb/>aſin que quelques Partiſans pour des intereſts par¬</l>
        <l>
          <lb/>iculiers, profitaſſent pluſtoſt que la ville de Bar¬</l>
        <l>
          <lb/>celonne, &amp; meſme que pour le bien public.</l>
        <l>
          <lb/>Qatorzieſme Fondemene.</l>
        <l>
          <lb/>Les meſmes Con ſiſtoires de Catalogne &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil Royal, comme touſiours ial oux du ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de ſa Maieſté &amp; conſeruation de la Principauté,</l>
        <l>
          <lb/>iamais n’ont approuué dans la Catalogne l’aſſiſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce du Sous-Collecteur Apoſtolique, &amp; ce pour</l>
        <l>
          <lb/>trois raiſons; La premiere, pour eſt re iceluy media¬</l>
        <l>
          <lb/>tement Miniſtre du Pape, &amp; immediatement d’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne, ayant eſteé enuoyé pour la Catalogne par</l>
        <l>
          <lb/>Ie Nonce d’Eſpagne, &amp; cecy deuroit ſuffire, quand</l>
        <l>
          <lb/>bien manqueroit les ſoubçons imporrans de ſa</l>
        <l>
          <lb/>correſpondanceen toute matiere &amp; en tous Eſtats</l>
        <l>
          <lb/>au grand preiudice de la France, &amp; partant ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>uroit eſtre receu en Catalogne, eu eſgard qu’il y va</l>
        <l>
          <lb/>du ctedit du Roy d’y auoit en Catalogne vn Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſftre dépendant d’Eſpagne; La ſeconde raiſon fon¬</l>
        <l>
          <lb/>dée ſur l’experience eſt, que tandis que reſidera en</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne vn Collecteur Apoſtolique, iamais le</l>
        <l>
          <lb/>Papee dliurera les Bulles des dignitez &amp; Benefi¬</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ces de Catalogne, qui ſont de preſentation Royal¬.</l>
        <l>
          <lb/>le, à ſçauoir tous les Eueſchez, Abbayes &amp; autres.</l>
        <l>
          <lb/>dignitez fort conſiderables. La troiſieſme raiſon</l>
        <l>
          <lb/>eſt, que ledit Collecteur eſtant comme la ſangſuë</l>
        <l>
          <lb/>des rentes Eccleſiaſtiques &amp; vacquantes, il en en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoye tout le reuenu en ltalie, &amp; par ce moyen tire</l>
        <l>
          <lb/>les dou blons, piſtoles &amp; argent de Catalogne, iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques aà achepter tout l’argent en œuure &amp; faç̧onneé,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il peur auoir,&amp; à̀ crar ges manifeſtes de les en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyer aà Rome, &amp; la Catalogne en cecy, eſt ſœur</l>
        <l>
          <lb/>de la France; or comme ces melmes raiſons repre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentées auCardinal, ont fait en ſon eſprit des effects</l>
        <l>
          <lb/>contrares, paroiſtra auſſi ſon intention contrai¬</l>
        <l>
          <lb/>re:de ſorte qu’il a touſiours conſerueé en Catalogne</l>
        <l>
          <lb/>le ſuſdit Sous-Collecteur, ſans ſe ſoucier des aduis</l>
        <l>
          <lb/>que l’Ambaſſadeur de France reſidant à Rome,</l>
        <l>
          <lb/>adonné au Conſiſtoire de Catalogne conforme à</l>
        <l>
          <lb/>fſon ſentimen.</l>
        <l>
          <lb/>Qinieſme Fondement.</l>
        <l>
          <lb/>A quoy peur-on attribuer qu’on a tiré de Cata¬</l>
        <l>
          <lb/>ogne en toutes les campagnes, les vieilles troupes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; enuoyer de nouuelles, eu eſgard, l’eſloignement</l>
        <l>
          <lb/>de cét Eſtat, &amp; que ce changement donnoit occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion à de plus grands frais, ſans la conſideration</l>
        <l>
          <lb/>que pluſieurs ſoldats mouroient ſur le chemin, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt afin de 4onner occalion aux nouuelles</l>
        <l>
          <lb/>  1</l>
        <l>
          <lb/>e3</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>troupes, non encores inſtituées &amp; habituez aux</l>
        <l>
          <lb/>loix &amp; ſtilles du pays, par leur changement, de com¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre pluſieurs deſordres &amp; querelles entr’eux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ceuxdu pays.</l>
        <l>
          <lb/>Seiieſme Fondement.</l>
        <l>
          <lb/>Bref on peut connoiſtre facilement les perni¬</l>
        <l>
          <lb/>cieuſes intentions du Cardinal Mazarin, la ré́pon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe qui fut don né́e parſon ordre, au nom de la Rey¬</l>
        <l>
          <lb/>ne Regente, par le Chancelier de France, aux Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneurs enuoyez par le Parlement de Paris le 6.Iuil¬</l>
        <l>
          <lb/>let 16 48. excufant par icelle, la pauureté de l’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, en dſant que la guerre de Catalogne coutoit</l>
        <l>
          <lb/>au Roy plufieurs millions, &amp; que les Catalans ne</l>
        <l>
          <lb/>contribuoient aucunes choſes aux troupes, ny meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me aux vſtanciles neceſſaires Mais qu’il ſoit no¬</l>
        <l>
          <lb/>toire à tout le monde que la fideliteé́ &amp; amour auec</l>
        <l>
          <lb/>laquelle les Catalans ſeruent la France, ſe reſſent</l>
        <l>
          <lb/>extremement de telles impoſtures, parce que la ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rtité eſt, que ſans doute cette Prouince n’eſtant fer¬</l>
        <l>
          <lb/>tille comme celles de France, &amp; de pius conſom¬</l>
        <l>
          <lb/>mée &amp; deſtruite des guerres inteſtines depuis.</l>
        <l>
          <lb/>douze ans, les frais &amp; degats qu’elle ſupporte con¬</l>
        <l>
          <lb/>tinuellement pour ſe conſeruer à la Ftance, ſont</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ſuiuent premierement par les pacts &amp; ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cords faits entre le Roy &amp; la Principauté, non ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lement ceux du pais fourniſſent aux, ſoldats les</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>vſtanciles, mais encore leur donnent graruite¬</l>
        <l>
          <lb/>ment leur logement, le feu, l’huile, le vinaigre, la</l>
        <l>
          <lb/>chandelle, la paille ou le foin pour les cheuaux;</l>
        <l>
          <lb/>mais l’orge ou l’auoine valant communement en</l>
        <l>
          <lb/>ce pays-la, la meſure à raiſon de ſoixante fols, la</l>
        <l>
          <lb/>donne aux ſol dats pour vngt ſols, &amp; par ce moyen</l>
        <l>
          <lb/>les communautez &amp; les particuliers s’apauuriſſent,</l>
        <l>
          <lb/>de plus &amp; outre ce qui eſt dit, les payſans contri¬</l>
        <l>
          <lb/>buent bien ſouuent beaucoup au dela de l’entre¬</l>
        <l>
          <lb/>tien des ſoldats:car apres les auoir logé long-remps</l>
        <l>
          <lb/>dans vne bourgade, les chefs offrent de deloger</l>
        <l>
          <lb/>d’icelle, à condition que l’on ne leur faſſe payer,</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’ils ont receu pour leur nourtiture, ſur quoy</l>
        <l>
          <lb/>les payſans afin de redimer à pluſieurs &amp; diuers</l>
        <l>
          <lb/>deſordres qu’ils experimentent és logemens, ſe</l>
        <l>
          <lb/>tiennent pour contens &amp; ſatisfaits de ce que l’on</l>
        <l>
          <lb/>leur doit, ſans receuoir autre deniers que le deélo¬</l>
        <l>
          <lb/>gement, pour lequel les chefs ſe font donner &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>gner vne quittance de ce qu’ils n’ont pas payeé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs fois meſme apres cela, ils y demeurent en¬</l>
        <l>
          <lb/>core, ou bien il y rentre d’autres ſoldats, &amp; tout ce</l>
        <l>
          <lb/>deſordre prouient pour le manquement d’argent,</l>
        <l>
          <lb/>lequel n’eſt enuoye’ en Catalogne auec telle quan¬</l>
        <l>
          <lb/>tité́ come l’on veut faire à croire. En outre la Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>cipanté de Catalogne entretient continuellement</l>
        <l>
          <lb/>en campagne plus de deux mil hommes de pied &amp;</l>
        <l>
          <lb/>cinqcens cheuaux, ſans qu’il en couſte rienau Roy,</l>
        <l>
          <lb/>ans</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2y</l>
        <l>
          <lb/>ans, ſeptarte &amp; doux mille eſos la rmeſme ié</l>
        <l>
          <lb/>de bareelonue fit àoutebaampagnedoul¬</l>
        <l>
          <lb/>uées extraordinairesà ſes dotpens rantode mil</l>
        <l>
          <lb/>hommes, tantoſt de cinq cens &amp;t lemeſme fne</l>
        <l>
          <lb/>à proportion les aurres villes &amp; bourgades de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ralogne, &amp;ce, ſans compter d’autres frais euceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſfe u’elle fait pour ſe fortifier dauantage contre</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy.</l>
        <l>
          <lb/>1l n’y a auſſi preſque aueune campagne que la</l>
        <l>
          <lb/>ville de Barcelonne &amp; quelqu’autrtes communau¬</l>
        <l>
          <lb/>tez &amp; particuliers ne preſtent ſpar faute d’argen</l>
        <l>
          <lb/>aux Vice Roys de grandes ſommes, pour la ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtance des troupes, &amp; afin de ne faire memoire</l>
        <l>
          <lb/>du paſſe, ſuffiede dire ce que Barcelonne en vne</l>
        <l>
          <lb/>ſule campagne, preſta à Monſieur le Mareſchal</l>
        <l>
          <lb/>de Schomberg, nonante mil eſeus Catalans.</l>
        <l>
          <lb/>Comment donc peut-on fouffrir que pour faire</l>
        <l>
          <lb/>oppoſition à des preuues ſi notoires &amp; pour ecu¬</l>
        <l>
          <lb/>ler la pauureté del’Eſpargne, que le Cardin al fit</l>
        <l>
          <lb/>publier qu’il a enuoye pluſieurs millions en Cata¬</l>
        <l>
          <lb/>logne, eſtant à noter qu’vn million de France en</l>
        <l>
          <lb/>vaut deux Catalogne, eu eſgard que la monnoye</l>
        <l>
          <lb/>de France double en Catalogne, &amp; voudroit</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins accuſer les Catalans, qui auec tant</l>
        <l>
          <lb/>de fidelité vont fe conſommant inceſſamment,</l>
        <l>
          <lb/>afin de ſe conſeruer ſous l’obeiſſance de la Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie Françoiſe: Concluant donc, &amp; auec ve¬</l>
        <l>
          <lb/> ité ce diſcours, l’on en tire nettement &amp; ſince¬</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>réent, que pout faire le procez au Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>touchaneles manquemens de ſon Miniſtere, les</l>
        <l>
          <lb/>preuues plus puiſſantes &amp; expreſſes, ſont celles</l>
        <l>
          <lb/>quireſultent dugouuernement qu’il a eu en Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>talone.</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>A.</l>
        <l>
          <lb/>ſes</l>
        <l>
          <lb/>Laus De.ſ</l>
        <pb n="35"/>
        <pb n="36"/>
        <pb n="37"/>
        <pb n="38"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
