<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau211_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt de la cour de parlement, portant défenses, aux vendeurs contrôleurs de vins, de recevoir et prendre plus grands droits que les deux tiers de ce dont ils jouissent à présent</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17602"/>
          <author ref="isni:0000000121755355">
            <persName>France. Parlement de Paris</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest de la cour de Parlement, portant deffences aux vendeurs, controolleurs  de vins, de recevoir &amp; prendre plus grands droicts que les deux tiers de ce dont ils jouyssent à present.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1648">1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="3"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49848</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49848"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14410</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Vin</term>
          <term type="subject">Aides (impôt)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>R.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> Aaa</l>
        <l>
          <lb/>L28.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>7.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>&amp; RA,</l>
        <l>
          <lb/>APREST DE LA COR DE PARLEMEN7</l>
        <l>
          <lb/>Portant deffences aux Vendeurs, Controoldeurs de</l>
        <l>
          <lb/>Vins, de receuoir &amp; prende plus grands droicts qu</l>
        <l>
          <lb/>les dec riers de ce dont ils jouyſſent a preſent.</l>
        <l>
          <lb/>gs EV parla Cour, toutes les Chamhres aſembĺes,</l>
        <l>
          <lb/> ſ la ſ equeſte prelenrée pmr t dne ioreau, Nieola</l>
        <l>
          <lb/> Muſſot, Iean Arier &amp; autres, juſques au nombre</l>
        <l>
          <lb/>S&amp; de ent unuanue nre rounis e ve oue uonnr</l>
        <l>
          <lb/>Ms</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> rains; Contenant qu’ils onr accouſtumé d’amenet</l>
        <l>
          <lb/> tous les ans lesVns par la voye de la riuiere d’Yon¬</l>
        <l>
          <lb/> ne, en cette Ville de Paris, les vns qu’ils receuil¬</l>
        <l>
          <lb/>lent de leurs Vignes, &amp; qu’ils acherent des pauures Vignerons. Mais</l>
        <l>
          <lb/>l’ex. erience du paſſe a appris aux Supplians, que la peine qu’ils pren¬</l>
        <l>
          <lb/>nent de façonner leurs Vgnes, acheter &amp; amener leſdits Vins, leur</l>
        <l>
          <lb/>eſt inutille &amp; à charge: &amp; que les Bourgeois de Paris, pour la fourni¬</l>
        <l>
          <lb/>eure deſquels les Supplians employent rous leurs ſoins, achetent leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dits V ins beaucoup plus qu’ils ne vallet. Car outre que les Supplians</l>
        <l>
          <lb/>font obligez de payer en paſſant au Porr de Ioigny, douze deniers</l>
        <l>
          <lb/>pour chacun muid de Vin: à̀ Villeneufue le Roy. quatre ſols quarre</l>
        <l>
          <lb/>deniers: à ens, cinq ſols: a S Meſmin, vn lol: à̀ Melun, vn ſol, auſſi</l>
        <l>
          <lb/>pour chacun muid de Vn, &amp; le ſol pour liure de toures leſdites ſom.</l>
        <l>
          <lb/>mes. Ils ſont contrains payer à l’entré́e de cettedite Ville, quarorze</l>
        <l>
          <lb/>liures cinqſols deux deniers;, Sçauoir les antiens cinq ſols, trois ſols</l>
        <l>
          <lb/>quatre deniers, attribuez par Declaration de l’an 15;4. dix deniers</l>
        <l>
          <lb/>pour muid, augnentez en l’année 1569. cinq ſols de nouuelle arrri¬</l>
        <l>
          <lb/>bution, de l’anńe 5o;. vingt ſols, &amp; dix ſol, artribuez en l’année</l>
        <l>
          <lb/>5S96. quine ſols, pour la conſtruction du Pont ne uf, cinq ſols,</l>
        <l>
          <lb/>pour les i’auures Enfermez, autres dix ſol, &amp; uarante-cnq ſols, at¬</l>
        <l>
          <lb/>ribuez en l’année 63. ſoixante ſols, artribuez en l’année 6̃;7 qui</l>
        <l>
          <lb/>ue deuoient eſtre leuez que pendant deux anneées, autres dix ſols, ſous</l>
        <l>
          <lb/>pretexte de la deſpence de la cloſture de Pars du coſté de Montmar¬</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>rre, vingt ſols pour la conſtruction de Maubouge, deux ſols pour le</l>
        <l>
          <lb/>Barrage, cinq deniers pour la ceinture de la Reyne, trois ſols pour le</l>
        <l>
          <lb/>reſtabliſſement du Pont rouge, &amp; deux ſols ſix deniers de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>fuſdites ſommes, &amp; vingt ſols qui ſe leuent en vertu d’Arreſt du Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil du 8. Mars dernier. Outre ce, les Supplians ſont obligez de payer</l>
        <l>
          <lb/>le ſol pour liure dudit Vin, meſimes des Inpoſitions ſuſdites, &amp; dix ſols</l>
        <l>
          <lb/>pour muid de nouuelle Impoſition, joint audit Gros, deux ſols ſix</l>
        <l>
          <lb/>deniers pour chacun muid, trois liures à̀ cauſe du droict de Treillis;</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui augmente notablement le prix dudit Vin, &amp; ce qui fait vn no¬</l>
        <l>
          <lb/>table prejudice aux Supplians, eſt la dureté auec la quelle ils ſont trait¬</l>
        <l>
          <lb/>tez par les Vendeurs, Courtiers &amp; Iaulgeurs. Car encores que par les</l>
        <l>
          <lb/>Edicts de creation deſdits Offices, que le malheur du Siecle a pro¬</l>
        <l>
          <lb/>duit, Il ſoit en la liberté des Supplians, &amp; des Bourgeois, de ſe ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>ou non du miniſtere deſdirs Vendeurs, Courtiers &amp; l aulgeurs. Neant.</l>
        <l>
          <lb/>moins ils ont rendu leur fonction neceſſaire en ſorte, que de tous les</l>
        <l>
          <lb/>Vins qui ſont amenez en cette Ville par les Supplians, leſdits Ven¬</l>
        <l>
          <lb/>deurs exigent vingt deniecrs pour chacune liure, &amp; comptent vingt¬</l>
        <l>
          <lb/>vn muid pour vingt, qui eſt vne condirion contraire à leur eſtabliſſe.</l>
        <l>
          <lb/>ment, les Courtiers prennent huit ſols pour chacune piece de Vin,</l>
        <l>
          <lb/>tant groſſe que petite, &amp; les Iaulgeurs prennent auſſi cinq ſols pour</l>
        <l>
          <lb/>chacune piece. Toutes leſquelles Impoſitions jointes enſemble, en.</l>
        <l>
          <lb/>Cheriſſent ſi hautement le prix deſdirs Vins, qu’il eſt impoſſible quil</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe eſtre à prix raiſonnable: A CES CAVSES; Requeroient leur</l>
        <l>
          <lb/>eſtre ſur ce pourueu: Ce faiſant qu’il leur fut permis de faire aſſigner</l>
        <l>
          <lb/>en la Cour, tous les Fermiers &amp; autres qui leuent les droicts cy. deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus, ſur les Ports ou paſſent les Barteaux des Supplians, chargez de</l>
        <l>
          <lb/>Vins, &amp; à l’entrée de Paris, pourrapporter les titres, en vertu deſquels</l>
        <l>
          <lb/>ils perçoiuent leſdits droits: Et cependant, attendu l’excez des Im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſitions qui ont accouſtumé d’eſtre leuez, à l’entrée de cette Ville</l>
        <l>
          <lb/>de Paris;, faire deffences aux Fermiers deſdirs droits d’entreée, d’exiger</l>
        <l>
          <lb/>aucuns des nouueaux droits, attribuez depuis le deceds du deffunt</l>
        <l>
          <lb/>Roy Henry IV. Aux Ven deurs, Iaulgeurs &amp; Courtiers, de leuer au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun droict des Supplians;, ſinon de ceux qui ſe ſeruirontactuellement</l>
        <l>
          <lb/>de leur miniſtere, &amp; reduire ledit droict de Vendeurs, Courtiers &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Iaulgeurs, ſur le pied des droicts de leur creatrion: Veu auſſi les Edicts,</l>
        <l>
          <lb/>Declarations,&amp; autres pieces atttachées à ladite Requeſte, &amp; ouy</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>ſur ce les gens du Roy: Tout conſidere. LADITE COVR, a or¬</l>
        <l>
          <lb/>donné &amp; ordonne, que leſdits Supplians auront Commſſion pour</l>
        <l>
          <lb/>faire aſſigner en icelle qui bon leur ſemblera, aux fins de leur Reque¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte, &amp; repreſenter les titres, en vertu deſquels ils perçoiuent des droits</l>
        <l>
          <lb/>ſur les Vins, Cependant par maniere de prouiſion, fait tres-expreſſes</l>
        <l>
          <lb/>inhibitions &amp; deffences auſdits Vendeurs, Controlleurs de Vins, de</l>
        <l>
          <lb/>receuoir &amp; prendre plus grands droicts, que les deux tiers de ce dont</l>
        <l>
          <lb/>ils jouyſſent à preſent, Ce faiſant, ne prendront plus de trente ſols</l>
        <l>
          <lb/>par chacun muid de Vin, de quelque prix qu’il ſoir, &amp; ſeront au ſur.</l>
        <l>
          <lb/>plus les Arreſts &amp; Reglemens executez, juſques à ce que autrement</l>
        <l>
          <lb/>par la Cour en ayr eſté ordonne. Fair en Parlement, le 14 Octobre</l>
        <l>
          <lb/>rr  r¬</l>
        <l>
          <lb/>1648. Signé, GVYET.</l>
        <l>
          <lb/>.’An mil ſix cens quaae-bat, le r5;. four d’oobre:  la Requeſfe</l>
        <l>
          <lb/>LLdes Marchanmds de ins de ecee r lle, Fauxbourgs &amp; Banlieue de</l>
        <l>
          <lb/>ceese rie de Paris: Fut le preſent, moſtré &amp; ſignmiffe, &amp; d’iceluy baille</l>
        <l>
          <lb/>coppie à la Comanauté desVendeurs, &amp; Coneroſeurs de Pins de cette rle</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, en parlt pour eue en leur Bureau, ſiz ruë de la Aortellerir, ̀Iean</l>
        <l>
          <lb/>Regnault, l’vn d’iceux, &amp;a l Communaté des Court ies de ins, auſſi</l>
        <l>
          <lb/>de cette rille, en parlant pour eux en eur Bur eau, à Touſſaint Bonamy,</l>
        <l>
          <lb/>l’vn d’iceux, &amp; à la Communauré́ des Iaulgeurs de ins de cete Vidle .</l>
        <l>
          <lb/>Paris e perlont poar eux  leur Bareau, ſiz en ladite rae,  pierre Oſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſt l’v d’iceu, leur aye fais les defeees mentiomnees audit rreſ, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les ay aſſigé &amp; donne aſſgnation, à̀ omparoir au prenmierjour, parde¬</l>
        <l>
          <lb/>mant eſſeigneurs de ladite Cour de Parlement, peur reſpondre aux ,s</l>
        <l>
          <lb/>dudit lrret,  en outre ainſi que de raiſon, auſquels parlant qae deſus,</l>
        <l>
          <lb/>ay laiſe enſemble oppie du preſent explaiet, par moy aiſier en ieeil,</l>
        <l>
          <lb/>ſous-ſigné́, Habinot.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>  ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>pe ’lpimeie de l dvi i EoT s</l>
        <l>
          <lb/> des Marmouets, deuant la petite Porte de</l>
        <l>
          <lb/>l’Egliſe Sainte Magdeleine,</l>
        <l>
          <lb/>Ve étvii¬</l>
        <l>
          <lb/>  ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>rereee</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
