<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau393_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Véritable (le) journal de tout ce qui s'est fait et passé au siège de Montrond (sic), depuis le 15 d'août dernier jusques à présent, avec les articles de la capitulation.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17621"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">L'arivée du courrier Mazarin, rapportant le subjet de sa sortie hors de France. Aux mazarinistes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49964</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49964"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14715</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>,. 4 S</l>
        <l>
          <lb/> . o¬.</l>
        <l>
          <lb/>  348</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> L’ARIVEE DV</l>
        <l>
          <lb/> COVRRIER</l>
        <l>
          <lb/>MALARIN.</l>
        <l>
          <lb/> Rapportant le ſubjet de ſa ſortie</l>
        <l>
          <lb/>hors de France.</l>
        <l>
          <lb/>  MA Z ARSTE5.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ue</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>M. DC. LI.</l>
        <l>
          <lb/>1...2.A-</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>AitttêtitettAeAâttAtt</l>
        <l>
          <lb/>e ttgtgtgtiggeſgi</l>
        <l>
          <lb/>   D  L D</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>L  V  I I E </l>
        <l>
          <lb/>MAZARIN.</l>
        <l>
          <lb/>Rapportant le ſubjet de ſa ſortie</l>
        <l>
          <lb/>  A</l>
        <l>
          <lb/>hors de France.</l>
        <l>
          <lb/>VESSIEVRS.</l>
        <l>
          <lb/> Si i’euſſe ſuiuy les bons Conſeils que vous m’auiez</l>
        <l>
          <lb/>donnez lors de mon aduenement à l’adminiſtration &amp;</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement de l’Eſtat des Fleurs-de-Lys, que le plus</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtien, &amp; le plus Iuſte des Roys m’auoit honoré &amp;</l>
        <l>
          <lb/>confieé, ie n’apprehenderois &amp; ne ſerois en alarmecontinu¬</l>
        <l>
          <lb/>elle de boire vne ſeconde medecine; mais bien plus vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lente que la premiere des Barricades, que tous ſes bons</l>
        <l>
          <lb/>ſujets deuenus Apoticaires me preparent par l’ordõnance</l>
        <l>
          <lb/>de ce redoutable, iuſte &amp; fameux Medecin le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, &amp; laquelle il m’eſt preſque impoſſible de pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir eſuiter ſans vn ſecours extraordinaire du Ciel, pour</l>
        <l>
          <lb/>lequel obtenir i implore voſtre interceſſion. Meſſieurs,</l>
        <l>
          <lb/> i’ay touſiours grand peur, &amp; ne laiſſe d’eſtre dans vn per¬</l>
        <l>
          <lb/>¬..¬ ¬.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> peuel tremblemẽt, &amp; ayant e onſulté quelquesDocteurs</l>
        <l>
          <lb/>en Medecine pour en deſcourir la cauſe, que les vns ont</l>
        <l>
          <lb/>attribué à la timidité de ma chetiue nature, les autres pour</l>
        <l>
          <lb/>l’auoir trop forcée, &amp; les autres au bourrellement de ma</l>
        <l>
          <lb/>conſcience, &amp; à l’horreur des crimes abominables que</l>
        <l>
          <lb/>i’ay commis contre les Diuine &amp; humaine Majeſtez pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant le temps que i’ay eu les reſnes de l’Empire à mon</l>
        <l>
          <lb/>commandement, &amp; de l’abus que i’a y fait de leurs graces</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils m’auoient departies en ſi grande abondance &amp; pro¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſion: mais ie m’arreſte plutoſt au ſentiment des der¬</l>
        <l>
          <lb/>niers qu’à tous autres, puis que ie crois fermement que</l>
        <l>
          <lb/>S’en eſt la veritable pierre de touche, &amp; s’il eſt vray que</l>
        <l>
          <lb/>cette prémiere Majeſté́ auoit fait naiſtre ce Monſtre de</l>
        <l>
          <lb/>Nature, où plutoſt ce Démon infernal de Neron pour</l>
        <l>
          <lb/>s’en ſeruir d’inſtrument a ſa Iuſtice irritée contre les hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes de ſon Siecle, &amp; deſchargée ſur la capitale du Monde,</l>
        <l>
          <lb/>que la meſme Majeſté m’a choiſi pour vn ſecond Neron,</l>
        <l>
          <lb/>pour executeur de ſa meſme Iuſtice irritée contre ceux du</l>
        <l>
          <lb/>preſent, &amp; deſchargée ſur tout cét Eſtat, &amp; particuliere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſur la Capitale d’iceluy; mais enfin la tourné ſur</l>
        <l>
          <lb/>moy comme l’autheur d’icelle, ainſi qu’il en vſa enuers ce</l>
        <l>
          <lb/>miſerable Empereur, lequel s’eſtoit acquis la qualité́ &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le tiltre de fameux entre tous ſes Predeceſſeurs &amp; ſucceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurs Tyrans, pour l’énormité de ſes crimes, il faut que</l>
        <l>
          <lb/>par toute ſorte de droict la qualité &amp; la quantité des miẽs</l>
        <l>
          <lb/>m’attribuë &amp; m’acquiers le meſme tiltre, où pour mieux</l>
        <l>
          <lb/>dire m’en faſſe le Chef puis que ie les ay tous deuancez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>demeureé dansle champ de bataille, &amp; vous, Meſſieurs, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tous</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>tous les honneſtes gens, meſme mes plus fidelles ais, quoy</l>
        <l>
          <lb/>que meſchãs, aduouërez que ie ſuis digne d’vn tel tiltre d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>famie apres vne confrontation de la vie de Neron &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>mienne toutes deux criminelles. Neron a commis des parri¬</l>
        <l>
          <lb/>eides contre ſes plus proches, &amp; moy i’en ay cõmis d’effet &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de volonté contre vn grand nombre des principaux, &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>fidelles ſeruiteurs de Dieu, du Roy, &amp; de ſon Eſtat, &amp; enfin</l>
        <l>
          <lb/>i’en ay voulu cõmettre vn general contre toutes ſes Illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>teſtes qui compoſent cét Auguſte Senat Pariſien, qui m’a</l>
        <l>
          <lb/>touſiours ſeruy de pierre d’achoppement a toutes mes perni¬</l>
        <l>
          <lb/>eieuſes &amp; damnables entrepriſes. Ie n’en ay point voulu diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pẽſerpluſieursPrinces du Sang &amp; Officiers de la Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſont pas moins zelez pour le ſeruice du Roy, que les</l>
        <l>
          <lb/>premiers, Mais Dieu Protecteur de l’innocence les a garan¬</l>
        <l>
          <lb/>tis de ce naufrage, Neron a commis des impuretez infames,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; moy i’en ay faict d’auſſi pires, &amp; toutes a la mode de mon</l>
        <l>
          <lb/>pays, par le grand vſage deſquelles ie me ſuis acquis vn grand</l>
        <l>
          <lb/>deſ-honneur en France, laquelle i’ay beaucoup infectée de</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs meſchancetez.Neron a mis Rome dans l’incendie,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; moy i’y ay mis toute la France, le feu de laquelle ne ſe peut</l>
        <l>
          <lb/>eſteindre. Neron a eſté taché du crime d’auarice, mais celle</l>
        <l>
          <lb/>de Veſpaſian l’a ſurpaſſée. Ie m’arreſteray donc à ce dernier</l>
        <l>
          <lb/>pour bien repreſenter la mienne veritablement inſatiable,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’elle a acheueé de remplir la meſure, ie veux dire qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le m’a ietté dans le precipice, le Ciel ne la pouuant plus</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrir, Veſpaſian donc, par cette peſte deuorante &amp; ido¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ¬,.....¬</l>
        <l>
          <lb/>latre, s’eſt attiré́ la haine mortelle du peuple Romain, pout</l>
        <l>
          <lb/>les extraordinaires tributs qu’il mettoit ſur toutes choſes, &amp;</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>pour les immenſes ſommes de deniers qu’il en tiroit iuſques</l>
        <l>
          <lb/>a en venir a vn tel excez d’auarice qu’il en mit vn ſur les</l>
        <l>
          <lb/>vrines de Rome, où ſon fils Titus pour le luy faire abolir luy</l>
        <l>
          <lb/>ayant vn iour remonſtré le danger auquel ſon odieuſe &amp;</l>
        <l>
          <lb/>execrable auarice l’expoſoit par le puant tribut qu’il faiſoit</l>
        <l>
          <lb/>leuer ſur ſon peuple, a laquelle remonſtrance Veſpaſian luy</l>
        <l>
          <lb/>repartit, Qu’il n’y entendoit rien, &amp; que tout gain ſentoit rouſ</l>
        <l>
          <lb/>jours bon de quelque coſteé qu’il vint, &amp; pour luy confirmer cette</l>
        <l>
          <lb/>verité, le lendemain Titus ſe rencontrant dans ſon Cabinet,</l>
        <l>
          <lb/>prit vne poigne d’argent de celuy que les Partizans de ce</l>
        <l>
          <lb/>tribut luy venoient d’apporter, &amp; la preſentant au nez de</l>
        <l>
          <lb/>Titus, luy demanda, cét argent a t il quelque puaneure au¬</l>
        <l>
          <lb/>quel il reſpondit, que non: Et Veſpaſian luy repliqua, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ient t’il poutant des vrines, luy faiſant auoüer par cette ce¬</l>
        <l>
          <lb/>remonie, que l’argent ſentoit touſiours bon. Vous aduou¬</l>
        <l>
          <lb/>rez, Meſſieurs, auec moy, que l’auarice de ce Monarque a</l>
        <l>
          <lb/>eſté grande, mais il faut que vqus confcſſiez auſſi en meſme</l>
        <l>
          <lb/>temps, apres la deſcription de la mienne, qu’elle l’a beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup ſurpaſſée. Il me ſemble entendre gronder le Rhoſne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la Mer ſe plaindre contre le Ciel, de ce qu’il a permis l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>leuement &amp; le vol que i’ay fait de toutes les Finances de ce</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, &amp; dont cét Element a eſté le Meſſager &amp; le Por¬</l>
        <l>
          <lb/>teur de pluſieurs millions, iuſques dans les Banques de</l>
        <l>
          <lb/>Rome, Veniſe, Florence, &amp; autres fameuſes villes d’Italie.</l>
        <l>
          <lb/>L’Ocean faict auſſi les meſmes plaintes de ceux qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>portez dans Amſterdam &amp; autres Banques de Holande,</l>
        <l>
          <lb/>Allemagne, &amp; autres endroits de l’Europe, ſans qu’il me ſoit</l>
        <l>
          <lb/>arriué aucun n’aufrage, qui m’euſt peut-eſtre deſtourné de</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/> mes brigandages: Mais apres auoir tout pillé, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçachant plus où en prendre; ie m’aduiſay, à l’imitation</l>
        <l>
          <lb/>de ct Empereur, de mettre tribut ſur les Bouës de Pe.</l>
        <l>
          <lb/>ris, que ie croy eſtre plus puant que celuy des Vrines.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt aſſez, Meſſieurs, pour iuger de la conformiré de</l>
        <l>
          <lb/>mavie; auec celle de Neron, &amp; comme on iuge de la</l>
        <l>
          <lb/>piece fur ſon eſchantillon, ie m’aſſeure qu’il ne vous ſera</l>
        <l>
          <lb/>pas bien diffieille par ceſtuy petit de faire vn pareil iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de la preſſeance de mes crimes, &amp; ceux de mon</l>
        <l>
          <lb/>compatriote Neron. Mais ce qui me rend plus criminel</l>
        <l>
          <lb/>eſt, que i’ay fait toutes ces voleries, &amp; ruyné l’Eſtat ſous</l>
        <l>
          <lb/>pretexte de la guerre contre les Ennemys d’iceluy, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>le vouloir maintenir &amp; conſeruer, ou plutoſt l’agrandir:</l>
        <l>
          <lb/>Et pour concluſion, ie vous diray ( Meſſieurs) que ſi</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire des Fleurs-de-Lys, appuyé ſur trois cheurons</l>
        <l>
          <lb/>rompus eſtoit mis en aſſeurance par l’Ancre quieſtoit an</l>
        <l>
          <lb/>deſſous d’iceux, qui ſont les Armes de ce grand Armand</l>
        <l>
          <lb/>mon predeceſſeur. Ie puis dire que la Hache, qui eſt dans</l>
        <l>
          <lb/>les miennes, la tout deſpeſſeé &amp; démentibulé, ny remar¬</l>
        <l>
          <lb/>quant à preſent que les ruynes de ce bel Edifice: Mais</l>
        <l>
          <lb/>comme la fin couronne l’œuure, i’ay voulu couronner</l>
        <l>
          <lb/>les miennes par vn crime plus enorme que tous les prece¬</l>
        <l>
          <lb/> dents. I’ay fait vn rapt de la perſonne ſacrée du Roy mon</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtre, l’ayant enleué́ à heure nocture, &amp; expoſé à la ri¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur &amp; iniure du temps d’vn Hyuer le plus mal-heureux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le plus froid qu’on ayt encores veu. I’ay fait reuolter</l>
        <l>
          <lb/>les Pe uples contre les Princes les ayant faict empriſonner:</l>
        <l>
          <lb/>mais Dieu par vne prouidence extraordinaire les en a</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>¬ ,--¬¬¬¬¬¬--,.-r a,-r¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>--  -g---re</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>&amp;ary, &amp; dans ce peruicieux deſſein ie n’y’ay rencontré</l>
        <l>
          <lb/>que ma ruyne totalle, &amp; au lieu d’attrraper, i’ay eſté pris.</l>
        <l>
          <lb/> Iugez ( Meſſieurs) ſi apres cela il y a ſupplice au monde</l>
        <l>
          <lb/>que ie ne merite; ie m’en repens en mon ame, mais trop</l>
        <l>
          <lb/>tard, puis que ie voy tout le monde armé &amp; affamé de</l>
        <l>
          <lb/>m immoler &amp; me deuorer. C’eſt pourquoy ( Meſſieurs)</l>
        <l>
          <lb/>i’ay beſoin de voſtre conſeil dans vne affaire de ſi grande</l>
        <l>
          <lb/>importance, où il s’agit de tout, puis qu’il y va de la vie,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; peut eſtre d’vne mort eternelle, ſi Dieu ne verſe ſur</l>
        <l>
          <lb/> moy ſes yeux de miſericorde. Haſtez-vous donc de me</l>
        <l>
          <lb/>le donner, puis que ſur iceluy ie me regiray entierement.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques- vns de mes intimes m’ont dit, que mon plus</l>
        <l>
          <lb/>court eſtoit de plier ma toillette, &amp; d’aller dans la Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipauteé de Liege, &amp; de n’attendre vn congé de l’Arreſt</l>
        <l>
          <lb/>d’Vnion &amp; du Peuple Pariſien. Ie uous prie d expedier ce</l>
        <l>
          <lb/>Courrier qui vous entretiendra de quelques autres affai¬</l>
        <l>
          <lb/>res particuliers, telle qu’ont beſoin les agonizans, vous</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurant qu’en ceſte vie &amp; en l’autre ie ſeray etenelle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment,</l>
        <l>
          <lb/>Voſre </l>
        <l>
          <lb/>ledipe</l>
        <l>
          <lb/>l31</l>
        <l>
          <lb/> ei</l>
        <l>
          <lb/>A, , aa,,,,a,.aalaa,aaaaaaaa a¬ - a¬¬ ,,,,,,,,,aa,,aaa</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
