<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau4004_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Vérité (la) sans masque de la misère persécutée, ou la Plainte des pauvres à la reine contre le cardinal Mazarin. In pueto veritas; neque urgeat puteus os suum super me. PS. LXIII.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17759"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">La verité sans masque de la misere persecutee, ou La plainte des pauvres a la Reine, contre le cardinal Mazarin...</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49326</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49326"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12397</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>A7</l>
        <l>
          <lb/> ¬.</l>
        <l>
          <lb/> 44</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>AAh</l>
        <l>
          <lb/> T  </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>1  r¬</l>
        <l>
          <lb/>  H</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>V LL.  L L</l>
        <l>
          <lb/>SANS MASQVE</l>
        <l>
          <lb/>DELA MISSERE PERSECVTEE.</l>
        <l>
          <lb/>OV LA PLAINTE</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/>  D</l>
        <l>
          <lb/> T7 T ¬</l>
        <l>
          <lb/>ESPAVVRES</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> A LA REINE,</l>
        <l>
          <lb/>D  1</l>
        <l>
          <lb/>CONTRE LE CARDINAL</l>
        <l>
          <lb/>Mazatin.</l>
        <l>
          <lb/>ArSv</l>
        <l>
          <lb/>le d sei ſn putee e verits.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬</l>
        <l>
          <lb/>Naqgea ſuper me peus os ſuum, Pſ s.</l>
        <l>
          <lb/>À ADAME.</l>
        <l>
          <lb/>Vl t la miſere perſecutée, qui dans ſon dernier de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeſpoir implore voſtre clemence, pour trouuer quelque alege¬</l>
        <l>
          <lb/>aët au mal qui la rend ndiſcrette, &amp; que le tempsne peut gue¬</l>
        <l>
          <lb/>rir: mais bien alterer; La pieté qui fait ſon ordinaire retraite</l>
        <l>
          <lb/>dans les cœurs, qui ne ſont pas tout à tait de roche, doit ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>de regle &amp; de frain à la fougue de nos paſſions dans les affai¬</l>
        <l>
          <lb/>s qui nous ſont les plusſenſibles, c’eſt la vertu naturelle des</l>
        <l>
          <lb/>ommes , &amp; qui ſe trouue inſeparablement attachée à la puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance des Grands: Voſtre Majeſté, Madame, la poſſede auec</l>
        <l>
          <lb/>ant d’auantage, elle en produit des effets n admirables, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>etoi etre meſhant iuſques à la rage pour ’eperet de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre bonté le remede de nos maux.</l>
        <l>
          <lb/> Les Druydes qui ſacrifioient les hommes tout vifs à la ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtition, qui faiſoient leurs ſuhjets eſclaues malheureux de</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>6A</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>eurs cuatez, les faiſans vlure &amp; mouir dans vn fonts</l>
        <l>
          <lb/>ſeſeruiude ſe ſont toaſipursnentmoinslaiſſez âei-hir àt</l>
        <l>
          <lb/>priere des pauures, &amp;ont eu en particuliere recommala4</l>
        <l>
          <lb/>tion le bien du public Ie ae mets point de comparaiſon e</l>
        <l>
          <lb/>treé vne vertu qui donne de l’eſtonnement aux Anges, &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>impieré qui fafoit horreur aux hommes: Mais ie ſupplie V.</l>
        <l>
          <lb/>M. Madame, conſiderr que ce n’eſt pas vn Parlemenqui ſe</l>
        <l>
          <lb/>proſterne à̀ ſes pieds, elle poutroit les ſoubçonner de leur¬</l>
        <l>
          <lb/>propreintereſt; Ce n’eſt pas quel que illuſtre coupable, eile au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit loy de conſulter voſtre politique &amp; voſtre raiſon: mais</l>
        <l>
          <lb/>’eſt lvoix emille &amp; milleameslanguifſantes dãs l’extéme</l>
        <l>
          <lb/>ceſſité d’n moreeau de fain, c’eſt la voix des paureqi</l>
        <l>
          <lb/>crie, Madame, &amp; ce cry lamentable donne iuſqu’aux oreilles¬</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu, ſansſe-fairé entendre de celles des hiommes, il eſt ſi</l>
        <l>
          <lb/>pitoyable que les efprits lespus forts ſe laiſſent emporter</l>
        <l>
          <lb/>aux la mes, les plus reſolus ne peuuent exprimer leur ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>meneſur cefte nmatiere quepar des paroles entrecouppées de</l>
        <l>
          <lb/>ſanglots. Vrayement, il e faut ette que raiſonnable, pou¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtre tonché de compaſſion à la veue du triſte ſpectacle qui</l>
        <l>
          <lb/>fait la plus grande parte de noſtre miſere preſente, la rage &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le deſeſpoir, qui force les ames plus reſignees de ſuccomber à</l>
        <l>
          <lb/>la fibleſe, cauſe vn deſotdre commun dans toures Ies Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uinces, &amp; vne generalle ban quevoutte à  craine p u reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pect qu’on doit a Voſtre Majeſte: Ce n’eſt pas vn mouue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment affeté dOrateut, Madame, qui me fai’vilëgles éix</l>
        <l>
          <lb/>de la modeſtie ſans offenſer celles du deuoir, il s’agitſe lhe¬</l>
        <l>
          <lb/>reſtdes puures, il vau douc mieux paoiſtre peu pddeftn</l>
        <l>
          <lb/>certe rencontre que rop timide ce l’oppreſſin desiama?</l>
        <l>
          <lb/>emiſantes ſous l’injuſte fardeau de la tyrannie, quimefait</l>
        <l>
          <lb/>parler  vn courage aſſeure &amp; d’vne contenance efronte¬;</l>
        <l>
          <lb/>C’eft la miſere perſecutée qui anime mon diſc ours- &amp; me falt</l>
        <l>
          <lb/>out bhazaeder poiu tout pesdre, c’eſt la voix des pauuresqi</l>
        <l>
          <lb/>crie vengeance,. dans. la cruelle neceſſi é́ qui les deſaſpo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſont les trtes complaintes d’vn  oyaurae ali. unae</l>
        <l>
          <lb/>pat ma bouche, &amp; demande indifcretement àvotre Maja</l>
        <l>
          <lb/>qui peut auoir cauſé ce malheureux changemen ſa peſonne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; en ſon eſpaits La douceur s’ſt changée en chnelhoſt</l>
        <l>
          <lb/>té, en mialice: les prameſſes, en meuaſſes; l’anourehias;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la brebis, on Ilyonne farouths, Nous en voyont les</l>
        <l>
          <lb/>efets: mais nous en ignaropsla cauſe, iA plaiſe àla</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>hajeté faire raexion, à quel excez de rage peut deuenir vn</l>
        <l>
          <lb/>peauple muiné, qui ne cherche qu’a mounir ne luy reſtant</l>
        <l>
          <lb/>plus dequoy viue: Qu’elle conſidere dans le calme de ſes</l>
        <l>
          <lb/>aſſions, que la France eſt ſur le penchant de ſa rine Que les</l>
        <l>
          <lb/>lles ſont deſertes; Le commerce perdu,; Les Prouinces raua¬</l>
        <l>
          <lb/>eun Toe la dtuomne en drede e qe l lbre e inlie ie</l>
        <l>
          <lb/> nalheur!jque ſa Majeſté a donnée aà des intames Parti¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans, qui ont mis au dernier offrant la ſueur &amp; le ſang du pau¬</l>
        <l>
          <lb/>are Laboureur, appuyez ſur l’authorité uſurpée d’vn laſche</l>
        <l>
          <lb/>Fauory, (pardonnez a la Verité, Madame, c’eſt la miſerea</l>
        <l>
          <lb/>ahaſſé du Royaume les Dieux domeſtiques de noſtre bon</l>
        <l>
          <lb/>heur: Nos richeſſes &amp; nos treſors ont eſté tranſportez en vn.</l>
        <l>
          <lb/>pais eſtranger, pour enſeuelir dans leur éclat ’ordure &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>vilité d’vne race faquine, qui n’euſt iamais d’autre honneur,</l>
        <l>
          <lb/>que d’en auoir iamais eu, &amp; ne nous a laiſſé autre choſe pour</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer a nos nepueux qu’vne honteuſe miſere, accompagnée</l>
        <l>
          <lb/>de nos regrets &amp; de nos larmes. Madame, les prieres &amp; les;</l>
        <l>
          <lb/>facrifices font comparir Dieu à la miſere des hommes, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>vn ſecret eſſort de ſa bonté, le font condeſcendre à la foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe de leur nature. S’il vous reſte quelque ſentimenr de</l>
        <l>
          <lb/>pieté pour les pauures, il nous reſte encore quelque goutte de</l>
        <l>
          <lb/>aagdans les veines, nous les ſaerlfirons à voſtre Majeſte: i!</l>
        <l>
          <lb/>nous reſte quelque peu de ie, nous voulons l’expoſer pour</l>
        <l>
          <lb/>ſon ſeruce, &amp; manger iuſqes à̀ nos enfans, apres auoir brou.</l>
        <l>
          <lb/>1é l’herbe comme les beſtes pour la conſeruation de l’Eſtat &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>de la Patrie. Mais auſſi, Madame, ſupplions-nous tres-hum¬</l>
        <l>
          <lb/>lblement voſtre Majeſté deuant que nous lailer emporrer à</l>
        <l>
          <lb/>laviolence de la rage, &amp; à l’extremité du deſeſpoir, de chaſ.</l>
        <l>
          <lb/>ſer loing de nos yeux l’execrable ſujet de nos larmes, d’oſter</l>
        <l>
          <lb/>la cauſe de nos maux, &amp; nous n’en reſſentirons plus la dou¬</l>
        <l>
          <lb/>leur ſi cuiſante, de congedier cét homme, ſi ce n’eſt vn De¬</l>
        <l>
          <lb/>7.</l>
        <l>
          <lb/>mon, d’extecrminer lulle Mazarin de voſtre oyaume: ll n’ Z</l>
        <l>
          <lb/>que ttopdue en France, à la confuſion des Princes du San,,</l>
        <l>
          <lb/>ql afait ſes eſclaues, aqu grand ſcandale de tou les gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien qui l’ontſouffert par diſcretion, &amp; au prejudice meſme</l>
        <l>
          <lb/>de l’innocence la plus eſpurée qu’il a rendue criminelle, Il n’a</l>
        <l>
          <lb/>queropegné pour ternir lablancheur de nos lys &amp; in¬</l>
        <l>
          <lb/>duiue par ſs laſches-déporremens les plus abominables pe</l>
        <l>
          <lb/>h-quea malic uiſſeinuenter &amp; la bruralite commetue</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt luy, Madames’eſt lIulle Ma qui au débonneur</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>de tout le Chriſtianiſme; a au horiſé les Sacrileges dans ld</l>
        <l>
          <lb/>lieux les plus ſaincts; C’eſt luy, qui a approuué les apts, les</l>
        <l>
          <lb/>Violemens, les lnceſtes &amp; les Adulreres, faiſant paſſer pour</l>
        <l>
          <lb/>gallanterie d’eſprit les crimes qui ne peuuent s’expiar que</l>
        <l>
          <lb/>pat le dernier ſuplce, ce qui donne loy de ſoupç̧nner auec</l>
        <l>
          <lb/>raiſon, qu’l a fait vœu ſolennel à Aſmodée, lors qu’il ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit d’Eſtelon aà gage dans les lieux les plus inſames de Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>me, de conſacrer ion corps &amp; ſon ame à l’impudicité, par¬</l>
        <l>
          <lb/>don, Madame, ſi ie bleſle la chaſteté de vos oreilles pout</l>
        <l>
          <lb/>amoit la dureté de voſtre cœur, obſtiné à noſtre ruine, mai</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt vne verité que t us les gens de bien ſcçauent, que ie n’ay</l>
        <l>
          <lb/>pas honte de publier n’ayant pas crainte de mourir; Verité.</l>
        <l>
          <lb/>qui dit faire impreſſion dans l’eſprit de V. M.  la deſabuſer</l>
        <l>
          <lb/>des charlataneries de ce Bateleur: Et certes ie ne voy aucune</l>
        <l>
          <lb/>aparence de raiſon, à moins que d’eſtre enchanteée, qui puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe obliger voſtre Maeſte à reenir plus long-temps ce faqui</l>
        <l>
          <lb/>deuiſe dans le Minſtere de l’eſtat: Ce n’eſt pas ſa naiſſanc,</l>
        <l>
          <lb/>il eſt fils de Pierre Mazarin, reuandeur d’oü̈iſt res à l’eſcaille</l>
        <l>
          <lb/>( encore n’eſtoit-il pas paruenu à la dignité de parfumeur3</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le plns ſignale ban queroutier de ſon ſiecle: Ce n’eſt pas la</l>
        <l>
          <lb/>gloire de ſes majeurs. vn de ſes beayeux, qui eſtoit palfernie¬</l>
        <l>
          <lb/>t pendu a l’Iſle de Malthe l’an 57. le 1;. de May, pous</l>
        <l>
          <lb/>auoir eſgorgé ſon maiſtre, appellé le Senior Paſchali, enfon¬</l>
        <l>
          <lb/>ce l porte de ſon cabinet, derohbe ſon argent &amp; pillé route.</l>
        <l>
          <lb/>ſa maiſon. L’abomination de cette vie deloyale, n’euſt pas</l>
        <l>
          <lb/>itoſt plongé dans vne met de larmes vne famille, qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>baignoit que dans vn bain de delices, que l’ignominie de ſa</l>
        <l>
          <lb/>mort fit gliſſet l’enuie &amp; le deſordre entre les maiſtres Chi¬</l>
        <l>
          <lb/>rurgiens &amp; les fraters: Les vns le voulant pour faire leurpre¬</l>
        <l>
          <lb/>micr eſſay d’anathomie, &amp; les autres pour le faire ſer uir d’or¬</l>
        <l>
          <lb/>nement &amp; de ſquelette dans leurs boutiques: Ce n’eſt pas la</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſſance des bonnes lettres, il eſt ignorant iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>la ltupidité, mais meſchant iuſques à la rages Teſmoin le</l>
        <l>
          <lb/>comnaerce public &amp; le trafie ordinaire qu’il fait des Be¬</l>
        <l>
          <lb/>nefices, tenant du meſtier de ſon pere &amp; ne le pauuant</l>
        <l>
          <lb/>oublier: Ce ne ſont pas ſes conſeils, il et incapable de ce</l>
        <l>
          <lb/>alent Ce n’eſt pas ſa bonne vie, elle eſt du tout ſcandaleuſe</l>
        <l>
          <lb/>&amp; abominable; Ce n’eſt pas ſa ſainteté ny ſes bõnes mœurs.</l>
        <l>
          <lb/>il vit en cheual &amp; non pas en homme, en Athée, non pas eu</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtienil ne reconnoit autre Dieaque la volupté, ny a¬</l>
        <l>
          <lb/>tre</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>-aaaar-aaraema</l>
        <l>
          <lb/>tre religion que le libertinage. C’eſt ſans doute, quelque en¬</l>
        <l>
          <lb/>chantement, &amp; quelque n ire magie, qui es bloüiit les yeux de</l>
        <l>
          <lb/>ſtr Majeſteé, &amp; l’auengle, pour ne voir le deordre &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>condition prſente de l’Etat &amp; du Roya mc: C n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>moy, Madane, c’eſt ſa vielont les ati ns qui parlert lont ſes</l>
        <l>
          <lb/>crimes qui l’aceuſent, c’et tout le mode qui en demeure ſcan¬</l>
        <l>
          <lb/>dalizé. C’eſt la voix des panures &amp; du Ciel qui proteſte pat</l>
        <l>
          <lb/>ma bouche, &amp; aſleure Vſtre Majeſté que e Charlat an eſt la</l>
        <l>
          <lb/>igue qui leiche l Royaume, le dragon qui deuore la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, le ver qui enge les l’ouinces, &amp; la peſte contagieuſe qui</l>
        <l>
          <lb/>fait mourir les hommes. Les vefues ſont deſolées, les pauute s</l>
        <l>
          <lb/>opprimez, les riches miſetables, voſtre Royame duiſé, vos</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats ſont troublez, voſtre repos inquiete, la peionne du</l>
        <l>
          <lb/>Roy en peril, la voſtre ſur le bord d precipiee, que Vſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté preuoit, &amp; ne croit pas, lors qu’elle s’attire la haine</l>
        <l>
          <lb/>du peuple, la freur de les ſujets, l’indignation des pauures,</l>
        <l>
          <lb/>preferant le bien d’vn particulier au bien du public, &amp; le ſang</l>
        <l>
          <lb/>eſtranger au ſang domeſtique des François: Madame, Dieu</l>
        <l>
          <lb/>prend en main la defenſe des Innocens, &amp; ſe vange en la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonue des Souuerains de l’iniuſtice que la tyrannie leur fait;</l>
        <l>
          <lb/>Marie de Medicis eſt morte miſerable dans les terres eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>geres de ſes plus cruels ennemis, la France luy e ſtoit obligee</l>
        <l>
          <lb/>de ce qu’elle eſtoit mere de ſon Roy, &amp; voila tout, auſſi ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>miſt elle pas beaucoup en peie de proeurer ſon retour, ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuant oublier le reſſentiment des concuſſions &amp; des iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtices qu’elle faiſoit ſouffrir à ſon peuple. Dieu par vne pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uidence admirable de ſa Sageſſe infinie, a laiſſé cet exemple</l>
        <l>
          <lb/>à la ſuitte des ſiecles, pout donner à connoiſtre aux Puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces Souueraines, qu’elles ſe doiuent rendre ſenſibles à la voix</l>
        <l>
          <lb/>des peuples, &amp; donner quelque relaſche à l’Innocence oppri¬</l>
        <l>
          <lb/>mée.Les pauures ſont les membres de Dieu, il en eſt le Chef,</l>
        <l>
          <lb/>e par conſequent le deffenſeur, les Reys ne regnent que</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il les fait regner: Saul, Manaſſez, Balthazar, ont eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prouué en leur perſonne l’effet de cette verité. Mais ſans allet</l>
        <l>
          <lb/>ſeilleter ſi loin dans les Hiſtoires; certainement, Madame, la¬</l>
        <l>
          <lb/>mort tragique du Mareſchal d’Ancre, doit-elleoint faire ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prehender Mazarin d’vn pareil eraitoment, n’en eſtant pas::</l>
        <l>
          <lb/>moins digne? Et voſtre Majeſté d’vn honteux reproche d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir ſi lõg teps ſouffert en voſtre Cous leſujet de la miſere</l>
        <l>
          <lb/>conaune, le fleau du Peuple, le tyran de nos bourſes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy erurel de ’Eftat, qui a voulu abatre l’autoritô̂ d’Pap?</l>
        <l>
          <lb/>lement, afin que la Iſtice ne prit connoſfance de l’enormité́</l>
        <l>
          <lb/>de ſes crim:s, qui promir à Galarety traitant la paix auec l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpagnol de mouoir vne guerre Ciuile en France, &amp; par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen donner lieu à ſes ennemis de recouurer ſes plus glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieuſes &amp; lernieres conqueſtes. Son auarice inſatiable la por¬</l>
        <l>
          <lb/>té iuſquesà ce point d’ininſtice &amp; d cruauté, de rendre tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes lesanneeshuit cens mille hequins du grand Turc: pour</l>
        <l>
          <lb/>empeſchr la paix &amp; l’vnon entre les l’rines Chreſt ens. Vn</l>
        <l>
          <lb/>1el vfage eſt il bien capable de gouuerner l Eſtar? &amp; d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>l’admimſtration des affires de France? Peut-on bien confier</l>
        <l>
          <lb/>la porſonne du Roy er tre les mains d’vn deſloyal? qui n’a</l>
        <l>
          <lb/>ny Foy, ny Loy, ny Dieu, ny ame: Piere Mazarin ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>ayeul elgorgea ſon Maiſtre; Ne le peut il pas fare: eſt-il plus</l>
        <l>
          <lb/>homme de bien ? ou a t’il moins de malice? Mais, Paris a pris’</l>
        <l>
          <lb/>lIes armes, il eſt vray, mais c’eſt pour le ſecruice de voltre Ma.</l>
        <l>
          <lb/>jeſte, &amp; pour deliuret fon Roy d’vne op preſſin domeſtique</l>
        <l>
          <lb/>&amp;l’vne celle ſeruicode qu’il ſouffre, &amp; ne eonnoiſt pas.</l>
        <l>
          <lb/>Les Bourgeois demandent le Roy, tout le monde la Perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne oyale de Voſtre Mareſté: Mais la Greve veut Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>ſi Rome le rcfuſe; Et comme le Scorpion eſcrazé ſur la pi¬</l>
        <l>
          <lb/>queure donn la guerſon au mal qu’il a fait, de meſme l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>famie de ſa mort eſſuyera le larmes de nos yeux, &amp; adouci¬</l>
        <l>
          <lb/>ra la playe que la cruanté de ſa ve a cauſé à tout le monde:</l>
        <l>
          <lb/>Nos ies ſeront en ſeureté, ſi nous n’auns plus ce Lycantro¬</l>
        <l>
          <lb/>pe ennemy de noſtre ſang; nos fa milles eront en repos,</l>
        <l>
          <lb/>nos enfan mangeront du pain dans l’extéme mſere qui le</l>
        <l>
          <lb/>leur a’oſté, l’Eſbat ſera en bonne intelligence, les lPrinces bien</l>
        <l>
          <lb/>vns, s ennemis. he nous regarderont qe pour nous crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre,&amp; tote la France iouyra de ſa premiere tranquillisé.</l>
        <l>
          <lb/>Mdame, que le bien du pblie, que linterſt du Ryouhe,</l>
        <l>
          <lb/>que la prudence de Voſtce joſté́’irpe cette cangfene</l>
        <l>
          <lb/>del’ lat, oſte l’opobtede la MaiſbonRoyal, qu’elle chaſ3</l>
        <l>
          <lb/>ſe ét lmapie hot de Ftarce, ſi elle dquelque hontd pour eo¬</l>
        <l>
          <lb/>enuſer vne vie qui n’eu iamais que mdſice:qu’ele repnenne ſe </l>
        <l>
          <lb/>ptmiea mouuemens, &amp; ſe faiſſe flechir à la  oompaſſion</l>
        <l>
          <lb/>Qaelloietre les yemſur vn peuplafflié, qu’lle auueà4</l>
        <l>
          <lb/>la taiſoos qu’ell odomdé à vni paſfionné caprite pac leca </l>
        <l>
          <lb/>ſeibprr nicieux de cet eſarit mlalin: LesiFva ngois ſone s</l>
        <l>
          <lb/> leies ſul es  Manatieſt cger.’eſtaezdite êl</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>oa</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>eſt de Sicile. Les Fancois employent leur vie, leur ſang,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tout ce qu’ils ont de plus cher pour conſeruer l’Eſtat: Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin employe tout ce que la rage a de plus cruel, &amp; l’inuen¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de plus ſubtil pour le deſtnire, faiſant paſſer ſes fourbe.</l>
        <l>
          <lb/>ries pour ds arreſts, ſes fineſfs pour prudence, ſes artifices</l>
        <l>
          <lb/>pour grand genie, &amp; ſon intereſt particulier pour le bien du</l>
        <l>
          <lb/>public. C’eſt trop endure, Madaime: la patience bleſée ſe</l>
        <l>
          <lb/>change en fureur: Que Voſtre Majeſté́ pe de l’enn my quila</l>
        <l>
          <lb/>veut perdre &amp; non pas vn peuple qui n’a que ſon extreme foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſe, &amp; le malheur de ſà miſere pour la defenſe, Qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>perde le Petrhareur du repos publie &amp; celuy qui veut per.¬</l>
        <l>
          <lb/>lre &amp; ruiner la liberté de lEſtat. L’apparence d’vn bien ima¬</l>
        <l>
          <lb/>ginaire nous flate, parce qu’clle chatouille nos ſens, &amp; nous.</l>
        <l>
          <lb/>ſommes ſurpris quand nous ſentons le mal caché ſoubs l’e.</l>
        <l>
          <lb/>corce de ce tien. Ce delicieux Puantoſme du preſlent nous</l>
        <l>
          <lb/>Pipe pr ſes charmes, &amp; nous abuſe par les douceurs, qui pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſlent &amp; s’éuanouy ſſent c mme vn eſclair: nous cognoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons bien-toſt noſtre faure, mais il eſt trop tard; nous la o¬</l>
        <l>
          <lb/>dions repare, mais il neſt plus tenmps: On cherehe des</l>
        <l>
          <lb/>epedens pour ſe m-ttre à couuert de l’orage qui nous mena¬</l>
        <l>
          <lb/> ii us s’en t ouue point; on a te cours aux laimes, elles ſont</l>
        <l>
          <lb/>imutils Mais ous ne cogneiſons iamais mieux le blen que</l>
        <l>
          <lb/>par la preſence du mal, l’amiie de voſtre Peuple, le hien de</l>
        <l>
          <lb/>tſlas l loi de la Cour nne, l’ntereſt de la Franee doi</l>
        <l>
          <lb/>ſe lne nnipeblemen plus conſider able i vV idaeſe que</l>
        <l>
          <lb/>les bouonne ies &amp; les poi’utes de honneſte, dvn vnay Cce¬</l>
        <l>
          <lb/>medien, u d’vn homme qui eſt vn Monſtre marin ea ſe,</l>
        <l>
          <lb/>me s, &amp; qui ’a rien d’humain que la figure, comme les</l>
        <l>
          <lb/>Lanes des iables: Que V. Meſie prefere le ſeniment de</l>
        <l>
          <lb/>tant d’illuſtres teſtes i n pot pleir d argent vi, mais ceu.</l>
        <l>
          <lb/>uverte d’vne pourpre rougie du ſang des pauures miſerables:</l>
        <l>
          <lb/>Qaele ſuiue le conſeil de ant de braue ſlapiſrurs q</l>
        <l>
          <lb/>font la meilleure partie de cét auguſte Parlement le Pars, </l>
        <l>
          <lb/>Io pas celuy d’vn Impie qui n’en donna iamais que pout tta¬</l>
        <l>
          <lb/>pr ſo laiſtres l oe denande que l guere, ſaa iqueue </l>
        <l>
          <lb/>ne ſeaurois lurs i neſ aehane qu pres moſre ſaus aptd</l>
        <l>
          <lb/>nous auoir delpouillez de nos biens pour ennichit ſa miſere,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; esblnueir l’ignuminie de ſa race: Si toutes ces raiſons ne</l>
        <l>
          <lb/>ont pas eapables d’amolir voſtre e r, qui ſroir plus nten¬</l>
        <l>
          <lb/>ſble que le matbre, le peſuader vne verie que les plas y n.</l>
        <l>
          <lb/>aeerge</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>fiets n’iguorent pas; que les cris de nos plaintes, que les lar¬</l>
        <l>
          <lb/>nes le nos eſas, que la miſere &amp; la rage de la faim a faits raiſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nab’es deuan l’aae de la raſon, que les prieres d’v Peuple tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>niſc, la ſere perecutée, l’extsé́meneceſſité des pauures qui ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mort, ne cognolant pas la vie, acen condeſcen¬</l>
        <l>
          <lb/>re v. Majeſte à l’enternemnene de noſtre equeſte. La demande eſt</l>
        <l>
          <lb/>iuſte &amp; le efus en ſeroit cruel; nous demandons le oy, rion de ¬i</l>
        <l>
          <lb/>equable, on le tefuſera put-eſte, hé uy de plus y an  N us</l>
        <l>
          <lb/>ſupplions vV. Majeſté que  narin penſ, &amp; qu enare pat l’p</l>
        <l>
          <lb/>mie d’vne honteuſe nort l’aſſront, l’uſtice &amp; le tot quil a fut à̀</l>
        <l>
          <lb/>V. Mjeſté &amp; à toute la ance, ay ant troublé le reposd u puhlic,</l>
        <l>
          <lb/>ruiné quaſi tout l’Eſtat, ul ques ̀ voulor renuerlet la Couronue l!</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſtera dans le miniſtere, que v. M le cherit beaucoup S</l>
        <l>
          <lb/>qu’lle prefer ſon bon-leur ̀ celuy du Royaume &amp; de ſes enfas,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il poſie de entieremen le cœur de tous les Pneos du Sans, q!</l>
        <l>
          <lb/>aaſſ de magie &amp; d’artifices pour s’acquerir les bonnes graces de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennems, qu’l a touſiours le pouuoir de nous arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>eorps, enmme il a eu la liberte d’e ſpuiſet les tteſors de nos cores &amp;</l>
        <l>
          <lb/>outos ies bourſe du oy aume: Oiy, adame laaari noue veus</l>
        <l>
          <lb/>rduire a la aendicue, il ne nous veut lailer qu la benaſſe, conm</l>
        <l>
          <lb/> ’onloit fare des Apoſtres de tous les Ftençois, &amp; vu hermitage</l>
        <l>
          <lb/>e toute l Fanee;  eneore V. Majeſte ſouſftira peut eſtre qu’i!</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>viue; mas qu’l viue pour ous faire mouir, pour etre le fleau du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, l’nfamie de l’Eſtar, &amp; le des houneur de la Courone.</l>
        <l>
          <lb/>lail, que VMieſe eſecoute la taſon &amp; non pas ſes ſenqu dls cle</l>
        <l>
          <lb/>ei’t aus de ſia puſion cooere Aes ſuie nnoeous, ui elſe ne luſ</l>
        <l>
          <lb/>pas ee ilaſdur Coupabampuny , qu’els couſidee ue l poeſlte ́</l>
        <l>
          <lb/>pounroitſainre n uſe epoedhe a li mmore , dnoi nele e</l>
        <l>
          <lb/>pee qai a ſdai nounit ſes anans lais au non deeu qu le fae n</l>
        <l>
          <lb/>te digne du Sceptre qu’le porte, qu’ele cnape cetts laine er</l>
        <l>
          <lb/>onsnt, t ete nduignationen edlemenee, la or de Dieu &amp; la rel¬</l>
        <l>
          <lb/>on qu le proſieres oue lnreieſt de ſon honmens l l dhie</l>
        <l>
          <lb/>Hus, pene de cime, nous eeeurous eee pae comne n preſn</l>
        <l>
          <lb/>u s Ciai qromea, oosneuus eoue l ſs nenn le e ele</l>
        <l>
          <lb/>l’n eternel ſouuei, &amp; ous renouuellerons le go!</l>
        <l>
          <lb/>deſoubniſſion à V. Majeſteé en qualité de</l>
        <l>
          <lb/>Qbeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>A Pamsce 2.</l>
        <l>
          <lb/>lnaier 1649.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>Ses tres-fidel les &amp; tres-obey ſſans ſubiets</l>
        <l>
          <lb/> ſeruiteurs les Pauures, ou</l>
        <l>
          <lb/>LA MISERE PERSECVTE.</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
