<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1985_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de M. le cardinal Mazarin à M. le prévôt des marchands.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17642"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Lettre de Monsieur le cardinal Mazarin a Monsieur le prevost des marchands.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49151</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49151"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15338</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> S388</l>
        <l>
          <lb/>L -a2¬2</l>
        <l>
          <lb/> 6s</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>TTR</l>
        <l>
          <lb/>DE MONSIEVR</l>
        <l>
          <lb/>LE CARDINAL MAZARIN</l>
        <l>
          <lb/>A MO NSIEVR</l>
        <l>
          <lb/> E PREVOST DES MARC HANDS.</l>
        <l>
          <lb/>2-7</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>oaauo</l>
        <l>
          <lb/> sooD)</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>A MONSIEVR</l>
        <l>
          <lb/>LE PREVOST DES MARCHANDS.</l>
        <l>
          <lb/>osEv, L’eſtime que ie fais de</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre merite, &amp; la place, que vous rempliſſez ſi</l>
        <l>
          <lb/>dignement de chef du corps de la Ville capitale</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume, que i’ay touſiours tendrement ay¬</l>
        <l>
          <lb/>mé, &amp; beaucoup honoré́, ne ſouffrent pas que</l>
        <l>
          <lb/>i’obmette aà̀ vous donner part d’vne reſolution,</l>
        <l>
          <lb/>que ie ſuis ſur le point d’executer: parce qu’enco¬</l>
        <l>
          <lb/>re qu’elle ſoit d’vne neceſſité indiſpenſable à tout</l>
        <l>
          <lb/>veritable ſeruiteur du Roy, &amp; que dans les con¬</l>
        <l>
          <lb/>ionctures preſentes, elle ne puiſſe apporter que de</l>
        <l>
          <lb/>l’aduantage à l’Eſtat, &amp; contribuer à y reſtablir le</l>
        <l>
          <lb/>repos; ie connois fort bien neantmoins que quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques eſprits factieux pourroient la faire ſeruir de</l>
        <l>
          <lb/>pretexte à l’aduancemena de eurs mauuais deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins, &amp; vous dopner quelquepine, en excitant du</l>
        <l>
          <lb/>bruit à Paris, ſi vous ne vous trouuiez informé par</l>
        <l>
          <lb/>auance des motrifs-qut-m’yont obligé, &amp; de la ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rité de mes intentions qui pourroient autrement</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtre déguiſées.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ce que vous apprendrez, s’il vous plaiſt,</l>
        <l>
          <lb/>par la copie que ie vous addreſſe des lettres que</l>
        <l>
          <lb/>i’écris au Roy &amp; à la Reyne, où vous verrez aſſez au</l>
        <l>
          <lb/>long ce qu’il ſeroit ſuperflu de vous déduire des</l>
        <l>
          <lb/>raiſons, qui m’obligent d’entrer dans le Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>ã̀ ij</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>auec le corps des troupes que i’ay miſes enſemble,</l>
        <l>
          <lb/>par l’aſſiſtance de mes amis, pour eſtre en eſtat de</l>
        <l>
          <lb/>continuer au Roy mes ſeruices dans vn temps, où</l>
        <l>
          <lb/>i’ay creu que mon oyſiueté deuenoit vn’ crime,</l>
        <l>
          <lb/>d’autant moins excuſable, que par les graces &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>bienfaits que ſa bonté́ m’a touſiours dépayſi</l>
        <l>
          <lb/>abondamment, ie me reconnois le plus obligé de</l>
        <l>
          <lb/>tous, de ſacrifier le peu qui me reſte de bien, &amp; tout</l>
        <l>
          <lb/>mon ſang, pour le moindre aduantage de l’Eàa, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pourle repos &amp; la felicité de ſes fuioets. Ie puis vous</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurer que c’eſt la principale &amp; ſeule vifée qua</l>
        <l>
          <lb/>ie me ſuis propoſée dans la reſolution que i’ay</l>
        <l>
          <lb/>priſe; auſſi ſeroit-il bien peu de ſaiſon, quand mes</l>
        <l>
          <lb/>intereſts partieuliers me ſeroient auſſi ſenſibles</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils m’ont touſiours peu touché, de ſonger d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>bord dans les ocecurrences preſentes à̀ iuſtifier, ſi</l>
        <l>
          <lb/>i’ay bien ou mal ſeruy, &amp; ſi i’ay meriré ou non le</l>
        <l>
          <lb/>traitement que i’ay receu. On n’a pas accouſtumé</l>
        <l>
          <lb/>quand vne maiſon bruſle d’appliquer ſes ſoins à</l>
        <l>
          <lb/>autre choſe, qu’à y porter de l’eau, pour eſtoindr0</l>
        <l>
          <lb/>l’embraſement, &amp; empécher que par ſa durée &amp; ſa</l>
        <l>
          <lb/>violence, il ne gagne les endroits principaux qu’on</l>
        <l>
          <lb/>deſire le plus de garantir; ie ne pretens pas me de,</l>
        <l>
          <lb/>fendre dans cette lettre ſur les choſes dont on a</l>
        <l>
          <lb/>voulu attaquer ma conduite, car ie n’entre pas e</l>
        <l>
          <lb/>France auec aucune viſé́e de n’ingerer à l’aduenlr</l>
        <l>
          <lb/>dans les affaires de l’Eſtat, ie ne prerens que ſeruis</l>
        <l>
          <lb/>le Roy, auec mes amis, en la uaniere que ſa Maioſté</l>
        <l>
          <lb/>me l’ordonnera.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt la ſeule fonction, commevous le verea pa</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>la ſupplication tres-humble queie fais à leurs Ma¬ -9</l>
        <l>
          <lb/>ieſte, dans les lettres que i’ay l’honneur de leur</l>
        <l>
          <lb/>ecrire, que ie me ſuis preſcrite à moy-meſme en</l>
        <l>
          <lb/>cette expedition; nul deſir d’ambition, ny ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>ment d’aigreur, ou de vengeance, n’y eſt meſlé; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ie m’eſtimeray bien-heureux &amp; auoir pleinement</l>
        <l>
          <lb/>accormply mon proiet, ſi en quelque façon que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoit, &amp; par la perte meſme de ma vie, ie puis conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuer à ſignaler ma fidelité &amp; le zele dont i’ay toû̂¬</l>
        <l>
          <lb/>iours bruſlé pour la gloire, &amp; le bon-heur de la</l>
        <l>
          <lb/>France, ſans qu’aucun mauuais traitement que</l>
        <l>
          <lb/>i’aye ſouffert, ait eſté capable d’y apporter la</l>
        <l>
          <lb/>moindr alteration. En ſuite du ſeruice, que ie me</l>
        <l>
          <lb/>propoſe de rendre en cette conioncture, la ſeule</l>
        <l>
          <lb/>gace que ie demande au Roy, c’eſt qu’ayant eſté</l>
        <l>
          <lb/>noircy de tant de crimes, &amp; condamné ſans eſtre</l>
        <l>
          <lb/>ouy, ſa Maieſté ait agreable que ie me puiſſe iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ier par les formes les plus ſeueres, offrant pour cét</l>
        <l>
          <lb/>effet de me rendre tout ſeul, en tel endroit qu’il luy</l>
        <l>
          <lb/>plaira me preſcrire. Ces ſentimens ſeront ie m’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeure ſi conformes à voſtre affection pour le bien</l>
        <l>
          <lb/>public, &amp; à voſtre equite, que ne pouuant douter</l>
        <l>
          <lb/>que vous ne les approuuiez, ie veux eſperer en ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>te que vous voudrez bien auſſi les inſpirer à̀ ce</l>
        <l>
          <lb/>corps conſiderable, à la teſte duquel vous eſtes, en</l>
        <l>
          <lb/>luy donnant part des motifs de mon entré́e dans le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, &amp; deétrompant les particuliers d’entre</l>
        <l>
          <lb/>eux qui pourroient auec trop de facilité ſe laiſſer</l>
        <l>
          <lb/>abuſer par des eſprits broüillons, qui ne deſirans</l>
        <l>
          <lb/>que la continuation du deſordre, ſerient bie¬</l>
        <l>
          <lb/> iij</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>marris que le Roy euſt eni main des moyens capa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles de le faire ceſſer. Ce corps que i’ay eu le bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de former eſt aſſez bon, &amp; en qualirté &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>nombre, pour eſperer qu’il ſera capable de rendre</l>
        <l>
          <lb/>quelque ſeruice &amp; de faire pancher plus prompte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment la balance du coſté́ de la Iuſtice, comme c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>à mon ſens le ſeul moyen pour paruenir à la Paix</l>
        <l>
          <lb/>generale, de laquelle les ennemis s’éloigneront</l>
        <l>
          <lb/>touſiours, tant qu’ils eſpereront de releuer leurs</l>
        <l>
          <lb/>affaires par les diuiſions du Royaume; &amp; que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>auſſi le meilleur office qu’on puiſſe rendre à tous</l>
        <l>
          <lb/>les habitans de la Ville capitale, aà̀ cauſe de l’inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt &amp; du ſuiet qu’elle a de deſirer la preſence du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, dont elle ne ſe peut promettre de iouyr qu’à</l>
        <l>
          <lb/>repriſes, &amp; meſime fort incertaines, tant qu’on</l>
        <l>
          <lb/>iettera ſur les bras à ſa Maieſte des affaires dans le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, qui demanderont ineuitablement ſa</l>
        <l>
          <lb/>perſonne dans les prouinces. I’ay toure raiſon de</l>
        <l>
          <lb/>me promettre que l’effort que i’ay fait pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>rribuer ce qui s’eſt trouué en mon pouuoir, à deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>engager ſa Maieſté des embarras qu’on luy ſuſci¬</l>
        <l>
          <lb/>te, rencontrera l’approbation &amp; l’agréement que</l>
        <l>
          <lb/>ie deſire dans l’eſprit de tous les bons Bourgeois,</l>
        <l>
          <lb/>dont ie ſçay qu’aucun ne manque d’vn verirable</l>
        <l>
          <lb/>zele pour lé bien de l’Eſtat; &amp; que ſi par la mauuaiſe</l>
        <l>
          <lb/>interpretation, qui par mon malheur a eſte don¬</l>
        <l>
          <lb/>née par des gens qui ne m’aymoient point à quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques-vnes de mes actions, on y a fait autrefois</l>
        <l>
          <lb/>conceuoir quelques ſentimens peu aduantageux</l>
        <l>
          <lb/>pour moy, le deuoir ou ie me mets de ſeruit autant</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>2yo</l>
        <l>
          <lb/>que mes forces l’ont pû permettre au retour du</l>
        <l>
          <lb/>Roy à Paris, qui eſt la choſe du monde qui leur eſt</l>
        <l>
          <lb/>la plus agreable &amp; la plus importante, &amp; pour la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle ie contribuerois auec ioye de mon ſang, me</l>
        <l>
          <lb/>procurera la ſatisfaction, que ie ſouhaitte paſſion¬</l>
        <l>
          <lb/>nément, de me trouuer dans le nombre de ceux que</l>
        <l>
          <lb/>laVille croit auoir plus d’affection pour elle, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me dans l’effet ie ne perdray iamais d’occaſion d¬</l>
        <l>
          <lb/>luy en donner toutes les marques qui ſ</l>
        <l>
          <lb/>mo pouuoir. C’eſt,</l>
        <l>
          <lb/>MONSIE VR,</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre tres-afſectionne aà vous</l>
        <l>
          <lb/>faire ſeruice</l>
        <l>
          <lb/> Boüiilloa le 2;. Decembre 65.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/> t uo  roniioq q no’l ot eomi oup</l>
        <l>
          <lb/>en bon b lod el le iup.i  é goI</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>-nl8cooqtni eulq el oldeps ulqel</l>
        <l>
          <lb/>onm.2ſ l Voi ous eiooudimnooi olloup</l>
        <l>
          <lb/>-noill 1lol i np. noisſbcleil al eouooq</l>
        <l>
          <lb/>lnoin lnb onnouomobnoan1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> il aulq iou iio lliVl</l>
        <l>
          <lb/>, 11</l>
        <l>
          <lb/>i ismi boq oi ioflo’l 2nsb om</l>
        <l>
          <lb/> p epn bl muo annob ao vul</l>
        <l>
          <lb/>l’O.aiouno nou</l>
        <l>
          <lb/>sygas</l>
        <l>
          <lb/>’Ai</l>
        <l>
          <lb/>!9</l>
        <l>
          <lb/>Ie2oM</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>oy  unoi e-eu mloV</l>
        <l>
          <lb/>ooiml oait</l>
        <l>
          <lb/>.rs dnsos .s el olliaû </l>
        <l>
          <lb/>Arre</l>
        <l>
          <lb/>ſ,unalaeequ</l>
        <l>
          <lb/> oTne</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
