<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl100_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours et considérations politiques et morales sur la prison des princes, etc</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17475"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>M. L.</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Discours et considerations politiques &amp; morales sur la prison des princes de Condé, Conty, et duc de Longueville. Par M. L.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000120985669">
            <persName>
              <forename>Sébastien</forename>
              <surname>Martin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="31"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49009</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49009"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10472</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé‎, Louis de Bourbon‎ (1621-1686 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Longueville‎ II, Henri (1595-1663‎ ; duc de)</term>
          <term type="subject">Conti‎, Armand de Bourbon‎ (1629-1666 ; prince de‎)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>n o72</l>
        <l>
          <lb/> C.Do.</l>
        <l>
          <lb/>0 </l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> DISCOVRS 6</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>CONSIDERATIONS</l>
        <l>
          <lb/>Poitiques &amp; Morales</l>
        <l>
          <lb/>sv24 AlA</l>
        <l>
          <lb/>PRISON</l>
        <l>
          <lb/>e coue</l>
        <l>
          <lb/> 7¬</l>
        <l>
          <lb/>DE LONGVEVILLE.</l>
        <l>
          <lb/> Par M. L.</l>
        <l>
          <lb/>auus uletrelee,</l>
        <l>
          <lb/> Ce S1</l>
        <l>
          <lb/>que, aàlEnſei¬e</l>
        <l>
          <lb/>aoulono e euleuiee¬</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a1</l>
        <l>
          <lb/>i8?</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>vainqueurs? ce triſte prodige eſt difficile à croire; nous ne</l>
        <l>
          <lb/>oauons ecomment nous deftende de ſa ſurpriſe, &amp; touesfois</l>
        <l>
          <lb/> nos propres yeux ſont teſimoins qu’il eſt arriué.</l>
        <l>
          <lb/>Nous le voyons ce ieune audacieux, qui comme vn autre</l>
        <l>
          <lb/>Icare ( pours’eſtre trop approché de l’authoriteé ſupréme, de</l>
        <l>
          <lb/>ce Soleil ardent &amp; redoutable qui bruſle les aiſles à tous les</l>
        <l>
          <lb/>emeraires que le vol emporte trop haut) eſt tombé dedans</l>
        <l>
          <lb/>ſa dſgrace, comme dansvne mer fatale où s’abyſment tous</l>
        <l>
          <lb/>ſes deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/> Que les mouuemens de la fortune ſontà craindre, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>les fauoris de cette inconſtante Deeſſe ont peu de ſujet de ſe</l>
        <l>
          <lb/>glorifier de ſa faueur Ceux quieſtabliſſent lcur felicité ſur</l>
        <l>
          <lb/>elle, prennent vn fondement de leur bon-heur bien peu ſoli¬</l>
        <l>
          <lb/>de, &amp; ne font pas les ſages reflexions, que ſur ſon nconſtance</l>
        <l>
          <lb/>faiſoitautrefois Paul Emile vainqueut de Pcrſeus Roy Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>cedonien. Il ne vit pas ſi toſt ce Roy miſerable enſonpou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir, qu’il demeura long-cemps ſans rien dire; il expliqua</l>
        <l>
          <lb/>d’abord ces iudieieux ſentimens par ce profond &amp; ce graue</l>
        <l>
          <lb/>ſilence: &amp;ſi toſt qu’il ouurit la bouche pout parler, qui pourra,</l>
        <l>
          <lb/>dit-il, ſe fier deſormais à la fortune? ſi en vn moment nous</l>
        <l>
          <lb/>auons renueſe la maiſon du Grand Alexandre; Quelle vi¬</l>
        <l>
          <lb/>toire, quel gain de batailles, de villes ou de Royaumes nous</l>
        <l>
          <lb/>doit aſſeurer d’vne perpetuelle proſperité? puis que ce ſuper¬</l>
        <l>
          <lb/>be ſucceſſeur du plus grand Prince de la terre, que tant de</l>
        <l>
          <lb/>milliers de ſoldars ſuiuoient, vient de ceder au bon-heur de</l>
        <l>
          <lb/>nos armes, &amp; ſe voit reduit de receuoir iour à iour ſon manger</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſon boire par la main de ſes ennemis. S’il en faut croire le</l>
        <l>
          <lb/>ſage Solon, ce que nous nommons la Fortune n’eſt point vne</l>
        <l>
          <lb/>Deité́ qui nous ſoit heureuſe, puis que ſelon ſon ſentiment</l>
        <l>
          <lb/>nul ne peut eſtre dit heureux pendant la vic, &amp; qu’elle ne</l>
        <l>
          <lb/>nous toncheplus apres la mort. Creſus n’auoit pas pû com¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre cete veriteé dans l’abondance de ſes richeſſes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans la grandeur de ſa puiſſance; &amp; lors que Solon la luy vu¬</l>
        <l>
          <lb/>loit perſuaderil s’en mocquoit, &amp; ne pouuoit eſtimer ſage ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy quine pouuoit l’eſtimer heureux: mais quand vaincu pat</l>
        <l>
          <lb/>Cytus, &amp; condamneé à nourir, il ſe vit eleué ſurvn bucher</l>
        <l>
          <lb/>mortel</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>(</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>oelus liens de ſon oſue degoire, &amp; qu il commen.</l>
        <l>
          <lb/>enir les atcnres &amp; les premees ponetes de la almedn</l>
        <l>
          <lb/>ilaloiteſtre la proye, &amp; Solon Solons eſeria t’il en aduouune</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il ne pouuoit plus nier.</l>
        <l>
          <lb/>Et defait, ſi nous conſiderons eien le prodigieux nombre</l>
        <l>
          <lb/>d’aeeaideus qui peouueae deſoile les plus eonrens de lonmes</l>
        <l>
          <lb/>ous erons aiſement qu’il n’en eſt point dont la feliete ſoi!</l>
        <l>
          <lb/>lpourfaue u nonde qu ils ſoeue aſeure de s’en purenrirt</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui l’eſtabliſent en la foreune, eſprouuent ros le</l>
        <l>
          <lb/>ous qu’ele eſten  permeuel bramle, &amp; que pour pre</l>
        <l>
          <lb/>ples duaut aubas de ſi oueelenn qu’a fare n demyour</l>
        <l>
          <lb/>Ceunqui la poſent d’vn aue coſte dans les lunmiers de le¬</l>
        <l>
          <lb/>endeoment n’enpeuuentpas eperer vn conenremer pluſo</l>
        <l>
          <lb/>lide lanmaistourea les edlaure done eere noble pare derane</l>
        <l>
          <lb/>ſoulhaite les iluminarions, ne luy ſonr eneierenmenremane.</l>
        <l>
          <lb/>lreſte couſiours des obſeunie dans la naeue des choſes,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ne peuſt &amp; qu’ele voudroit bien penetrer, &amp;eſes an</l>
        <l>
          <lb/>cles deſirs meſent des peines a ſes ioyes qui en roublent </l>
        <l>
          <lb/>u en confondene le calme Arſtote celuy de ous les ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>uans qui entra plus auant dans ces impenetrables obſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>tez, n’ayant pû comprendre les cauſes du flux &amp; du redx</l>
        <l>
          <lb/>par le deſeſpoir de ſa mort ceſmoigna rop la douleur  ſ</l>
        <l>
          <lb/>vie.</l>
        <l>
          <lb/>Ilya, diſent les Philoſophes, vn certain cerele d’actiuité</l>
        <l>
          <lb/>au mouuement des choſes, iuſques où peut s’eſtendre leur</l>
        <l>
          <lb/>ion  &amp; au dela duquei i luy ea mpoſile duduamor</l>
        <l>
          <lb/>Iourta ſes bores &amp; ſes limires &amp; les auaneages de l’eſprit ae</l>
        <l>
          <lb/>e la foreune, ne vont pont iuſqu’a linnir?  eſt a</l>
        <l>
          <lb/>tain poinct de reuolurion qui fait retourner le Soleil du Can¬</l>
        <l>
          <lb/>cre au Capricone, qui fait les rebrouſenens du flx de ,</l>
        <l>
          <lb/>er quandils eſtaduanć iuſquesA luy: Qui Commande au</l>
        <l>
          <lb/>ſaiſons de retouner les vnes das les auitres, commne cles font</l>
        <l>
          <lb/>oroies les vesdes aures &amp; quiapiſantliuſquesſur les f</l>
        <l>
          <lb/>ames piniueles obligel’ame de ſoreir du corps qu’eue in¬</l>
        <l>
          <lb/>farmne quedoue emps avres qu ele y eſit enree  r, ſ</l>
        <l>
          <lb/>encores retourner quelque cemps apres en eſtre ſortie. C’et</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>           1</l>
        <l>
          <lb/>de ce poinct fatal que dependent les biens de la terre, &amp; iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques auquel ſeulement peuuent monter les richeſſes du</l>
        <l>
          <lb/>corps &amp; de l’entendement. Dela, il faut qu’elles deſcendent</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’elles ſoient precipitées dans le neant d’ou elles ſont ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>ties. Il eſt vray que ce poinct n’eſt pas eſgalement preés &amp; eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>calement loing de tout le monde, &amp; que quelques-vns le</l>
        <l>
          <lb/>encontrans pluſtoſt ſont pluſtoſt obligez à rebrouſſer. Il y a</l>
        <l>
          <lb/>des ſçauans &amp; des fortunez qui tombent dans l’enfance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans la diſette, &amp; d’autres qui ont l’aduantage de ne perdre</l>
        <l>
          <lb/>leur ſcience &amp; leur fortune qu’auec le iour; ce n’eſt pas qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’y ait de reuolution &amp; de prccipice pour eux auſſi bien que</l>
        <l>
          <lb/>pour les autres, mais c’eſt pluſtoſt que la vie eſt courte &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’ont pas le loiſir de tomber: ou ſi nous le voulons en¬</l>
        <l>
          <lb/>cores mieux leur mort eſt leur reuolution. Les autres ne</l>
        <l>
          <lb/>uont pas ſi loin pour la trouuer, ils la rencontrent en diuers</l>
        <l>
          <lb/>endroits de la vie; celuy-cy dcedans la ieuneſſe, celuy-là dans</l>
        <l>
          <lb/>l’adoleſcence, tantoſt dedans l’âge viril, &amp; tantoſt dedans</l>
        <l>
          <lb/>la vicilleſſe. Combien les Romains dedans leurs triomphes</l>
        <l>
          <lb/>ont ils traiſneé de captifs de tous aages, &amp; combien ont ils fait:</l>
        <l>
          <lb/>de ieunes &amp; de vieillards malheureux?</l>
        <l>
          <lb/>La fortune ne recognoiſt &amp; ne fauoriſe ny vice ny vertu,</l>
        <l>
          <lb/>y àg nyſexe, ny grandeur de naiſſance, ny grandeur de pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir. C re doutable Mahomecan, dont l’Empire que poſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>dent encores ſes Succeſſeurs eſt formidable à toute l’Europe,</l>
        <l>
          <lb/>par les reuers de cetinconſtante aueugle, ne ſeruit-il pas de</l>
        <l>
          <lb/>marche-pied à celuy qui ſe faiſoit nommer ’IE Dn Diev,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui n’eſtoit qu’vn chectif Tartare. Il ſe vit traiſner dans vne</l>
        <l>
          <lb/>age de fer par les Prouinces de l’Aſie, &amp; le plus miſcrable de</l>
        <l>
          <lb/>ous les eſclaues, contraint à chercher ſa vie deſſous la table¬</l>
        <l>
          <lb/>de ſon tyran, des os &amp; des miettes que l’on luy ietroit; comme</l>
        <l>
          <lb/>ſidans ſon malheur ceſſant d’eſtre puiſſant, il euſt ceſſé d’e¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtre homme, &amp; fut deuenubeſte. Le grand Darius ne vit-il</l>
        <l>
          <lb/>pas ſa grandeur abattue par les foibles puiſſances de la Grece;</l>
        <l>
          <lb/>s ſa femme &amp; ſes filles les plus riches treſors de l’Aſie ne fu¬</l>
        <l>
          <lb/>rent-elles pas le premier butia d’Alexandte &amp; lesmalheureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſas eſelaues du oruel vainqueur, ou pluſtoſt del’iniuſte vſurpa¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>. r.¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ rr-¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>eur de leurs eſfats. Canbyſes Roy de Perſe fit autre fois dans¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon pais des ſeruantes des filles d’vu Roy d’Egypte: &amp; l’on a</l>
        <l>
          <lb/>vû des Roys de Macedoine greffiers &amp; menuiſiers à Rome,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des Tyrans de Sicilc Pedants à̀ Corinthe.</l>
        <l>
          <lb/> En cette conjoncture le Prince de Condé ne fait que ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>ure vne infinité d’autres qui l’ont precedé. Il eſt à de plus</l>
        <l>
          <lb/>grands que luy, arriué de bien plus grandes diſgraces. Les</l>
        <l>
          <lb/>heutes ſont ordinairesaux conditions eminentes, &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>on ſe voit eleue &amp; plus on ſe trouuc en danger de tomber.</l>
        <l>
          <lb/>Mais les ecxemples toutefois ne’ nous conſolent point de la</l>
        <l>
          <lb/>cheute d’vn ſi digne Prince. Les genereux ſont facilement</l>
        <l>
          <lb/>ouchez de compaſlion à des objets ſi tendres &amp; ſi pitoyables.</l>
        <l>
          <lb/>Et quoy que les Stoiques deffendent à leurs Sages d’auoir pi¬</l>
        <l>
          <lb/> ié des malheureux; Pour des miſerables de cette nature il</l>
        <l>
          <lb/>eſt bien mal-aiſé de s’en deffen dre. La puiſſance Souuerainet</l>
        <l>
          <lb/>meſmes qui l’a renuerſé, le plaint. C’eſt auec beaucoup de re¬</l>
        <l>
          <lb/>pugnance qu’elle s’eſt portée à le perdre, &amp; comme il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/> ſans difficulteé l’vn de ſes plus dignes ouuurages, elle ne l’a</l>
        <l>
          <lb/>deſtruit qu’auec deſplaiſir.</l>
        <l>
          <lb/> Pourquoy l’auez-vous donc deſtruit, ô puiſſance Royale! e</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit-il pas digne d’vn meilleur ſort que celuy ou vous l’a- ar</l>
        <l>
          <lb/> du Ry</l>
        <l>
          <lb/>uez abyſmé? Dela bonteé de ſon eſprit &amp; de la grandeur de aa ¬</l>
        <l>
          <lb/> lens,</l>
        <l>
          <lb/>fon courage, il deuoit attendre vn meilleur deſtin. Les ſecruip</l>
        <l>
          <lb/>es qu’il eſtoit capable de rendre à cet Eſtat l deuoient auoin</l>
        <l>
          <lb/>rendu pretieux. On ne trouue pas tous les iours des bras ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>droyans &amp; des ames heroiques pour oppoſer aux ennemis de</l>
        <l>
          <lb/>eée Royaume. De tels deffenſeurs ſe nommoient autrefois;</l>
        <l>
          <lb/>chez les Romains, des Boucliers &amp; des Eſpées. On les noma¬</l>
        <l>
          <lb/>me eneor par tout les appuis des Republiques &amp; des Mona</l>
        <l>
          <lb/>chies; ſi nous les renuerſons nous meſmes ne faudra-t’il pas</l>
        <l>
          <lb/>que nous tombions auec eux? Quelque grand que puiſſe eſtre</l>
        <l>
          <lb/>le Prince il eſt touſiours foible quand il manque de ſujets da</l>
        <l>
          <lb/> ette force. Lenombre des autres eſt vn nombre inutile qu</l>
        <l>
          <lb/> ne peut pas grand ehoſe de ſoy-meſme, &amp; qui eſt beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>moins capable de la victoire que de l’eſtonnement.</l>
        <l>
          <lb/>Aſt-ce dane que uous n’auons plus-dennemis, quenous e</l>
        <l>
          <lb/>B ij</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>priſonnons nos deffenſeurs? ou ſi c’eſt que nous voulons leu</l>
        <l>
          <lb/>ceder la victoire, que nous enchaiſnuons ceux qui ont accoſtu¬</l>
        <l>
          <lb/>mé de la leur rauir? Certes, quand nous n’aurions plus beſoin</l>
        <l>
          <lb/>du Prince de Condé pour vaincre, au moins nous deurions</l>
        <l>
          <lb/>nous reſſouuenir cõbien de fois il a vaincu. Les bons maiſtres</l>
        <l>
          <lb/>nourriſſent leurs ſeruireurs de dans leur vieilleſſe &amp; leur don¬</l>
        <l>
          <lb/>nent le repos, lavie &amp; la libertré́, encores qu’ils leur ſoient inu¬</l>
        <l>
          <lb/>tiles; Eſt-il iuſte qu’vn ieune Prince ſoit de pire condition</l>
        <l>
          <lb/>quvn vieil eſclaue, &amp; que pour recompenſerſes grands ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uices on le tienne en captiuité? Eſt-ce parce qu’il eſt grand</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faut qu’il ſoit miſerable?ſa haute reputatiõ̃ luy dot- elle</l>
        <l>
          <lb/>eſtre fatale, &amp; fauc-il qu’il puiſſc dire aux François ce qu’E¬</l>
        <l>
          <lb/>paminondas diſoit aux Thebains; faires moy mourir ſi vous</l>
        <l>
          <lb/>voulez, pourueu que vous faſſiez grauet ſur mon tombcau</l>
        <l>
          <lb/>mes victoires qui ſout les cauſes de mon inſortune. Rocroy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Lens d’vn coſté, &amp; l’Alemagne de l’autre ne nous repro¬</l>
        <l>
          <lb/>chent-ils pas naſtre ingratitude? Apres auoir gagné tant de</l>
        <l>
          <lb/>batailles &amp; pris tant de villes pour ſon maiſtre, eſtre retenu</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes priſons n’eſt-ce pas vne cruelle rccompenſe?</l>
        <l>
          <lb/> Il eſt vray qu’aà regarder les choſes dans leur premier iour</l>
        <l>
          <lb/>&amp; en faireiugement ſelon leurs apparences, il y a beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>de rigueur en ſa detention. Mais les apparences ordinaire¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſont de vaines &amp; de trompeuſes images. La Politiquea</l>
        <l>
          <lb/>des yeux plus clairs-voyans que ceux du commun. Elle pe¬</l>
        <l>
          <lb/>netre dans le fonds des actions les plus eſclatantes, &amp; trouue</l>
        <l>
          <lb/>quelque fois deſſous leurs beautez des laideurs cachées, que</l>
        <l>
          <lb/>le reſte du monde ne decouure pas. Les particuliers qui n’ont</l>
        <l>
          <lb/>à meſnager que leurs fortunes particulicres, jettent legere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment leurs regards ſur les intereſts du public, mais ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>gouuernent l’Eſtat, &amp; qui prennent le ſoin de ce qu’ils ont</l>
        <l>
          <lb/>en charge, eſtudient tout ce qui peut le diminuer, &amp; tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qui peut l’accroiſtre, &amp; en diſtinguent les vrays amis &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les vrays ennemis.</l>
        <l>
          <lb/> Le Prince de Condé́ par ſes vitoires, eſblouiſſant les</l>
        <l>
          <lb/>yeux de quelques-vns, ne pouuoit eſblouir ceux de tout le</l>
        <l>
          <lb/>ande, il y a des Aigles qui ſçauent regarder le Soleil,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui verroient des taſches s’il y en auoit en ſa lumiere.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont ces Aiglos auſquelles il n’a pû faire ſiller les yeux</l>
        <l>
          <lb/>par l’eéclat de ſes grands exploits, qui en one recognau les def¬</l>
        <l>
          <lb/>fauts. Ce ſont eux qui ont remarqú que l’eſpri qui le por¬</l>
        <l>
          <lb/>toit dedans les batailles n’eſtoit pas le vray genie de la pu¬</l>
        <l>
          <lb/>re genecroſiteé, &amp; qu’il y auoit beaucoup d’intereſt &amp; beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup d’ambition meſlez parmy ſon courage. Toutes les cam¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnes, s’il hazardoit vn combar general, e’eſtoit ou pour</l>
        <l>
          <lb/>acquerir du credit, en vainquant, ou pour ſe rendre ncceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſairc eſtant vaincu. Ses victoires ont eſté de bcaux effots, qui a </l>
        <l>
          <lb/>Ry </l>
        <l>
          <lb/>ont eu de mauuaiſes cauſes:; elles n’eſtoient pas la fin de ſes h</l>
        <l>
          <lb/>deſlſeins, mais ſeulement le moyen pour y paruenir. Il a ſeruy ’s </l>
        <l>
          <lb/>IEſtat &amp; ſon Roy, mais ſon premier motif eſtoit de ſe ſeruirt</l>
        <l>
          <lb/>ſoy-meſme; &amp; bien loing d’abandonner ſa vie aux ennemis</l>
        <l>
          <lb/>pour le ſalut de la patrie, comme faiſoient ceux qui chez</l>
        <l>
          <lb/>les Romains ſe voüoyecnt à la mort pour elle, il n’a riſquô̂</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent de ſc perdre, &amp; ne s’eſt precipité que pour s’a¬</l>
        <l>
          <lb/>grandir.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt la methode ordinaire des ambitieux &amp; des auares,</l>
        <l>
          <lb/>de prodiguer tout ce qu’ils ont de vie, pour faire vn vain amas</l>
        <l>
          <lb/>de treſors &amp; de grandeurs. Il eſtoit tranſporté de ces deux</l>
        <l>
          <lb/>paſſions enſemble, &amp; toutes ces puiſſances ſeruoient à ces</l>
        <l>
          <lb/>deux Demons. Qui a douté de ſon auarice du depuis la mort</l>
        <l>
          <lb/>du feu Prince de Condé ſon pere, &amp; qui ne ſçait qu’il le</l>
        <l>
          <lb/>laiſſa heritier, &amp; de ce vice infame, &amp; de ſes biens toutaà la</l>
        <l>
          <lb/>fois? tout ce qu’il a pû acquerir de reputation &amp; de gloire</l>
        <l>
          <lb/>des auantages que luy a donnez la fortune, il l’a vendu pour</l>
        <l>
          <lb/>l’argent comptant, de quiconque luy en a voulu donner. Il</l>
        <l>
          <lb/>a arraché des treſors de ſon Prince, des ſommes bien plus</l>
        <l>
          <lb/>grandes que ſes ſeruices. Il a tiré toute la ſubſtance de ſes as ¬</l>
        <l>
          <lb/>y s</l>
        <l>
          <lb/>Gouuernemens, &amp; fait de rous coſtez vn ſi prodigieux amas ra¬</l>
        <l>
          <lb/>de treſors, qu’il eſtoit, il ny à pas huict iours, le plus riche n¬</l>
        <l>
          <lb/>ſujet de l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>Si l’auarice eſt la ſource de tous maux, comme l’a ditS.</l>
        <l>
          <lb/>Paul, ie ne doure point que ce ne ſoit elle qui ait produit</l>
        <l>
          <lb/>l’ambition de ce Prince malheureux: ce n’eſt pas que l’vn0</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>al</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>8!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>doiue naiſtre neceſſairement de l’autre. Alexandre qui fuſ</l>
        <l>
          <lb/>extrêmement ambitieux, fut de meſme extrêmement liberal.</l>
        <l>
          <lb/>Mais c’eſt que comme l’ambition tendaà̀ la grandeur, &amp; nere¬</l>
        <l>
          <lb/>cherche que la puiſſance, &amp; que la puiſſance peut beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>fauoriſcr l’auarice, l’auatrice peut beaucoup auſſi fomenter</l>
        <l>
          <lb/>l’ambition.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne parlepas de l’ambition des Platons &amp; des Ariſtotes,</l>
        <l>
          <lb/>ny de celle des Archimedes &amp; des Appelles: l’auarice ne faie</l>
        <l>
          <lb/>point de ſi beaux enfantements. Tout le monde les approu¬</l>
        <l>
          <lb/>ue, &amp; fort peu de perſonnes les condamnent. S’il ſe trouue</l>
        <l>
          <lb/>de vains eſprits qui ne les eſtiment pas beaucoup grandes ny</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup magnifiques; elle ne ſont pas auſſi beaucoup cri¬</l>
        <l>
          <lb/>minclles, ny beaucoup dangereuſes. Cc ſont elles qui don¬</l>
        <l>
          <lb/>aent à de pauures Philoſophes le courage de meſpriſer le</l>
        <l>
          <lb/>preſent des V illes que leur veulent faite les Alexandres.</l>
        <l>
          <lb/>Bien loing d’inſpirer la malice de les rauir à ceux qui ne les</l>
        <l>
          <lb/>veulentpas donner.</l>
        <l>
          <lb/>L’ambition du Prince de Condeé ne ſç̧ait ce que c’eſt de</l>
        <l>
          <lb/>cette moderation ſtoique qui conſerue la vertu ſans eſbran¬</l>
        <l>
          <lb/>lement. Si le meſmc Alexandre reuenoit au monde, il n’au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit pas aſſez de Vlles ny aſſez de Royaume pour l’aſſouuir.</l>
        <l>
          <lb/>Au refus d’vn Philoſophe, eclle prendroit ſans honte, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Philoſophe meſme n’en ſeroit pas refuſeé, s’il auoit quelque</l>
        <l>
          <lb/>hoſe à luy donner. Elle eſt vne digne fille de ſa mere, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne s’oppoſe point, mais qui ſertà ces mouuemens. Qui a-t’il</l>
        <l>
          <lb/>de capable de l’aſſouuir dans l’eſtat qu’elle n’aitemporte, en¬</l>
        <l>
          <lb/>aores n’en eſt-clle pas aſſouuie? La mer reç̧oit-elle plus</l>
        <l>
          <lb/>’eaux ſanss’en combler, qu’clle a receu de faueurs ſans s’en</l>
        <l>
          <lb/>eſtre contentée.</l>
        <l>
          <lb/> La maiſon du Prince de Condé eſtoit ſi pleine de grande¬</l>
        <l>
          <lb/>ſa, Charges, de beaux Gouuermemens de Prouinces &amp; de Vil¬</l>
        <l>
          <lb/> ae 7</l>
        <l>
          <lb/> .,, dẽ riches fonds de terres, d’argent comptant, &amp; de biens</l>
        <l>
          <lb/>d’Egliſe, qu’à moins que d’eſtre de l’humeur des ſangſués,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe créuent de l’abondance, il deuoit eſtre ſatisfait. Ce¬</l>
        <l>
          <lb/>pendant ſon ambition déreiglée a touſiours paſſeé plus our,</l>
        <l>
          <lb/>plusilareeu, &amp; plus ilavoulecenoin. Apres qu’ils’eſtvûl</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>comblé de toutes les graccs qu’il pouuoit raiſonnablcment</l>
        <l>
          <lb/>pretendre de la bonté de fon Maiſtre, il n’a pas aprehendé de</l>
        <l>
          <lb/>faire des demandes inſolantes; &amp; comme aà force d’auoir re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceu de biens, il s’eſt vû̂ en cſtat de ne pouuoir plus rien ob¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir, il s’eſt voulu mettre en celuy de tout prendre.</l>
        <l>
          <lb/>Il ya long-temps qu’il auoit préueu qu’il en viendroit là̀;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’à moins de toute l’eſtcndü de la Monarchie, l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>pourroit pas ſatisfaire à l’auidité de ſe appetits: auſſi il y a</l>
        <l>
          <lb/>long-temps que l’on recognoiſt que ſa Conqueſte, oplû¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt ſon vſurpation eſtoit le dernier but de toutes ſes penſécs.</l>
        <l>
          <lb/>Na-t’il pas corrompu tout ce qu’il luy a eſteé poſſible des Offi¬</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>ciers des trouppes Franç̧oiſes, &amp; ne s’eſt-il pas acquis de tout</l>
        <l>
          <lb/>ſon pouuoir ceux-là des Bandes Eſtrangeres. Quels rauages   d¬</l>
        <l>
          <lb/>Roy aa</l>
        <l>
          <lb/>ae leur a-t’il pas permis de faire, pour les acquerir par la li-l,.,</l>
        <l>
          <lb/>cence de leur crime? toute la Champagne en eſt deſoĺe, &amp; Pes ¬</l>
        <l>
          <lb/>quantité de ſes natrels l’ont abandonnée, &amp; ſont deuenus</l>
        <l>
          <lb/>Eſtrangers par l’inhumanité de ces bourreaux. Auec quel</l>
        <l>
          <lb/>ſoin &amp; quelle chaleur a-t’il fauoriſeé ſes Partiſans, &amp; que leu</l>
        <l>
          <lb/>a- t’on pû refuſer dans la violence de ſes pourſuittes? Quelles</l>
        <l>
          <lb/>careſſes n’a-t’il pas fait aux diſgraciez, &amp; auec quel orgueil</l>
        <l>
          <lb/>ne leur a-t’il pas promis de les dcftendre contre tout le mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de. Il a cajolé les Gouuerneurs des Places, luy-meſme en a</l>
        <l>
          <lb/>fait fortifier, &amp; en a fait les frais de ſa propre bource, il en a</l>
        <l>
          <lb/>arrache les vnes par violence, il a voulu auoir les autres pa</l>
        <l>
          <lb/>ſurpriſe: Enfin ila fait l’ennemy dans l’Eſtat, mais vn enne¬</l>
        <l>
          <lb/>my qui pretendoit eſtre bien-toſt Souuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Qui s’eſtonnera s’il eſt tombe ce jeune Phaeton, puis qu’i</l>
        <l>
          <lb/>vouloit monter dans le throſne du Soleil, &amp; temeraire aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>gle conduire le char de la lumiere. Il ya deéja long-temps que</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Monarque, le premier des Roys, comme Iupiter, le</l>
        <l>
          <lb/>premier des Dieux, deuoit l’auoir foudroyé. Noſtre monde</l>
        <l>
          <lb/>n’auroit pas ſenty les embraſemens qua par ces pernicieuſes</l>
        <l>
          <lb/>conduites, nous ont fait ſouffrir ces fcux temeraires. Ses pau;</l>
        <l>
          <lb/>res peuples affligez n’auroient pas eſté contraints de l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>portuner ſi ſouuent de leurs pitoyables ſouſpirs, &amp; ce Monan¬¬</l>
        <l>
          <lb/>que glarieuxne ſe ſeroit pas vû le Roy de tantde pauures mis</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>1D</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>n!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ereemare</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ſerables. Mais les bons Princes qui ſont les vrayes images de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ſur la terre, imittent auſſi bien ſa clemence, comme ils</l>
        <l>
          <lb/>iitcent ſon pouuoir. Auec combien de douceur &amp; de gene¬</l>
        <l>
          <lb/>roſité Henry le Orand d’heureuſe memoire patdonna-t’il au</l>
        <l>
          <lb/>Mareſehal de Biron les fautes dont il luy demanda la grace;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dans celle qui luy fit perdre la vie, que ne fit-il point pour</l>
        <l>
          <lb/>l’inuiter à̀ ſe repentir, &amp; quelle patience n’euſt-il point pour</l>
        <l>
          <lb/>attendre ſa repentance.</l>
        <l>
          <lb/> Laeyne en a fait autant en faueur du Prince de Condé;</l>
        <l>
          <lb/> pour voir en luy naiſtre la moderation auec l’â̂ge, elle a</l>
        <l>
          <lb/>ſouffert auec vne bonte particuliere toutes les bouades de</l>
        <l>
          <lb/>ieuneſſe. Elle a vû long- temps tous ſes deſſeins ſans s’y oppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer, &amp; ne ’eſt reſoluë à la violence contre cet iecurable que</l>
        <l>
          <lb/>quand elle a iugé ſon mal ſans remede. Ce n’eſtoit pas vne</l>
        <l>
          <lb/>petite eſpreuue à ſa patience de le voir tous les iours ſe forti¬</l>
        <l>
          <lb/>fier contre l’Eſtat, en gagnant les trouppes qui le doiuent def¬</l>
        <l>
          <lb/>fendre: en ſe faiſant des amis incereſlee a ſa grandeur, en ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſaiſiſſant des Places les plus iuportantes en cranchant deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eee ja du Souuerain par ſes actions, &amp; voulant faire tout plier</l>
        <l>
          <lb/>Qoy a</l>
        <l>
          <lb/>aa. ſous ſes audacieuſes penſees. La demande de Souueraineré</l>
        <l>
          <lb/>page .</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a ſi ſouuent oſé faire; La maxime qu’il auoit de tout en¬</l>
        <l>
          <lb/>pate s</l>
        <l>
          <lb/>page rr.</l>
        <l>
          <lb/>pee</l>
        <l>
          <lb/>treprendre pour regner &amp; qu’il ne craignoit pas de faire ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>tir de ſa bouche: L’inſolence auec laquelle il a menace de</l>
        <l>
          <lb/>menercous les iours deuant la Reyne vne perſonne qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>auoit chaſſe &amp; qui mericoit de n’entrer meſimes iamais de¬</l>
        <l>
          <lb/>dans le Royaume. L’inſupportable audace ou pluſtoſt fu¬</l>
        <l>
          <lb/>reur, de dire en plein Conſeil qu’il feroit roü̈er de coups de</l>
        <l>
          <lb/>baton des Deputez qui eſtoient venus au Roy d’vne de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces, contre laquelle ſa rage politique s’eſtoit décla¬</l>
        <l>
          <lb/>reée. Toutes ces choſes &amp; pluſieurs autres que tout le mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de ſçait, &amp; dont la moins criminelle meritec d’eſtropunie, ne</l>
        <l>
          <lb/>peuuent auoir eſteé ſoufſertes que par vne bonteé extraordi¬</l>
        <l>
          <lb/>aire.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut que ſon naturel ſoit bien farrouche, puis qu’il n’a</l>
        <l>
          <lb/>pû s’apriuoiſer aux charmes tous puiſſans d’vne ſi grande</l>
        <l>
          <lb/>doauceur. La Politique de Lyuie n’auroit point gareny, Au¬</l>
        <l>
          <lb/> guſte</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>guſte de la conjuration de Cinna, ſi elle euſt eu affaire à vn</l>
        <l>
          <lb/>cœur ſi dur &amp; ſi obſtiné. Il ne faut pas s’eſtonner s’il y en a vne</l>
        <l>
          <lb/>autre plus aſpre &amp; plus inflexible qui rarement vſe de la cle¬</l>
        <l>
          <lb/>mence, &amp; qui ſe ſert toſiours de la rigueur. Les ſages &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>ſubtls gouuerneurs qui ont cognu la difference des humeurs</l>
        <l>
          <lb/>des hommes, ont poſé de differentes maximes pour les gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerner. Puis qu’ily a des natures douces &amp; recognoiſſantes,</l>
        <l>
          <lb/>il eſt iuſte quol’on traitte leurs fautes auec humaniteé, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>l’on n’arme pas le bras de la Iuſtice contre ceux- là que peut</l>
        <l>
          <lb/>vaincre la clemence. La miſeticorde eſt vne vertu diuine, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe trouue que dans la puiſſance, &amp; qui eſt la marque ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ritable de la grandeur. Il ſied bien aux Roys d’eſtre miſeri¬</l>
        <l>
          <lb/>cordieux quand ils le peuuenteſtre, &amp; l’on admire bien plus</l>
        <l>
          <lb/>le pouuoir de punir, qui patdonne que l’authorité qui ſe ven¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de ſes ennermis. Ce n’eſtoit pas vne des moindres parties</l>
        <l>
          <lb/>de la grandeur de Ceſar que ſa clemence Quand pour toute</l>
        <l>
          <lb/>colere il publioit par Edits, qu’il eſtoit aduerty des conjura¬</l>
        <l>
          <lb/>tions qu’on faiſoit contre luy, ſans en faire de plus violentes</l>
        <l>
          <lb/>pourſuitte cette douce &amp; cette genereuſe procedure eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>bien plus agreable aux Romains que ſa vengeance. Oa chan¬</l>
        <l>
          <lb/>ge bien ſouuent la haine en amour par la grace, &amp; le pardon</l>
        <l>
          <lb/>gne quelquefois des cœurs que toutes ſortes d’autres at¬</l>
        <l>
          <lb/>traits n’auroient ſceu toucher. Le criminel qui voit ſon Roy</l>
        <l>
          <lb/>eneoresplus indulgent qu’il n’eſt coupable, cncre dans l’hor¬</l>
        <l>
          <lb/>reur de ſon crime &amp; dans l’admiration de la miſericorde de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Maiſtre. Que ces paroles d’Auguſte ſont puiſſantes!</l>
        <l>
          <lb/>Viens ça, Cinna, ie t’ay comblé de biens &amp; tu me veux tuer</l>
        <l>
          <lb/>Voyons ſi ie n’en ſçaurois accabler ta rage; &amp; ſi en te pardon¬</l>
        <l>
          <lb/>nant &amp; te donnant le conſulat au lieu du ſupplice, ie ne te</l>
        <l>
          <lb/>ſçauroisvaincre Il le vainquit de vray: La douceur de ces pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roles banit toutes lesrigueurs de ſon ame; &amp; ce Romain qui</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtoit deffendu de tant d’autres bien-faits ne peut ſe def¬</l>
        <l>
          <lb/>fendre de cetindulgence.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut pas pour regner ſeurement vſer touſiours de la</l>
        <l>
          <lb/>rigueur. Le ſang que pluſieurs Tyrans ont reſpandu pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer, n’a fait qu’augmenter la haine de leur tyrannie.</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i 1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>Les ſanglantes Tragedies que joüa autrefois dedans Rome</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dans toute l’Italie la furcur de Marius &amp; de Sylla, &amp; apres</l>
        <l>
          <lb/>elle, celle d’Auguſte, d’Antoine &amp; de Lepide faiſoient con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderer ces cinq Tyrans comme cinqdemons; &amp; ſi la force</l>
        <l>
          <lb/>n’enſt ſouſtenu leur rage, elle neuſt amais eſchappeé la van¬</l>
        <l>
          <lb/>geance &amp; la haine du peuple. La ſeuerite obſtiné́e ou plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoſt la cruauté redoutable de Tarqn le ſuperbe le per¬</l>
        <l>
          <lb/>dit, &amp; Alexandre meſme qui commançoit à deuenir vn</l>
        <l>
          <lb/>peu trop ſeuere, euſt peut-eſtre tombé dans vne mort vio</l>
        <l>
          <lb/>lente ſi la naturelle ne l’en euſt garanty. Cette grande ri¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur, en vn Prince, donne ordnairement bcaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>crainte, mais elle ne donne iamais gueres d’amour. Si eſt¬</l>
        <l>
          <lb/>ce toutesfois cet amour qui appuye les Throſnes &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt au Prnnce vne garde continuelle plus forte que celle de</l>
        <l>
          <lb/>millc bataillons C’eſt-elle qui fait marcher les Princes ſans</l>
        <l>
          <lb/>gardes, parce qu’elle leureſt elle-meſme vne garde qu’on ne</l>
        <l>
          <lb/>ne ſç̧auroit forcer. Trajan ſur la confiance qu’il auoit en elle</l>
        <l>
          <lb/>ne craignit point d’aller ſoupper tout ſeul chez vn homme</l>
        <l>
          <lb/>qu’on luy vouloit perſuader eſtre de ſes ennemis. Elle nous</l>
        <l>
          <lb/>fait entreprendre, pour nos Souuerains, des choſes qui ſem¬</l>
        <l>
          <lb/> blent quelques fois impoſſibles; la rapdite &amp; la profondeur</l>
        <l>
          <lb/>des riuieres, ny l’actiuiré de la flâ̂me ne nous ſçauroient arte¬</l>
        <l>
          <lb/>ſter quand il faut les ſeruir. Le bruit eſpouuantable des mouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quets &amp; des canons, ny la pointe des picques &amp; des eſpées</l>
        <l>
          <lb/>ne ſçauroit rafroidir noſtre courage, quand il eſt allumé par</l>
        <l>
          <lb/>vn ſi beau feu. Il y a de certaines Nations qui ce percent auſfi</l>
        <l>
          <lb/>facilemenr le cœur pour montrer iuſqu’où peut aller l’excez</l>
        <l>
          <lb/>l’amour qu’ils ont pour leurs Princes, que s’ils ne ſe pic¬</l>
        <l>
          <lb/>quoient que le doit auec la pointe d’vne eſpingue. La crain¬</l>
        <l>
          <lb/>te que nous donne la rigueur n’inſpire en aucun lieu de tels</l>
        <l>
          <lb/>mnouuemens. Qn ne ſert qu’auec deſplaiſir celuy qu’on ne</l>
        <l>
          <lb/>ſert que par force, &amp; les eſclaues &amp; les forçats neramene</l>
        <l>
          <lb/>qu’à cauſe du fouët. Cependant qu’ils trauaillent ils ne me¬</l>
        <l>
          <lb/>ditent qu’à ſe vanger de leur peine, &amp; quant ils peuuent</l>
        <l>
          <lb/>ompre leurs chaiſncs ils ne manquent pas d’en accabler ceux</l>
        <l>
          <lb/>qi lasy mettent. Ainſi les Princes tropcruelsſont encores</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>plus malheureux Ils ſont en vn perpetuel danger s’ils ne ſont</l>
        <l>
          <lb/>pas en vne perpetuelle crainte. Sigſmond Duc de Bourgo¬</l>
        <l>
          <lb/>gne fut abandonné par ſes Sujets à la puiſſance du Roy Co¬</l>
        <l>
          <lb/>domir, &amp; ſa mort, celle deſa femme &amp; de ſes enfans, fu¬</l>
        <l>
          <lb/>rent la recompenſe de ſes rigueurs qu’ils auoient endurées.</l>
        <l>
          <lb/>Il ny a point de doute que la ’douceur eſt beaucoup plus</l>
        <l>
          <lb/>aimable que la rigueur, &amp; qu’eſtant plus aimable elle fait</l>
        <l>
          <lb/>moins d’ennemis, &amp; que par conſequant elle nous met en</l>
        <l>
          <lb/>mindre danger &amp; nous donne beaucoup moins à craindre.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant elle a ſes deffaurs &amp; ſes foibles auſſi bien que ſon</l>
        <l>
          <lb/>ennemie. Elle eſt quelquefois ſi molle &amp; ſi laſche qu’elle eſt</l>
        <l>
          <lb/>incompatible anec le courage &amp; la generoſiré. Au lieu de par¬</l>
        <l>
          <lb/>donner elle tremble, elle eſt timide &amp; non pas humaine, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’ordinaire elle oublie moins qu’elle ne craint.</l>
        <l>
          <lb/>Cette ſorte de douceur qui doit pluſtoſt eſtre nommeée ti¬</l>
        <l>
          <lb/>midité, au lieu d’v ne vertu eſt vn grand deffaut dans l’ame</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Prince. Bien loin de donner de l’amour &amp; du reſpect elle</l>
        <l>
          <lb/>no donne que du meſpris. On ne veut point ſeruir celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>n’a pas le cœur de faire le maſtre, &amp; l’on ne craint point d’of¬</l>
        <l>
          <lb/>fencer celuy qui n’oſe pas entreprendre de punir. Il faut en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre les deux extremitez ſçauoir choſir vn milieu raiſonna¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, &amp; pour gagner du reſpect &amp; de l’amour tout à la fois, ne</l>
        <l>
          <lb/>trop punir &amp; ne trop pardonner.</l>
        <l>
          <lb/>Car, enfin, sil y a des eſprits doux que la clemence gagne,</l>
        <l>
          <lb/>il y a auſſi des naturels incorrigibles qui ne flechiſſent que</l>
        <l>
          <lb/>ſous le chaſtiment. Contre ceux- l il eſt neceſſaire que le</l>
        <l>
          <lb/>Prince vſe de ſon authorite ſuprême, &amp; qu’il l’a vange exa¬</l>
        <l>
          <lb/>tement de leurs meſpris. Ce qu’il ne peut pas attendre auec</l>
        <l>
          <lb/> le temps de leur mauuais naturel, il faut que promptcment</l>
        <l>
          <lb/>il l’obtienne de ſa iuſtice. Ce ſont des gangrennes dans la</l>
        <l>
          <lb/>Republique qui ne manquent pas de tout ecmpoiſonner le</l>
        <l>
          <lb/>corps, ſi l’on ne les retranche dans quelque membre. Ce ſont</l>
        <l>
          <lb/>des Torrens qui emporteront tout auec eux, ſi l’on les laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>groſſir &amp; qu’on ne les diſſipe, &amp; des eſtincelles qui cauſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront de grands emhraſemens, ſi l’on ne les eſteint. Louys le</l>
        <l>
          <lb/> Debonnaire eſprouua diuerſes fois cette verité; &amp; ſon in¬</l>
        <l>
          <lb/>D ij</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>Mulgence alluma dedansl’Enpire les cruclles guerres que ſa</l>
        <l>
          <lb/> iuſte vigueur aurotpû tetminer. Ce grand Romain qui vain¬</l>
        <l>
          <lb/>quit Pompée à̀ ’Phaſale croyant gagner les cœurs par la ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neroſite de ſa clemence, ne peuſt empeſcher la gloire de ſa</l>
        <l>
          <lb/>grandeur, de les animer contre luy; &amp; pour auor pardonné</l>
        <l>
          <lb/>à trop de monde il en tronua de ſi ingrats &amp; de ſi cruels à ſon</l>
        <l>
          <lb/>amtre qu’ils conſpirorent ſa mort &amp; luy rauirent la vie dans</l>
        <l>
          <lb/>le Senat. L’ingratitude eſt poun le moins auſſi ordinaire que</l>
        <l>
          <lb/>la recognoiſſance, &amp; l’ambirion emporte bien plus de cœurs</l>
        <l>
          <lb/> ue la temperance n’en retient Qui pouſſa le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Biron dans l’atrentat qui le conduit à vn honteux ſupplice,</l>
        <l>
          <lb/>que la laſcheré de l’vn &amp; la violence de l’autre de ces deux</l>
        <l>
          <lb/>deffauts. La clemence de ſon Roy luy ayant vne fois pardon¬</l>
        <l>
          <lb/>neé, ambicieux ingrat, il ne fit point conſcience de ſe portes</l>
        <l>
          <lb/> à vne ſeconde faute: &amp; il ne faut pas douter que s’il euſt eu la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance d’abarttre celuy qui l’auot eleué il ne l’euſt fait.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt la nature de l’ambition d’oublier les biens qu’elle a re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceus, &amp; de tendre toû̂jours à de plus grands; &amp; ſi nous en trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uõs ailleurs des exemples plus ſignalez &amp; plus remarquables,</l>
        <l>
          <lb/>nous n’en trouuerons point de plus reſcent &amp; de plus ſenſiblo</l>
        <l>
          <lb/>que celuy du Prince de Condé. Il ny a que trois iours qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit le plus riche &amp; le plus puſſant ſujet de l’Europe, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>comble &amp; quaſi accablé de bien-faits, il ſembloit ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir plus former de ſouhaits. Dans la pleine jouiſſance</l>
        <l>
          <lb/>de tant de richeſſes &amp; de tant d’honneurs il deuoit auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſteint es deſirs. Mais, comme dit Epicure, eſtre riche n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas ſoulagement, c’eſt ſeulement changement d’affaire. La</l>
        <l>
          <lb/>paſſion s’augmente auec l’abondance, &amp; ceux qui poſſedent</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup ſont ordinairement plus auares &amp; plus ambitiecux</l>
        <l>
          <lb/>que ceux qui n’ont rien Ileſt de ces deux vices comme de</l>
        <l>
          <lb/>la flaâme qui ſe grandſt à meſure que l’on luy donne dequoy</l>
        <l>
          <lb/>deuorer, &amp; l’on peuſt iuſtement comparer ceux qu’ils tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>niſent à cet ereſition d’Oide, qui n’ayant plusrien à̀ man¬</l>
        <l>
          <lb/>ger ſe mangeoit &amp; ſe rongeoit ſoy-meſine. Ce grand vain¬</l>
        <l>
          <lb/>queur qui ſouſmlt l’Aſie à la Grece quand il ſouhaitoit vn</l>
        <l>
          <lb/>autre monde pour le conquerir n’auoit-il pas les mouuemens</l>
        <l>
          <lb/>de cet</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>de cet enrageé? comme il n’y auoit point dequoy conterter</l>
        <l>
          <lb/>ſes dcſirs inſatiables, ils ſe reflechiſſoient en luy-meſime, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> luy-meſme eſtoit la proye de ces auides violens. Luy-meſme</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit le champ où̀ ils exerçoient leurs rauages, &amp; le monde</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils pilloient &amp; qu’il dechiroient à faute de celuy qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient ſouhaité́.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condé n’en eſtoit pas ſi toſt reduit à cette</l>
        <l>
          <lb/>diſete: Ses deſirs auoient encores beaucoup à s’eſtendre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> ſon ambition voyoit encores beaucoup à eſperer: Auſſi ne</l>
        <l>
          <lb/>demeuroit-il pas en ſi beau chemin. Il s’aduançoit le plus</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy eſtoit poſſible du coſté de ſes eſperances. La deuiſe</l>
        <l>
          <lb/>de ſes deſſeins eſtoit, PLVS OVrE, &amp; il ne ſçauoit point</l>
        <l>
          <lb/>celle de Louys le debonnaire, RIEN DE PLVS. Quoy qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fut Prince, la qualité de ſujet luy ſembloit vn trop bas eſtage,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; quoy qu’il fut quaſi le premier dans l’Eſtat, il luy faſchoit</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir vne puiſſance dependante; ſon pouuoir ne luyplai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit pas, parc qu’il u’eſtoit pas Souuerain.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne tres-dangereuſe facilité dans tous les Eſtats &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>dans toutes les Republiques, de laiſſer venir les particuliers</l>
        <l>
          <lb/>à vn ſi haut degré de richeſſe &amp; de puiſſance, que leurs deſirs</l>
        <l>
          <lb/>quiiamais ne meurent, ne puiſſent plus auoir que la ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>raineté pour objet. La Republique de Veniſe s’eſt quelque¬</l>
        <l>
          <lb/>fois veuë ſi proche de ſa ruine par cette indulgence, qu’autre</l>
        <l>
          <lb/>choſe ne l’en a garentie que la puiſſance qui dé́terminec la du¬</l>
        <l>
          <lb/>rée des Eſtats, &amp; leur reuolution. Tout le monde ſçait que</l>
        <l>
          <lb/>cette Monarchie n’a changé de familles, que par ce moyen,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que la grandeur &amp; la puiſſance auſſi bien que le merite de</l>
        <l>
          <lb/>Pepin &amp; de Hugues Capet les eleua à la ſouuerainete. Il ne</l>
        <l>
          <lb/>faut pas que le Prince verſec ſes graces auec tant de profuſion,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy en puiſſe arriuer du mal. Les biecn-faits ont leurs</l>
        <l>
          <lb/>bornes &amp; leurs regles, &amp; la prudence de celuy qui donne</l>
        <l>
          <lb/>doit faire des loix à̀ ſa liberalité Cette vertu qui eſt vne vertu</l>
        <l>
          <lb/>Royale, ne doit pas participer du vice vers le quel clle panche,</l>
        <l>
          <lb/>il vaudroit mieux qu’elle panchaſt du coſte de eeluy qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>fuit. Et comme la principale gloire d’vn Roy eſt de conſer¬.</l>
        <l>
          <lb/>uer la tranquilite dedans ſon Royaume, il ſeroit plus neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 i</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>ſaire qu’il touchaſt vn pu à l’auarice qui tend à la conſerua¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, que non pas à la prodigalité qui ne fait que tout diſſiper.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſçay bien qu’on peut m’alleguer que dedans vn Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs attendent les graces du Prince, &amp; que qui n’en con¬</l>
        <l>
          <lb/>sente pas vn, attire la haine de tout le monde. Qu’au moins</l>
        <l>
          <lb/>il faut en ſatisfaire quelques-vns pour ne les apprehender pas</l>
        <l>
          <lb/>ous. Que ceux que l’on met dedans la faueur ſont obligez</l>
        <l>
          <lb/>pour la conſeruer, de ſe tenir dedans leut deuoir; &amp; que ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ont rien obtenu ſont contraints de viure dans leur im¬</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance. Il me ſemble toutesfois qu’il vaudroit bien mieux</l>
        <l>
          <lb/>que tous fuſſent également traittez, que quelques-vns mal</l>
        <l>
          <lb/>contens: Perſonne de cette façon ne pouuant ſ plaindre,</l>
        <l>
          <lb/>perſonne auſſi ne pourroit rien attenter. Car enfin ceux que la</l>
        <l>
          <lb/>faueur met au ſuprême degré, n’entreprennentrien contre</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, que parce qu’ils s’eſtiment aſſez puſſants: Or ils ne</l>
        <l>
          <lb/>peuuent eſtre aſſez puiſſans ſans eſtre ſecondez, ny ſecondez</l>
        <l>
          <lb/>que des mal-contens; Cetre maxime doncques d’en fauori¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer quelques-vns, &amp; non pas tous, eſt dangereuſe des deux</l>
        <l>
          <lb/>coſtez, &amp; donne à craindre, &amp; celuy qui eſt en faueur, &amp; ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy qui eſt en meſpris. Ce n’eſt pas que ie tienne qu’il ne fail¬</l>
        <l>
          <lb/>le rien donnerà̀ perſonne. Vn Roy ne peutpas tout ſeul agir</l>
        <l>
          <lb/>dans les diuerſes parties de ſon Eſtat. Le Soleil meſme ne</l>
        <l>
          <lb/>communique pas ſa lumiere ſans le ſecours d’vn eſtre moyen</l>
        <l>
          <lb/>entre luy, &amp; la ſurface des choſes qu’il eſclaire. Il faut doac</l>
        <l>
          <lb/>qu’il donne les charges de ſon Royaumc aà̀ quelques-vns de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſujets, &amp; qu’il communique ſa puiſſance pour la rendre</l>
        <l>
          <lb/>plus abſolue. Mais auſſi il faut qu’il diſpence ſes faueurs auee</l>
        <l>
          <lb/>echonomie, &amp; qu’il n’enrichiſſe point vn ſeul de ce qui peut</l>
        <l>
          <lb/>enrichir pluſieurs. Cette maxime n’ayant point eſté obſeruee</l>
        <l>
          <lb/>en la fortune du Prince de Conde, à quel degré de puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’authoriteé n’eſt-elle point montée. Toutes choſes dans</l>
        <l>
          <lb/>cét Eſtat deépendoient de luy plus que de la volonté de la Rei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne Regente: La diferance des heureux &amp; des malheureux,</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe faiſoit que par ſes amis &amp; ſes ennemis: Sa faueur eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>tout celle qu’on pouuoit pretendre, &amp; ſa diſgrace toute</l>
        <l>
          <lb/>celle qu’on deuoit redouter. Cependant en faſant tren¬</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>bler les vns, il lattoit les autres; &amp; comme on le crai¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoit beaucoup, ceux-là s’eſtimoient trop heureux qui pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoienteſtre de ſes amis. Sa maxime eſtoit d’ntimider tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde, pour oſter le cœur à ceux qui pourroient s’oppo¬</l>
        <l>
          <lb/>fer à ſes deſſeins. C’eſt cette penſée qui luy a fait affecter la</l>
        <l>
          <lb/>fureur dedans les combats. Ila de valeur, mais il en a multi¬</l>
        <l>
          <lb/>plié les apparences dans les occaſions où il a creu qu’elle de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit le plus paroiſtre, &amp; où elle pouuoit, le mieux ſeruir: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quoy que cette valeur affectée ne ſoit pas celle qui vient de</l>
        <l>
          <lb/>la bonne ſource, il ne s’eſt pas ſoucieé de ſon oigine, pourueu</l>
        <l>
          <lb/>que les ſuittes &amp; les ſuccez en fuſſent heureux. Et de fait</l>
        <l>
          <lb/>comme la fortune ordinaircment fauoriſe la hardieſſe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y a bien plus de temeraires que de timides qui reuſiſſent</l>
        <l>
          <lb/>dans leurs deſſeins; ſa fougue a remporté des victoires que la</l>
        <l>
          <lb/>prudence auroit re fuſé́es, à cauſc du riſque qu’il y auoit a les</l>
        <l>
          <lb/>remportecr. Il a eſté touſiours de ces vainqueurs, que les Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>mains &amp; que les Grecs puniſſoient au rctrour de lcurs victoi¬</l>
        <l>
          <lb/>res, parce que lles eſtoient pluſtoſt arrachécs par impetuoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>té que par jugement; &amp;ſes aduantages ont touſiours eſté ſi</l>
        <l>
          <lb/>cherement acheptez, &amp; ont couſté de ſi bon ſan g à la France,</l>
        <l>
          <lb/>que nous pouuons dire d’eux, ce que Pyrrhus diſoit à quel¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn de ces amis qui ſe rejouiſſoit d’vnc victoire qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/> remportée ſur les Romains; nous ſommes perdus ſi nous vain¬</l>
        <l>
          <lb/>uons encores vne tois de cette façon.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant de ſi beaux ſuccez en vn ſi bas aige ont eſton¬</l>
        <l>
          <lb/>ne la pluſpart des eſprits. D’abord il nous ont donné de l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour parce qu’ils ne decouuroient rien que de beau, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/> ne pouuions conſiderervn ſiieune &amp; ſi grand vainqueur ſans</l>
        <l>
          <lb/>le cherir infiniment. Decette ſorte il s’eſt eſtably vn empi¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſur nos eſprits, que la pluſpart dc ceux quia voulu flatter</l>
        <l>
          <lb/>luy ont conſerue. Mais comme peut-eſtre il a vû qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>trop generale approbation pourroit donner à ſon Prince de</l>
        <l>
          <lb/>la jalouſie, qui le perdroit &amp; qui renuerſeroit tous ſcs deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins, il ne s’eſt pas ſoucié que tout le monde l’aimaſt pourueu</l>
        <l>
          <lb/>que tout le monde le craignit. Ila donc voulu employer tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il auoit deredoutable à ſe faire craindre, &amp; ayant dé¬</l>
        <l>
          <lb/>E ij</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/>i1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>couuett tout ce qu’il auoit de vicieux pout ſe faire haïr, il n’a</l>
        <l>
          <lb/>pas ereu qu’on le deuſt ſoubçonner de rien.</l>
        <l>
          <lb/>Et certes, il faut auoir bien interieurement penetré́ de¬</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes penſées, &amp; auoir des intelligences &amp; des ſoubçons</l>
        <l>
          <lb/>bien raffinez pour auoir découuert la fin de moyens qui en</l>
        <l>
          <lb/>ſemblentſi fort cſloignez. II eſt à mon aduis bien plus facile</l>
        <l>
          <lb/>à vn ignorant de dire que le Soleil n’eſt pas chaud &amp; que l’air</l>
        <l>
          <lb/>eſt humide, qu’à vn mediocrement habile homme de penſer</l>
        <l>
          <lb/>que le Prince de Condé ſe vouluſt faire * * *. Les cruautez</l>
        <l>
          <lb/>qu’il exerça l’annee paſſé́e aux enuirons de cette grande vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le: Les violences &amp; les rauages eſtranges que ſouffrit par ces</l>
        <l>
          <lb/>ordres toute la campagnc circonuoiſine; La fureur qu’il té́¬</l>
        <l>
          <lb/>moigna contre les Pariſiens; l’orgueil qu’auparauant &amp; du</l>
        <l>
          <lb/>depuis il a touſiours montré dans les aſſemblées Souuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, &amp; le meſpris de tout le monde excepteé de ſes Partiſans:</l>
        <l>
          <lb/>toutes ces choſes qui luy ont aquis vne haine du peuple irre¬</l>
        <l>
          <lb/>conciliable, pouuoit bien ce me ſemble eſblouir les yeux des</l>
        <l>
          <lb/>plus clair-voyans. Il eſt vray que d’vu autre coſteé iſ ſe faiſoit</l>
        <l>
          <lb/>de puiſſans amis. Il auoit des Partiſans, qui outre leurs inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts qui les attachoient inuiolablement à ſon ſeruice, luy fai¬</l>
        <l>
          <lb/>u de ſoient le ſermene de fidelite. Tout eſtoit preſt, l’argent, les</l>
        <l>
          <lb/> oy an</l>
        <l>
          <lb/>a. forces &amp; les Places. Il n’auoit plus qu’aà ce mettre en campa¬</l>
        <l>
          <lb/>pss  gne &amp; à former vn corps de toutes ſes trouppes. Vne infinité</l>
        <l>
          <lb/>de gens ruincz &amp; peut-eſtre par ſon moyen ſe ſeroient iettez</l>
        <l>
          <lb/>de ſon coſté, &amp; comme la pluſparr de ceux qui portent les</l>
        <l>
          <lb/>armes le font plus pour auoir la liberté de piller que de trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uer les occaſions de combatre, luy qui permertoit à ſami¬</l>
        <l>
          <lb/>lice toute ſorte d’inſolence, n’auroit pas manqué́ de trouuer</l>
        <l>
          <lb/>aſſez d’inſolens. La nouueauteé d’ailleurs de l’amour indiſcret</l>
        <l>
          <lb/>de laquelle toutes les autres Nations condamnent la Fran.</l>
        <l>
          <lb/>çoiſe, n’auroit ſeduit en ſa faueur que trop d’inconſtans. Ou¬</l>
        <l>
          <lb/>tre que la reputation de ſa valeur qui n’eſt pas morte auec</l>
        <l>
          <lb/>celle de ſa gloire n’auroit pas manqué d’attirert quelques-vns</l>
        <l>
          <lb/>c ces vaillans, qui ſans conſiderer ſi la cauſe eſt bonneou</l>
        <l>
          <lb/>nauuaſe, ſuuent moins la iuſtice que leur inclinarion.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant toute la France n’euſt pas oſté criminelle pour</l>
        <l>
          <lb/>fauoriſos</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>2i</l>
        <l>
          <lb/>fauoriſer l’ambition d’vn hormme il euſt tousiours reſté́ par¬</l>
        <l>
          <lb/>y ane de laſeches des eourages dignes de la gloire de leu</l>
        <l>
          <lb/>Paie&amp; del’afetiou de leur Souuerain.Le Pine deCon.</l>
        <l>
          <lb/>dé dans ſes mauvais deſſeins n’euſt pasrenconre roue f¬</l>
        <l>
          <lb/>lite qu il ’eſtoutimagnée, il euſ eu bon beſon de toure</l>
        <l>
          <lb/>cetre valeur feinte ou veritable, dont il a deſia donné rant de</l>
        <l>
          <lb/>grandes preuues. Nous ſçauons bien qu’il pouuoit auuoi</l>
        <l>
          <lb/> eprimrmte Partiſans, maisil eſt indubiable qu’vne ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nereuſe fidelité vaut bien vne longae experience ,m</l>
        <l>
          <lb/>ainrpas ant de perde da vie quand on la pert pour vne</l>
        <l>
          <lb/>bonne cauſe, &amp;la uſtice des combatsſi ele n’et bien ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>enue du coſté dela terre, ne manque pas de l’eſtre de eeſu,</l>
        <l>
          <lb/>du Cicl.</l>
        <l>
          <lb/>Qen’euſſions nous donc pas fait contre vn ennemy ſi re¬</l>
        <l>
          <lb/>doutable, &amp; que n’euſt-il pais fait auſi conere nos Nou,</l>
        <l>
          <lb/>nous fuſſions couppez lagorge les vns aux aure. Noue euſf¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſions fait vn nomre inlny de frarieides &amp; de parieildes.</l>
        <l>
          <lb/>Nous euſions deſchire nos propres cntrailles, &amp; mous nou,</l>
        <l>
          <lb/>fuſfons abamdonnen fſobles &amp; denmy uaineus par noſtre pr</l>
        <l>
          <lb/>e age aux mains de nos naturels ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>’eſt ordinairement le fruict des guerres ciuiles que la</l>
        <l>
          <lb/>pre des vanqueurs &amp;e des vaneu touta la fois e pr,y i</l>
        <l>
          <lb/>plus foioleappellant au ſecours les fotees eſtrangereseſt la.</l>
        <l>
          <lb/>meſime le pri du ſecours qu’il a demande. De ecerre ſorre</l>
        <l>
          <lb/>I’anbition du Pnnee de Conde auleu de regner nous aloi</l>
        <l>
          <lb/>auiecrir à la eyrannie Eſpagnole, &amp;e ie ne doure que les ſ</l>
        <l>
          <lb/>pagnols ne s’eloignaſſent de la Paix pour attendre ’ſſue d,</l>
        <l>
          <lb/>la guerre dont elle nous menaçoit.</l>
        <l>
          <lb/>Ils eſtoient preparez aà venir dans l’obſcurite de nos trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, deſrober ce que nos guerniers leur ont oſte de iour </l>
        <l>
          <lb/>l’eſclat de leurs armes, &amp; à la pointe de lenrs eſpéecs. C’</l>
        <l>
          <lb/>vne maxime chez ces ennemis de faire le plus qui ſe peut de</l>
        <l>
          <lb/>conqueſtes de cette nature. Elles couſtẽt moins &amp; ſomt moin¬</l>
        <l>
          <lb/>lardliuess l-es ruauaus les fraits nmy les dangersny ſont pas ſ</l>
        <l>
          <lb/>uue lne nr e nre eien ene le olire</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>11 E</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>c’eſtoit pluſtoſt trahir &amp; dérober. Auiourd’huy la milice n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas ſi ſcrupuleuſe, &amp; l’on n’oſte point les ſurpriſes du rang des</l>
        <l>
          <lb/>bonnes actions. Les Eſpagnols ſur tous en aiment la methode</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne ſe ſoucient pas encores qu’il y ait vn peu plus de Renard</l>
        <l>
          <lb/>que de Lion. Leur deſlein de Monarchie vniuerſelle eſt plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoſt fondé ſur l’adreſſe des conſeils, que ſur la puiſſance des</l>
        <l>
          <lb/>armes; &amp; ils trouuent bcaucoup meilleur de vaincre par rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon que par fureur. Si toſt qu’ils nous auroent veus les armes</l>
        <l>
          <lb/>à la main les vns contre les autres, ils auroient argumenté</l>
        <l>
          <lb/>contre nes frontiers &amp; leur auroient prouué ſans doute qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>les auroient mieux eſté cntre leurs mains, qui ſont pacifques,</l>
        <l>
          <lb/>que dans les noſtres qui ſont violentes; Delà, ils auroient</l>
        <l>
          <lb/>paſſeé iuſques au cœut de l’Eſtat &amp; nous auroient obligez les</l>
        <l>
          <lb/>vns ou les autres par toutes ſortes de bonnes raiſons de nous</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir du ſecours de leurs forces: &amp; enfin vitorieux ou vain¬</l>
        <l>
          <lb/>cus ils nous auroient perſuadez que leur domination eſt auſſ</l>
        <l>
          <lb/>douce que nulle autre, &amp; qu’elle eſt bien plus ſage &amp; biẽ plus</l>
        <l>
          <lb/>auiſee que celle qui nous laiſſe ainſi dé́chirer. Il n’y a pas plus</l>
        <l>
          <lb/>d’vn an que nous auons vû̂ ſur l’eſperance d’v ſimple mouue¬</l>
        <l>
          <lb/>mentpopulaire l’Archiduc Leopold faire l’a greable Rethori¬</l>
        <l>
          <lb/>cié pour nouspetſuader de nous ſoruir de ſes forces qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>aduaacéesſur la frontiere. Nous nous ſouuenons de la ligue,</l>
        <l>
          <lb/>nous ſçauons ce queſç̧ait faire l’adreſſe &amp; la violence Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnole, &amp; nous auons toure ſorte de ſujet de rendre gtaee</l>
        <l>
          <lb/>au Ciel qui nous a deliurez de ces impitoyables mains.</l>
        <l>
          <lb/>Car, enfin, il eſt renuerſé, ce ieune audacieux, qui nous</l>
        <l>
          <lb/>alloit faire courir des fortunes ſi eſpouuentables; &amp; ce fou¬</l>
        <l>
          <lb/>dre apres auoir long-temps rmurmuré dans la nuë eſt tombé.</l>
        <l>
          <lb/>Du plus hautfaiſte de la faueur le voila precipiteé dedans la</l>
        <l>
          <lb/>diſgrace. Celuy qui pretendoit de libres que nous ſeommes</l>
        <l>
          <lb/>nous rendre eſclaues de ſes paſſions, eſt luy meſne artrapé</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon propre piege. Il eſprouue auiourd’huy combien</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit vaine &amp; fragile la puiſſance ſur laquelle il appuyoit ſes</l>
        <l>
          <lb/>hautes entrepriſos; il voit combien elle eſtoit foible parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle eſtoit iniuſte: &amp; combien celle du Souuerain eſt forte</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’elle eſt legitime. Il comprend qu’elle eſt comme vn</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/> 23</l>
        <l>
          <lb/>Aſtre duquel les bons ou les mauuais regards, font les bon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes &amp; les mauuaiſes deſtińes. Le peu u’il ait ſeufſlé deſſus</l>
        <l>
          <lb/>fes deſſeins ils ſe ſont eſuanoüys: ce vent Royal a chaſſe d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>rour de luy toute cette pouſiiere de Courtiſans &amp; de Flat¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs qui ne s’vniſſent iamais aà perſonne que par contiguité</l>
        <l>
          <lb/>d’intereſts, &amp; non pas par contnuité d’affecions. De ce</l>
        <l>
          <lb/>grand monde de puiſſans amis, on n’en voit pas vn qui ſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>clare. Ceux qui s’aduoüoient ſiens auparaant auec chaleur,</l>
        <l>
          <lb/>le renoncent à preſent auec alle greſſe. Tout le monde l’a</l>
        <l>
          <lb/>quité en cet affront de ſa mauuaiſe fortune, &amp; il ſemble</l>
        <l>
          <lb/>qu’en ſe faiſant iuſtice il ſe ſoit auſſi abandonné ſoy-meſme,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il n’a pas fait vne action ny dit vne parole qui ſentit</l>
        <l>
          <lb/>le cœur qui formoit les granda deſſcins qui l’ont accablé.</l>
        <l>
          <lb/>Le voila donc tout ſeul, &amp; SOVVERAIN, S’il peut, ſur</l>
        <l>
          <lb/>ſoy-meſme: car pour d’autres ſujets il n’en a point. Ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>l’ont adoré le meſpriſent à certe heure, &amp; tel le flattoit aupa¬</l>
        <l>
          <lb/>rauant, qui ſe rit de ſon mauuais ſort. Tclle eſt l’affect ion de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui n’adorent que la Fortune, &amp; qui la ſuiuent aueugle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſans ſe ſoucier de la Vertu. Ils abandonnent tous ceux</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle abandonne, &amp; font la cour à tous ceux qu’elle veut</l>
        <l>
          <lb/>fauoriſer: tous eontraires à l’ombre qui ne s’attache qu’à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>partie du corps que le Soleil meſprſe, il ne recherchent</l>
        <l>
          <lb/>que ceux que cette aueugle Deeſſe cheriſt. On ne voit à</l>
        <l>
          <lb/>a Cour autre choſe que cette inconſtance; &amp; comme c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn theatre où la diſgrace &amp; la faueur changent continiel¬</l>
        <l>
          <lb/>lIement de place, ces faux amis ſont en vn perpetuel mouua¬</l>
        <l>
          <lb/>ment,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne les blaſme pas toutesfois pour ne ſuiure perſonne à</l>
        <l>
          <lb/>la Baſtille, &amp; au bois de Vincennes, ny de cœur, ny corps.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne croy pas qu’il faille accompagner les criminels de lee¬</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté. Quelque genereuſe que ſoit l’amitié́ que nous por¬</l>
        <l>
          <lb/>tions à ceux qu’ont noircis de tels crimes, il faut les plaindre,</l>
        <l>
          <lb/>mais il faut les abandonner. Le premier amour &amp; le plus legi¬</l>
        <l>
          <lb/>time que nous puiſſions auoir apres celuy de Dieu, c’eſt ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy du Roy &amp; de la Patrie. Nous ne deuons aymer nos amis,</l>
        <l>
          <lb/>que parce qu’ilsſont vertueux: Orils ne peuuent ſe venter</l>
        <l>
          <lb/>EF i;j</l>
        <l>
          <lb/>15i</l>
        <l>
          <lb/>E 9</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> le</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!41</l>
        <l>
          <lb/> 1.</l>
        <l>
          <lb/> 24</l>
        <l>
          <lb/>de l’eſtre alors qu’ilsattentent contre ’Eſtat, &amp; quantme¬</l>
        <l>
          <lb/>mes ilpouroieeſtte, que dans n ſgrand arentat ler e</l>
        <l>
          <lb/>pu denmneunuſt oute enniere, nou lenions eneores otlge</l>
        <l>
          <lb/>de preferer le premieramourtau ſecond, &amp; celuy de la Parie</l>
        <l>
          <lb/> eeuy de nos amis, ILes peres meſnes doiuene abandonner</l>
        <l>
          <lb/>lou enfans en e rencontre, &amp; eierer genereu ſemenrtou.</l>
        <l>
          <lb/>res lesendeſes des l nature s poun conlſeruer laſredion du</l>
        <l>
          <lb/>pays dans ſa purete. Sils ont touſiours prefere ſon ſalar</l>
        <l>
          <lb/>leur propre vie, pouront ils ſoufirt que des filsingraes qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>n’ont misau monde que pour le deſfendre, faſent ſeur eforts</l>
        <l>
          <lb/>pour le ruiner. Brutus le Lberateur de Rome &amp; l’exrerminm¬</l>
        <l>
          <lb/>eut des Tarquins ne peuſt patdonnet auu ſens oupole</l>
        <l>
          <lb/>’vnlemblable erme, &amp; paree qu’ils auoient conpir eere¬</l>
        <l>
          <lb/>our du Tyran qul uenoit de chaſſer, &amp; quils artentoiene</l>
        <l>
          <lb/>a mettre eneore- le peuple ſous ſatyrannie, luy meſme ſans</l>
        <l>
          <lb/>vouloir ſe ſouuenit qu’il eſoit leuit pere, voulut eſtre leu</l>
        <l>
          <lb/>uge,  les condama à la mort, qu’lsſoufrirent ̀ ſes pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pes yeur Oſeray ie dire que les enfansne doiuenc pas auoir</l>
        <l>
          <lb/>de plun fortsattachemens pour leurs peres  le ne veux pa.</l>
        <l>
          <lb/>entr plus auant dedans ce probleme. S eſt-ce toutesfos</l>
        <l>
          <lb/>que le Mareſchal de Piron en n rencontre ou ſon pere auoie</l>
        <l>
          <lb/>eſpargné les ennemis, ne craignit point de dire ques’ili euf</l>
        <l>
          <lb/>eſte Roy il luy euſt fait trancher la teſte Si eſt-ce toutesfois</l>
        <l>
          <lb/>que laPatrie eſt noſte premiere mere, &amp; que c’eſ en eiie</l>
        <l>
          <lb/> que nous auons cſté ongendrez potenriellement long temps</l>
        <l>
          <lb/>auparaant que nous le fuſſios en ade: puis que ceux- la</l>
        <l>
          <lb/>meſmes ſont en elle, deſquels nous naiſſons, &amp; qui nous</l>
        <l>
          <lb/>donuent le principes de la vie. Si doneques la patrie eſtno¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtre premiere mere, pourquoy ne luy conſeruerions-nous</l>
        <l>
          <lb/>pas noſtre premier amour, &amp; poutquoy ne la prefererions</l>
        <l>
          <lb/> nouS à tous nos parens.</l>
        <l>
          <lb/> ll ’ya done point de tendreſſe ny d’amitié que doiue ae¬</l>
        <l>
          <lb/>tendre le Prnce de Condé dans la aure de ſon infortune.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’eſt priué de ce qu’il y a de plus doux dans la vie pouir auoir</l>
        <l>
          <lb/>voulu pretendre à ce qu’ily a de plus brillant. En quel eſtat</l>
        <l>
          <lb/>et à preſent ce eœur trop ambitieux, &amp; trop ſuperbe, puis</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>que dans vn ſi grand malheur, ayant plus heſoin de modera¬</l>
        <l>
          <lb/>tion que d’impetuoſité, ſon naturel le porte plus à la fou¬</l>
        <l>
          <lb/>gue qu’à la patience. C’eſt en ce rencontre, ou s’il a du</l>
        <l>
          <lb/>courage, il doit paroiſtre. Il n’a rien fait encores pour ſa</l>
        <l>
          <lb/>slore d’auoit vaincu les ennems, s’il n’eſt le maiſtre de ſoy.</l>
        <l>
          <lb/>meſmes on le lure meſme tout enehaiſé a ſa raiſon, on</l>
        <l>
          <lb/>le tient, on luy oſte la liberté de mal-faire, il ne luy doic pas</l>
        <l>
          <lb/>eſtre diffieile de ſe vaincre, &amp; d’en perdre la puniſlable ¬</l>
        <l>
          <lb/>lonté. Qu’il deſploye toute la grandeur de ſon ame, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>dans ſa prſon il liuire vn combata ſes paſions plus difeile</l>
        <l>
          <lb/>que tous ceu qu’il a iamais faits à la campagne. Que malgré</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui luy ont oſte la lberte de ſe ſecruir de ſoneſpé́e, l</l>
        <l>
          <lb/>commence à remporter ſur ſes propres vices denouuelles ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>res de victoires.</l>
        <l>
          <lb/> Si ſa priſon luy peut valoir vn ſi grand aduantage. qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>luy eſt heureuſe! &amp; qu’il doit benir ſa captiuité s’ly rencon¬</l>
        <l>
          <lb/>tre la vertu! il n’a que faire de ſouhaiter la liberté s’il trouue</l>
        <l>
          <lb/>dedans la ſolitude de ſes fers, vne ſi ſouhaitable compagnie.</l>
        <l>
          <lb/>Elle luy vaut plus que toutes les delices de la Cour, que tou¬</l>
        <l>
          <lb/>es ſes pompes &amp; toutes ſes richeſſes, &amp; que la poſſeſion meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me de toute laterre. N’eſt-ce pas elle qui nous apprend aà vi¬</l>
        <l>
          <lb/>re naturellement pour eſtre heureux, c’eſt aà dire, comme la</l>
        <l>
          <lb/>fort bien entendu Epicure, à ſe paſſer des choſes qui ſone</l>
        <l>
          <lb/>naturellement neceſſaires à la vie, &amp; aà faire vn digne &amp; ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nereux meſpis des ſuperluës? il a tout ce-qu’il luy faut pout</l>
        <l>
          <lb/>eſtre fatisfaie, s’il eſt Philoſophe &amp; s’il veut faire profeſſion</l>
        <l>
          <lb/>de ſageſſe- Que luy manque t’il de dans ſa priſon qui l’empe¬</l>
        <l>
          <lb/>che d’eſtre le plus contant de tous les hommes? ſont-ce des</l>
        <l>
          <lb/>biens ? il en a aſſez pourueu qu’il n’en ſouhaite pas dauanta¬</l>
        <l>
          <lb/>ge. Sont-ce les honneurs? il eſt bien maleureux s’il les ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>haite, &amp; il a bien mauuaiſe memoire s’il ne ſe ſouuient com¬</l>
        <l>
          <lb/>bien leur nature eſt fragile, &amp; comment tout ce qu’il en auoit</l>
        <l>
          <lb/>acquis en ſa vie s’eſt ſuanouy dedans vn moment Quoy</l>
        <l>
          <lb/>denc, ſont-ce les delices qui luy manquent il ne s’en plain¬</l>
        <l>
          <lb/>dra pas S’il ſçait qu’il n’y en a point d’autres pour le corps que</l>
        <l>
          <lb/>de contenter modeſtenent ſes appetits, &amp; non pas les a¬</l>
        <l>
          <lb/> G</l>
        <l>
          <lb/>1 8</l>
        <l>
          <lb/>t 9</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>1E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>iger par des excez de débauches dont ils ſont moins ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>fats que rebutez. Pour l’eſprit, puis qu’il poſſede en ſoy¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme ſes propresricheſſes, il ne peut pas eſtre priué de ſes</l>
        <l>
          <lb/>de lices. Ie ſçay bien qu’il luy reſte encore à ſe plandre de la</l>
        <l>
          <lb/>pcrte de la liherté, mais la veritable liberté ne dépend rie</l>
        <l>
          <lb/>que du courage, elle n’a point ſoni iege dans le corps, ſa re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſdencec eſt dedans l’eſprit. Ces genereux Romains qui l’eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>moient au dela de la vie, &amp; qui n’apprehendoient pas de</l>
        <l>
          <lb/>tout faire pour la conſeruer, ne ſcauoient ce que c’eſtoit de</l>
        <l>
          <lb/>la perdre, encores qu’ils fuſſent dans les chaiſncs de leurs en¬</l>
        <l>
          <lb/>ncmis. Scuolc le fit comprendrc à Porſene Roy d’Etrurie,</l>
        <l>
          <lb/>quand il luy fit leuecr le ſiege de Rome par l’eſtonnante has¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſſc d’vnc action qu’il fit en ſa preſence, &amp; d’vn diſcous</l>
        <l>
          <lb/>qu’il fit a ſa perſonne tout priſonnier &amp; tout capteif qu’l</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit. Ceſar meſme qui n’eſtoit pas vn mauuais rejeton de</l>
        <l>
          <lb/>cctte anciennc ſouche, eſtant tombé entre les mains des Py¬</l>
        <l>
          <lb/>ates, les menaçoit de les faire pendre quand ils interrom</l>
        <l>
          <lb/>poient ſon repos, &amp; ſans penſer a eſtre priſonniet, d’vne ame</l>
        <l>
          <lb/>toute libre il parloit en maiſtre à̀ ſes geoliers, &amp; traittoie</l>
        <l>
          <lb/>ſes tyrans d’eſclauecs.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condé peut donc eſtre entierement heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux de dans ſa priſon, s’il à le courage de vouloir l’eſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Mais qu’il eſt à craindre qu’il manque de cette grande for¬</l>
        <l>
          <lb/>ce d’eſprit, qui s’aſſujetriſſant toute choſe, ne reſſent point</l>
        <l>
          <lb/>les reuers de la fortune, parce que la fortune meſme dé¬</l>
        <l>
          <lb/>pend de ſon authorité. Qu’il eſt à craindre, que luy-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me depende de la fortune, &amp; qu’il reſſente ſa diſgrace</l>
        <l>
          <lb/>aucc tous les deſplaiſirs &amp; toutes les foibleſſes d’vne ame.</l>
        <l>
          <lb/>qui manque de ſes propres treſors. Qu’il eſt ecloigne de</l>
        <l>
          <lb/>l’admirable conſtance que le Sage Socrate teſmoigna dedans</l>
        <l>
          <lb/>ſa priſon, &amp; qu’il ſe liure bien pluſtoſt à la violente fureur de</l>
        <l>
          <lb/>Coriolanus Romain, &amp; du Grec Alcibiades, leſquels banis</l>
        <l>
          <lb/>de leur pays, enprirent vne cruelle vengeance. S’il pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>ſortir de ſes fcrs, que ne feroit-il point pour nous y mettre?</l>
        <l>
          <lb/>quelles rigueurs n’exerceroit-il pas contre nous, s’il auoitau¬</l>
        <l>
          <lb/>’abien que la volonté́ la puiſſance denous mal-faire.</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>ſ.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>i8</l>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>Cependant ſa colere voyant ſes objets hors de ſa puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>e, s’exerce &amp; ſe paſſe ſur tout ce qui ſe preſente à ecile. Elle</l>
        <l>
          <lb/>maaudiſt les murs qui la renferment &amp; les grilles qui lare¬</l>
        <l>
          <lb/>tiennent; Elle s’en prend à ſes Gardes &amp; vomit contre le Ciel</l>
        <l>
          <lb/>ancores trop doux à ſes erimes, tout cc que la rage impuiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſante peut mettre d’horriblc&amp; d’affreux de dans des paroles.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, les murs, les grilles, les Gardes &amp; les Cieux ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſourds à ſes imprccations, ou s’ils ont des orcilles pour les</l>
        <l>
          <lb/>entendre, c’eſt pluſtoſt pour les condamner que pout les</l>
        <l>
          <lb/>plaindre. Qu’il ne s’magine pas que les menaces de ſes pa¬</l>
        <l>
          <lb/>oles effrayent perſonne &amp; qu’on le doiuc laiſſer ſortir par</l>
        <l>
          <lb/>ctainte; On ſe mocque d’vn ennemy furieux quand il eſt</l>
        <l>
          <lb/>deuenu impuiſſant. Les petits enfans meſmes n’ont pas de</l>
        <l>
          <lb/>peur des Lions qui ſont à la chaiſne: ils les regardent auec</l>
        <l>
          <lb/>laiſir en cet eſtat parce qu’ils ne font plus de terreur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condé eſt au peuple auiourd’huy vn obet de</l>
        <l>
          <lb/>ette nature: &amp; parce qu’il l’a hay autant qu’il l’a craint, il le</l>
        <l>
          <lb/>braue aurant qu’il le deteſte. C’eſt à preſent que cette ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ime, REGNER PAR FORC E, &amp; cet autre, Qv’ILS ME</l>
        <l>
          <lb/>HAVSSENT POGVRVEV QVILS ME CRAIGNE N T,</l>
        <l>
          <lb/>ſeruent de publique riſee. Qu’il euſt bien plus gagne en l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour du peuple qu’il ne fait en ſon auerſion. Au moins on</l>
        <l>
          <lb/>’auroit plaint; on auroiteu pitié de ſa cheute; on auroit in¬</l>
        <l>
          <lb/>oque le Ciel en ſa faueur, au lieu qu’on ny leue les mains</l>
        <l>
          <lb/>que pour en attirer la vangeance. Il gouſte, enfin, le fruict</l>
        <l>
          <lb/>amer de ſes mauuaiſes mdximes. Ceux qu’il a mal-traittez le</l>
        <l>
          <lb/>traittent de la meſme façon, &amp;il vot que la compaſſion</l>
        <l>
          <lb/>n’entre point dans les cœurs de ceux auſqüecls il fut impitoya¬</l>
        <l>
          <lb/>ble. Il ny en a pas vn qui ait reſpendu vne l’arme ny pouſſé</l>
        <l>
          <lb/>vn ſouſpir pour i’amour de luy. Toute l’humeur de ceux qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ableſſezs’eſcoulle par les playes qu’ils leur a faites, il n’e</l>
        <l>
          <lb/>eſtc pas vne goutte pour les yeux.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy, s’il faut quo ie quitte en cet endroit les ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>nens publies &amp; que i’entre dans les miens particuliers, ier</l>
        <l>
          <lb/>eondamne toute larigueur &amp; toute la colere de ſes plus aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pres ennemis, &amp; ie n’ay point contre luy certe auerſion farz¬</l>
        <l>
          <lb/>G ij</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>r1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>rouche &amp; inflexible qui difficilement ſc contente de ſon</l>
        <l>
          <lb/>malheur. Ie ſç̧ay iuſques où va l’amour de la vertu &amp; de lapa¬</l>
        <l>
          <lb/>trie; Ie ſçay que toute la terre a touſiours hay les vitieux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les tyrans, moy-meſme i’ay pour eux vne iuſte haine, mais</l>
        <l>
          <lb/>ic ne penſe pas qu’on puiſſe contre luy auoir encor vne iuſte</l>
        <l>
          <lb/>colere. Si ic le voyois les armes à la main à la teſte d’vne cruel¬</l>
        <l>
          <lb/>le &amp; d’vne puiſſante armée, mettre cout en ſang &amp; en flaâme,</l>
        <l>
          <lb/> rauager lacampagne, piller les villes &amp; traitter anec eſgale</l>
        <l>
          <lb/>barbarie les àges &amp; les ſexes differens, ie m’eſtimerois moy¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme tropceruel &amp; trop laſche, ſi ie demeurois alors ſtupi¬</l>
        <l>
          <lb/>de. Mais quoy, il eſt bien loin d’vn eſtar ſi tcrrible &amp; ſi dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereux. Cem’eſt plus qu’vn grand Prince, le redoutable vain¬</l>
        <l>
          <lb/>queur de nos ecnnemis, deuenu le miſerable joüet de noſtrc</l>
        <l>
          <lb/>haine. Son malheur, quoy qu’on en puiſſe dire, eſt trop di¬</l>
        <l>
          <lb/>gne de noſtre pitié. Et ſi nous ſongeons qu’l n’eſt malheu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux, que parce qu’il eſt criminel, &amp; que noſtre nature gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ralement mauuaiſe, auſſi bien que luy nous rend tous capa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles de crime, par l’objet de ce que deſia nous meritons, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ce que nous pouuons encores moriter, nous aurons com¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſion de ce qu’il ſouffre. Le prouerbe familier, qui dit, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne faut pas que les aueugles ſe mocquent des boiteux, porte</l>
        <l>
          <lb/>dans ſa naifueté vne inſtruction elegante à ceux qui ſans ſe</l>
        <l>
          <lb/>cognoſtre condamnent an autruy les moindres deffants: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le commandemét de Ieſus-Chriſt qui veut que nous oſtions</l>
        <l>
          <lb/>le cheuron qui eſt dans nos yeux auparauant que d’aduertir</l>
        <l>
          <lb/>noſtre prochain du feſtu qui entre ſous ſa paupiere, ous</l>
        <l>
          <lb/>apprend combien il vaut mieux que nous nous arreſtions à</l>
        <l>
          <lb/>corriger nos impérfections, qu’à faire cenſure à celles des</l>
        <l>
          <lb/>autres. Il eſt bien plus digne d’vne ame chreſtienne de plain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre le Prince de Condé, que de le condamner. S’il eſt cou¬</l>
        <l>
          <lb/>pable, n’eſt-il pas aſſez de juges ſans que nous nous decla¬</l>
        <l>
          <lb/>rions ſes bourreaux auparauant qu’on l’ait declareé digne du</l>
        <l>
          <lb/>ſupplice. Laiſſons de dans les mains ou reſide la puiſſance, la</l>
        <l>
          <lb/>liberté de ſa condamnation. C’eſt aux particuliers à ſouhait¬</l>
        <l>
          <lb/>ter touſiours l’innocence des aceuſez, comme c’eſt aux Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>giſtrats &amp; aux perſonnes publiques à enrechercher le crime.</l>
        <l>
          <lb/>Iln’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>iiifiii</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>Il r’appartien qu’à la malice des demons de ſouhaitter le</l>
        <l>
          <lb/>malheur des hormmes, &amp; de faire toutes ſortes d’eftorts, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour les faire tomber dans le peché, &amp; pour leur faire ſou f¬</l>
        <l>
          <lb/>Srir la violance de la peine. Ne parricipons point à l’humeur</l>
        <l>
          <lb/>dangereuſe de ces eſprits noirs, ſi nous voulons que nos</l>
        <l>
          <lb/>actions meritecnt la lumiere.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a outre ces conſiderations gencrales trois raiſons parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culieres qui nous doiuent faire conſiderer le Prince de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>dé auec vVn peu plus de moderation dans nos ſentimens. C’et</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt Prince, c’eſt qu’il eſt ieune, &amp; c’eſt qu’il eſt vail lans</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il a ſouuent battu nos ennemis. Sa qualit́ de Prinee</l>
        <l>
          <lb/>doit donner du reſpect à nos penſées &amp; retenir la bride à nos</l>
        <l>
          <lb/>paroles. Les Princes ſonts des hommcs, mais ce ſont des</l>
        <l>
          <lb/>hommes extraordinaires, qui participans à l’eſclat de la</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté Royale, brillent d’vne ſplendeur qui nous doi</l>
        <l>
          <lb/>eſtre venerable. La lumiere du Soleil que nous voyons au</l>
        <l>
          <lb/>rauers de la Lune, encores qu’elle ne ſoit pas ſi viue ny i</l>
        <l>
          <lb/>belle qu’elle eſt dedans ſon propre globe, ne laiſſe pas d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre adorécpar de certanms peuples. Nous auons tous quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que ſorte de veneration pour ceux qui ont les charges de</l>
        <l>
          <lb/>la Couronne;, par quelle raiſon traitterions nous indigne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ceux qui ſont honorez du ſang meſme de nos Roys?</l>
        <l>
          <lb/>il faut eſtre vn peu plus ſcrupuleux quand il s’agiſt de la</l>
        <l>
          <lb/>haine d’vn Prince, &amp; prendre garde que le meſpris qu’on</l>
        <l>
          <lb/>fair du Prince de Condé ne rejailliſle ſur toute la famille</l>
        <l>
          <lb/>Royale. Si nous conſiderons en ſuite ſa ieuneſſe, en ſon age,</l>
        <l>
          <lb/>ou il eſt admirable d’auoir fait tant de belles choſes, ou il eſt</l>
        <l>
          <lb/>eapable de ſerepentir &amp; d’en faire encores de plus belles, ou</l>
        <l>
          <lb/>du moins il eſt vn objet digne de noſtre compaſſion. Enfin, ſi</l>
        <l>
          <lb/>nous voulons nous ſouuenir de ſa valeur &amp; des grandes vi¬</l>
        <l>
          <lb/>toires qu’il a gagnées, à rmoins que d’eſtre trop ingrats &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eropincapables de generoſité; nous deuons en conſeruer l’i¬</l>
        <l>
          <lb/>mage dans noftre ſouuenir, &amp; ne nous declarer pas ſi cruels à</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui n’a pas fair compte de ſa vie, &amp; qui a abandonne à la</l>
        <l>
          <lb/>ureur des armes ennemies tout ce qu’il a de plus pretieux</l>
        <l>
          <lb/>ang pour nousproteger.</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3e</l>
        <l>
          <lb/>Entrons pluſtoſt dans l’admiration desjugemens de Dieu</l>
        <l>
          <lb/>ſur ce malheureux Prince. Toute la prudence, de luy, du</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Conty &amp; du Duc de Longueville n’a pû l’eéuiter.</l>
        <l>
          <lb/>La deffiance qui preuient les accidens n’a de rien ſeruy en</l>
        <l>
          <lb/>cette occaſion. Le Duc de Longueville qui auoit quelque</l>
        <l>
          <lb/>preſſentiment de celuy-là n’a pas laiſſé de le ſouffrir, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Ptince de Condé qui en eſtoit aſſez aduerty, s’en mocquoit.</l>
        <l>
          <lb/>La grande oppinion qu’il auoit de luy, ne luy permettoit pas</l>
        <l>
          <lb/>de crainde perſonne. Il s’imaginoit que toutes choſes de¬</l>
        <l>
          <lb/>aoient ſuiure le train de ſes volontez, &amp; peut. eſtre il ne</l>
        <l>
          <lb/>oroyoit pas que le Ciel fuſt au deſſus de ſa teſte. Mais, enfin,</l>
        <l>
          <lb/>cettce haute preſomprion eſt renuerſée, il a perduſans dou¬</l>
        <l>
          <lb/>te cette vaine image de ſon pouuoir, &amp; l’experience luy a</l>
        <l>
          <lb/>fait ſç̧auoir ce que ſa gloire ne luy permettoit pas de cora¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre.</l>
        <l>
          <lb/> Tous trois ils ne ſont pas à ſe repentir de leur aueugle pre¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyance; ou pluſtoſt il ne ſont pas à confeſſer qu’on n’a rien</l>
        <l>
          <lb/>à preuoir contre le deſtin. Sa puiſſance renuerſe toute autre</l>
        <l>
          <lb/>ſorte de puiſſance, &amp; nulle ſorte d’adreſſe ny de fotce ne luy</l>
        <l>
          <lb/>ſçauroit iamais reſiſter. Ily a vne cettain infaillibilité dans</l>
        <l>
          <lb/>les choſes qu’il a determinées, de laquelle peſonne ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>peut garentir. Nous-meſmes bien ſouuent nous rauaillons</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nous ſommes les inſtrumens de noſtre propre ruine s’il l’a</l>
        <l>
          <lb/>reſoluéë; nous courons à la mort s’ilfaut mourir: &amp; quelques</l>
        <l>
          <lb/>efforts que l’on faſſe pour nous en diſtraire, naus ſommes</l>
        <l>
          <lb/>contre nos amis &amp; eontre nous-meſmes de cruels &amp; d’inuin¬</l>
        <l>
          <lb/>ſibles ennemis. Ceſar meſpriſa les larmes de ſa femme que</l>
        <l>
          <lb/>les horreurs d’vn ſonge inſtruiſoient ocultement de ſon mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heur. Luy-meſme en allant au Senat, receut des aduertiſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mens qui ne pû̂rent l’epeſcher de s’y rendre, &amp; de receuoir</l>
        <l>
          <lb/>la mort violente que Brutte le plus cher de ſes amis, &amp; plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs autres Romains auoient conjarée. Le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Biron fuſt cent fois aduerty de n’aller pas à la Cour, mais riea</l>
        <l>
          <lb/>ne peuſt l’en n’empeſcher; il y alla, &amp; il y receur par l’ordre</l>
        <l>
          <lb/>du rmeilleur &amp; du plus grand des Roys le iuſte ſupplice qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uaient metité tous ſes crimes. Enfin, comme ce que aos</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬!</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>appellons la deſtinée n’eſt autre choſe ſelon les Chreſtiens</l>
        <l>
          <lb/>que les decrets de Dieu ſur le gouuernement du monde, ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>lon la puiſſance de Dieu il faut iuget des choſes quil ade¬</l>
        <l>
          <lb/>terminées. De cette ſorte il ne faut pas s’eſtonner du peu de</l>
        <l>
          <lb/>preuoyance du Prince de Condé. Dans ſes grands deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>il deuoit faire cecy, ou cela; il ne deuoit pas e’abandonner,</l>
        <l>
          <lb/>mais Dieu le vouloit. Grace luy ſoit renduë.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ai</l>
        <l>
          <lb/>ala</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>H1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>lj</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>’E</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>AEl</l>
        <l>
          <lb/>Al</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <pb n="41"/>
        <pb n="42"/>
        <pb n="43"/>
        <pb n="44"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
