<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3951_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Véritable remontrance faite au roi et à la reine régente par monseigneur le premier président, avec la réponse de la reine régente à messieurs les députés du Parlement.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17517"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Mathieu</forename>
              <surname>Molé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Veritable remonstrance faite au Roy et a la Reyne regente, par monseigneur le Premier President. Avec la response de la Reyne regente à messieurs les deputez du Parlement.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49766</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49766"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12379</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">France. Parlement de Paris</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e9</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/> S7</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>VERITABLE</l>
        <l>
          <lb/>eeee</l>
        <l>
          <lb/>REMONS TRANCE</l>
        <l>
          <lb/>AITE AV ROY</l>
        <l>
          <lb/>ET ALA REYNE</l>
        <l>
          <lb/>REGENTE.</l>
        <l>
          <lb/>PAR MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>LE PREMIER PRESIDENT.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>AVEC LA RESPONSE DE LA REYNE</l>
        <l>
          <lb/>Regente à Meſieurs les Deputez du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>tlll</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez Iaco CnE v L, deuane</l>
        <l>
          <lb/>le College Royal.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> BC1</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>auquel on fit arreſter deux grands Princes duSangoyal,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le Gouuerneur de Normandie. L’on croyoit poſſible</l>
        <l>
          <lb/>par là arreſter le cours de nos maux, &amp; rendre le calmeà</l>
        <l>
          <lb/>la France; Mais c’eſt lors que toutes les playes ſe ſont ou¬</l>
        <l>
          <lb/>uertes, &amp; que l’on a reſſenty les effets de ces mauuais con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeis, &amp; de cette inforunée politique. Nous ſçauons bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ya des ſecrets d’Eſtat, qu’il n’eſt pas permis de pe¬</l>
        <l>
          <lb/> netrer, &amp; qu’il y a cërtains myſteres que l’on ne doit pas</l>
        <l>
          <lb/>diuulguer à l’abord, il ſuffit que le temps en deſcouure la</l>
        <l>
          <lb/>rerite.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ce qui nous auroit fait iuger. &amp; croire qu’il y au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit eu de tres fortes &amp; tres-puiſſantes raiſons de cé̂t</l>
        <l>
          <lb/>empriſonnement, qui ſeroient conneues dans leur temps.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par la ſuitte des choſes, ſi la l-ertre de cachet cnuoyee</l>
        <l>
          <lb/>e le lendemain par Voſtre Majeſté dans le Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>ne nous en auoit appris les motfs, explqú cette eni¬</l>
        <l>
          <lb/>pne &amp; ſut eonnoilre l’innoee dees Pnines punnal</l>
        <l>
          <lb/>Reureux que coupables. Nous auions eſtably la foree&amp;</l>
        <l>
          <lb/>l lut de cet Lſtat dans la Regence commſe à noſtre</l>
        <l>
          <lb/>errueule Reyne Mere de la ſaeiee perſonme de Voſtte</l>
        <l>
          <lb/>ieieſlé aliſee de peronnes dedonſieaur le ued</l>
        <l>
          <lb/>,  de donſieur le prince, &amp; dans ce len cernele</l>
        <l>
          <lb/>Royal, quine le deuvoi iamaus tompre, conudescſpe</l>
        <l>
          <lb/>nes eetcaines pour le bon heur &amp; la glone de cét Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>ud des aui toſt que ce nœud a eſtéloparé, toutes ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>tes de malheurs nous ſont auenus.</l>
        <l>
          <lb/> ous croyions qu il viendroit &amp;ans l’eſprie des u¬</l>
        <l>
          <lb/>heus de ce cConſeil, queles luites enarantdé ſifun¬</l>
        <l>
          <lb/>ne  ſeontraires a leur aurene, ilny auroie point duu</l>
        <l>
          <lb/>pe moyen de faie ceſet ce nmalheur, qu’enlongean?</l>
        <l>
          <lb/>l dboerte des Prinees, &amp; redounant ̀ la France ſes ba,</l>
        <l>
          <lb/> qui</l>
        <l>
          <lb/>g¬¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬E-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>rr¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>qui l’auoient renduë ſi long-temps victorieuſe, &amp; tenuë̈</l>
        <l>
          <lb/>en ſeureté́ contre les efforts &amp; les entrepriſes du dedans &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du dehors, afin que le dedans calmé, &amp; l’Ennemy battu à̀</l>
        <l>
          <lb/>ſon ordinaire, l’on peuſt faire luire ( dãs peu en faueur du</l>
        <l>
          <lb/>peuple Francçois, ruiné &amp; deſeſpere de tous les malheurs</l>
        <l>
          <lb/>d’vne longue guerre) le iour tant deſiré de la Paix, &amp; ſi ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaireau bien, &amp; à la ſeureté́ de cét Eſtat;, iour attendu</l>
        <l>
          <lb/>auec impatience; mais ſi ie l’oſe dire attendu en vain, iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques à ce que par la liberté de ces captifs, nous ayons re¬</l>
        <l>
          <lb/>duit nos Ennemis à ne plus rien eſperer de nos deſordres,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de nos diuiſions: Mais à̀ l’heure que l’on eſperoit ce</l>
        <l>
          <lb/>bonheur, l’on a eſté eſtonné qu’ils ont eſté traduits &amp;</l>
        <l>
          <lb/>transferez dans vne nouuelle priſon qu’ils n’ont point</l>
        <l>
          <lb/>meritée, &amp; dans vn lieu où leur vie eſt en danger; Oüy,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, où leur vie eſt en danger, ie le dis encore, l’on</l>
        <l>
          <lb/>a bien peu les eſloigner de nos yeux, mais l’on ne le fera</l>
        <l>
          <lb/>iamais des cœurs, non plus que des eſprits des veritables</l>
        <l>
          <lb/>François.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt le ſujet, Madame, des tres-humbles Remonſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de cette Compagnie, qui doit veiller que la Republi¬</l>
        <l>
          <lb/>que ne reçoiue aucun dommage: Elle s’eſt tenué long¬</l>
        <l>
          <lb/>temps par reſpect dans le ſilence, &amp; ne l’a rompu que</l>
        <l>
          <lb/>quand elle a apprehendé auec raiſon, qu’il ne luy fuſt cri¬</l>
        <l>
          <lb/>minel, &amp; que l’on n’euſt iuſte ſujet quelque iour de luy en</l>
        <l>
          <lb/>faire la reproche. Que ſi Voſtre Majeſté, SE, auoit frap¬</l>
        <l>
          <lb/>pé vn coup de derniere authorité ſur vn ſimple Conſel¬</l>
        <l>
          <lb/>ler du Parlement, cette Compagnie ſe verroit obligée d’y</l>
        <l>
          <lb/>employer ſes ſuffrages &amp; ſon interceſſion pour luy; &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>plus forte raiſon pour les Princes du Sang, qui ſont dés le</l>
        <l>
          <lb/>berceau Conſeillers nez de cette Compagnie, qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>enfans de la Maiſon, les plus fermes eſtays de cette Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>narchie, &amp; les membres les plus nobles &amp; les plus hono.</l>
        <l>
          <lb/>rables de cét Eſtat. Tant de victoires, tant de conqueſtes,</l>
        <l>
          <lb/>tant d’actions fi celebres &amp; dignes de l’immortalité, tant</l>
        <l>
          <lb/>de grands ſeruices rendus à l’Eſtat, vous parlent à leur fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueur. Que s’il y auoit eu quelque manquement en leu</l>
        <l>
          <lb/>conduite, ils pourroient reparer les ombrages qu’on auoi</l>
        <l>
          <lb/>pris contre eux. Que ſi leur infortune ne finir bien-toſt,</l>
        <l>
          <lb/>les pierres qui les tiennent enfermez, parleront ſi haut,</l>
        <l>
          <lb/>queles paſfans qui les entendront, en porteront les voix</l>
        <l>
          <lb/>plaintiues par toute la France, &amp; reueilleront la douleur</l>
        <l>
          <lb/>de tous les bons Francois, qui feront tant de bruit, que les</l>
        <l>
          <lb/>efforts en ſeront aà̀ redouter, &amp; qu’il eſt aà craindre que de</l>
        <l>
          <lb/>ce coup hardy, le cõtrecoup ne retõ̃be fur Vos Majeſtez;</l>
        <l>
          <lb/>meſme dans ce peril ſi grand &amp; ſi preſſant, nous coniu¬</l>
        <l>
          <lb/>rons, Madame, Voſtre Majeſté, d’y vouloir apporter les</l>
        <l>
          <lb/>remedes conuenables, &amp; la ſupplions de nous permettre</l>
        <l>
          <lb/>de luy dire auectout le reſpect à nous poſſible, que ſi elle</l>
        <l>
          <lb/>n’y donue ordre promptement, le zele, le ſoin, &amp; la fide¬</l>
        <l>
          <lb/>liré que nous deuons à la conſeruation de l Eſtat, &amp; au</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice du Roy, nous contraindroit d’y mettre nous-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me la main, &amp; d’y employer toures nos forces pour em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſcher la cheure de cette Couronne.</l>
        <l>
          <lb/>Nous auons creu, Madame, deuoir repreſenter àV. M.</l>
        <l>
          <lb/>toutes ces confiderations, &amp; la ſupplier de remettre ces</l>
        <l>
          <lb/>Princes priſonniers en lberte, afin qu’ils continuent de</l>
        <l>
          <lb/>rendre à l’Eſtat leur grand &amp; tres-fidele ſeruice, comme</l>
        <l>
          <lb/>ils ont fait par le paſſé, &amp; qu’ils ſacrifient le reſte de leur</l>
        <l>
          <lb/>ſang &amp; de leur vie, à l’honneur &amp; à la gloire de certe Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie; Suppliant V. M. d’accorder à Mademoiſelle de</l>
        <l>
          <lb/>Longueville vn lieu de ſeureté, pour rendre à Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>ſon Pere les deuoirs de piete.</l>
        <l>
          <lb/>,, l ¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>RESPONSE</l>
        <l>
          <lb/>  e er</l>
        <l>
          <lb/>DE LA RETNE RECENTE</l>
        <l>
          <lb/>  7</l>
        <l>
          <lb/> Meßeurs les Deputez du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>  oſtre Compagnie auoit accouſtumé d’aduortir</l>
        <l>
          <lb/>l le Roy lors qu’il ſe preſentoit des afaires concer¬</l>
        <l>
          <lb/>nant ſon authorité, auparauant que de les mettre en de¬</l>
        <l>
          <lb/>liberation: Elle en vſa de la ſorte- en mil cinqeens ſoi¬</l>
        <l>
          <lb/>xante &amp; deux, ſur les Lettres qui luy furent enuoyées de</l>
        <l>
          <lb/>la part de feu Monſieur le Prnee de onde: Les der</l>
        <l>
          <lb/>niers mouuemens vous en fournſſent vn exéple; Vous</l>
        <l>
          <lb/>ne vouluſtes pas deliberer ſur les Lettres de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans, ſans auparauant ſç̧auoir quelle eſtit.la</l>
        <l>
          <lb/>volonté du R oy: Vous n’auez pas tenu le meſme ordre</l>
        <l>
          <lb/>en l’affaire qui ſe preſente, vous auez deliberé ſurles Re¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes de Madame la Princeſſe &amp; de Mademoiſelle de</l>
        <l>
          <lb/>Longueville, &amp; arrefté de faire des Remonſtrances pour</l>
        <l>
          <lb/>la liberté de Meſſieurs les Princes, auant que faire ſç̧a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir au Roy que ces Requeſtes vous eſtoient pre ſentées.</l>
        <l>
          <lb/>Et bien que cetre affaire ſoit du nombre de celles dont</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Compage ne doit prendre connoiſſânce, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>dépend que de l’authorité du Roy, &amp; qui ne peut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>accordée que par vn effet de ſa pure bonté, cu égard à̀</l>
        <l>
          <lb/>ce qu eſt contenu dans les Lettres de cachet enuoyées</l>
        <l>
          <lb/>par tous les l’as lemens, &amp; à toutes les Compagnes Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraines, veués des Peuples auec applaudſlemens; ces</l>
        <l>
          <lb/>conſiderations n’empeſcheront pont que le Roy ne</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>donne la liberté à Meſieurs les Princes; Il conſent qu’il</l>
        <l>
          <lb/> ſoit trauailleé́ inceſſamment, pourueu que lesarmes de</l>
        <l>
          <lb/>Stenay &amp; de Monfieur de Turennes puiſſent ceſſer. Et</l>
        <l>
          <lb/>aſin que ceux qui ſont du party n’ayent aucun pretexte,</l>
        <l>
          <lb/>ſoit pour leur intereſt particulier, ſoit pour quelque au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre motif, d’en retarder la deliurance, &amp; de ſe rendre en</l>
        <l>
          <lb/>leur deuoir, le Roy offre de donner abolition à tous ceux</l>
        <l>
          <lb/> qui ont eſté &amp; ſont encore à preſent du party, i’ay don¬</l>
        <l>
          <lb/>né ordre d’expedier des Lettres pour ce ſujet, &amp; de vous</l>
        <l>
          <lb/>les enuoyer, &amp; ſi toſt que les armes ſeront ceſſées, le Roy</l>
        <l>
          <lb/>promet de donner la libert́ à Meſſieurs les Princes.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ſeee</l>
        <l>
          <lb/>Je 1</l>
        <l>
          <lb/>ſA l</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ls</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
