<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2971_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Raisonnement moraux et politiques, dédiés à tous les princes de l'Europe.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17478"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Raisonnemens moraux et politiques dediez a tous les princes de l'Europe.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000000278564">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Pelé</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="27"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49943</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49943"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10554</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>u 0, S64</l>
        <l>
          <lb/>Aao O AovaD</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> RAISoNM</l>
        <l>
          <lb/> MORAVX</l>
        <l>
          <lb/>’ouo,</l>
        <l>
          <lb/> ATOVSLESPRINCES</l>
        <l>
          <lb/>DE LEVROPE</l>
        <l>
          <lb/>oe l ei </l>
        <l>
          <lb/>Ce pan </l>
        <l>
          <lb/> au ere re ue en ne</l>
        <l>
          <lb/>se1,</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/> A¬</l>
        <l>
          <lb/>AAAu 8,</l>
        <l>
          <lb/>e’oii</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>  -¬ </l>
        <l>
          <lb/> ¬ </l>
        <l>
          <lb/> ¬2</l>
        <l>
          <lb/>ZAI</l>
        <l>
          <lb/>RAISNNEMENS</l>
        <l>
          <lb/>MORAVX ET POLITIQVES,</l>
        <l>
          <lb/> n </l>
        <l>
          <lb/> DEDIEZA TOVS LES PRINCES</l>
        <l>
          <lb/> r  s </l>
        <l>
          <lb/>de l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>OvVs deuons viure moralement auec tout</l>
        <l>
          <lb/> le monde, ſe lon les inuiolables decrets de</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui fera rendre compte à chacun</l>
        <l>
          <lb/>ſ iuſques à la moindre de ſes actions, par¬</l>
        <l>
          <lb/>’ lant par la bouche du diuin Apoſtre ſain</l>
        <l>
          <lb/> Paul à tous les raiſonnables de la tere,</l>
        <l>
          <lb/>principalement auec ccux qui d’vn cœur</l>
        <l>
          <lb/>net inuoquent le nom du Seigneur, &amp; quinous doiuent re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceuoir vn iour aux Tabernacles eternels de ſa ſain cte &amp; ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crée demeure. Ieſus-Chriſt pleura tres amerement de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant la ville de Ieruſalem, parce qu’elle ne connoiſſoit pas</l>
        <l>
          <lb/> bien les choſes qu’elle deuoit faire pour l’auoir du ſe in de</l>
        <l>
          <lb/> ſon adorable miſericorde. Il eſt vray que cette fille du Ciel</l>
        <l>
          <lb/>eſt d’vne nature de ſi haure importance, qu’à peine peut¬</l>
        <l>
          <lb/>elle eſtre compriſe de la pus ſublime de toutes les raiſons</l>
        <l>
          <lb/>humaines. Auſſi eſt-ce la veritable Relique que ce diuin</l>
        <l>
          <lb/>Sauueur de nos ames a voulu laiſſer en mourant à tous ſes</l>
        <l>
          <lb/>enfans pour les faite viure dans vne parfaite vniou, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a ſignée de ſon Sang preci ux en l’a bre de la Croix pourle</l>
        <l>
          <lb/>ſalut de tous les hommes Ouy, Puiſſances terreſtres, mor¬</l>
        <l>
          <lb/>telles &amp; periſſables comme le reſte des hommes, c’eſt ie</l>
        <l>
          <lb/> vous ſſ ure l fruit de ſa Paſſiõ̃, la conqueſte de ſon amor,</l>
        <l>
          <lb/>l Nœnd de la nes-ſaincte &amp; tres- Auguſte Trinité. </l>
        <l>
          <lb/>menſe ornement de ſa gloi toute ifinie. Se pee. il voi</l>
        <l>
          <lb/>Eien dans le monde qui puiſſe mieux entretenir ladigni?</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>du Prince, que de maintenir ſes Subjets dans vne parfaite</l>
        <l>
          <lb/>eoncorde Monſtrez-vous extraordinairement genereux,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tres entendu enl’art militaire, faiſant vn nombre infiny</l>
        <l>
          <lb/>de preparatifs pour la guerre: mais au reſte, naymez que le</l>
        <l>
          <lb/>repos, n’vſurpant iamais rien d’aurruy auec iniuſtice, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>traitrez vos voiſins, qui ſont moindres Seigneurs que vous,</l>
        <l>
          <lb/>comme vous voudriez eſtre traitte de ceux qui qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>plus puiſſans que vous ne ſçauriez iamais eſtre, dit Iſocra¬</l>
        <l>
          <lb/>te, parlant à Nicocles Roy de Salamis en l’Iſle de Cypre.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut qu’vn Roy taſche de maintenir ſes Subjets dans la</l>
        <l>
          <lb/>tranquillité, afin de leur teſmoigner qu’il les aime, comme</l>
        <l>
          <lb/>reciproquement il veut eſtre aime d’eux: Car il n’y a point</l>
        <l>
          <lb/>de fortifications ny de defenſes qui rendent le Souuerain</l>
        <l>
          <lb/>plus redoutable qe la dilection de ſes Subiets, de laquel¬</l>
        <l>
          <lb/>Ie eſtant fortifie, il ſera exempt de toutes les craintes &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>toutes les apprehenſions qui ſçauroient arriuer aux Princes,</l>
        <l>
          <lb/>Et parce que pluſieurs Hiſtoriens Grecs &amp; Latins ont enſei</l>
        <l>
          <lb/>gne les moyens de bien faire la guerre, ie veux maintenant</l>
        <l>
          <lb/>enſeigner aux Monarques de la terre, de la fuir comme vné</l>
        <l>
          <lb/>choſe tres-pernicieuſe, &amp; deduire icy par le menu les mal</l>
        <l>
          <lb/>heurs qu’elle apporte aux hommes au contraire de la con¬</l>
        <l>
          <lb/>corde, qui eſt à vray dire, la ſource del humaine felicité́,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>Ja veritable conſeruatrice de toute la Nature creé. Elle don¬</l>
        <l>
          <lb/>ne l’eſtre à̀ tout ce qui eſt dans lVniuers, &amp; outre cela elle</l>
        <l>
          <lb/>le garde de la perfidie des meſchans, &amp; des rages de la ty¬</l>
        <l>
          <lb/>rannie, de ſorte que ſans ſon aſſiſtance il n’y auroit rien dans</l>
        <l>
          <lb/>le monde qui ne fut auſſi toſt aneanty que formé, &amp; reduit</l>
        <l>
          <lb/>par ce moyen-là dans le commencement de ſn premier</l>
        <l>
          <lb/>non-eſtre. C’eſt par ſon moyen que les Champs ſont culti¬</l>
        <l>
          <lb/> uez, que les Campagnes abondent en fruicts, que tous les</l>
        <l>
          <lb/> animaux viuent en repos, que les choſes ruinées ſont re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtaurées, que les Citez ſont conſtruites &amp; cdifices, que les</l>
        <l>
          <lb/>anciennes ſont augmentées, que les Loix ſont en vigueur,</l>
        <l>
          <lb/>que les Republiques fleuriſſent, que la Religion eſt main¬</l>
        <l>
          <lb/>, que l’Equité eſt conſeruée, que l’Humanité eſt en¬</l>
        <l>
          <lb/>osuea que les Mecaniques ’evercent, que les Pauure¬</l>
        <l>
          <lb/>aleur aiſe, que les Riches proſperent, que les Diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>gysoe¬¬</l>
        <l>
          <lb/> ciplines</l>
        <l>
          <lb/>LLLL-e¬¬¬aa¬a¬s</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>fines &amp; lesSeienees ſont enſeignées, queſa Ieuneſſe et</l>
        <l>
          <lb/> inſtruite à la Vertu, que les Vieillards ſont en repos, qué</l>
        <l>
          <lb/>les Vierges ſont heureuſement mariées, &amp; que le Culte</l>
        <l>
          <lb/>ue nous deuons à Dieu, eſt dignement rendu à ſa diuine</l>
        <l>
          <lb/>’Majeſté ſans apprehenſion &amp; ſans crainte, auec toutes les</l>
        <l>
          <lb/>eremonies que requiert vn exereice ſi ſacre &amp; ſivenera¬</l>
        <l>
          <lb/>le. N’eſt-ce pas vne choſe prodigieuſe de voir qu vn ani¬</l>
        <l>
          <lb/>al capable de raiſon, ayant certain ſimulachre de Diuini¬</l>
        <l>
          <lb/>té, forme ſeulement pour adorer Dieu en dilection &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>oncorde, faſſe moins d’eſtime de la tranquillité, que le</l>
        <l>
          <lb/>eſe des anmaux terreſtes &amp; aquatioques. Car quy qu</l>
        <l>
          <lb/>priuez de toute ſorte de raiſon, ils ne laiſſent pas de viure¬</l>
        <l>
          <lb/>n repos les vns auec les autré́s: Les Elephans aiment les</l>
        <l>
          <lb/>Elephans, les Gruës &amp; les Cigognes ont quelque confede¬</l>
        <l>
          <lb/> ration enſemble. Les Fourmiis &amp; les Mouches à miel ont</l>
        <l>
          <lb/>ne forme de Republique où elles viuent ſans aucune diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>orde. Lesplus fiers &amp; les plus cruels animaux de la torre,</l>
        <l>
          <lb/>e quelque brutalite qu’ils ſoient naturellemét pourueus,</l>
        <l>
          <lb/>s ne laiſſent pourtant pas de viure rres doucement enſem¬</l>
        <l>
          <lb/> ble. Le Sanglier n’a point des defenſes contre ſon ſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>ble. Le Lion ne deuore pas les autres Lions: Le Dragon</l>
        <l>
          <lb/>’engloutit pas ceux de ſon eſpece: ILaVipere ne tuë pas ſes</l>
        <l>
          <lb/>Vipereaux, &amp; meſme les Loups viuent dans vne concorde</l>
        <l>
          <lb/>oute exrraordinaire. De ſorte que ſi nous voulons eſtre</l>
        <l>
          <lb/>uges tres equitables, &amp; corſideter exactemen l’ordre v¬¬</l>
        <l>
          <lb/>iiuerſel de toute la Nature cree, nous ne trouuerons e.</l>
        <l>
          <lb/>toutes ſes parties qu’vn accord mutuel, &amp; qu’vne harmonie</l>
        <l>
          <lb/>qui fait honte à tout ce qu’il y a des hommes ſur la terre¬</l>
        <l>
          <lb/>Contemplons vn peu ces Globes ce leſtes, combien que</l>
        <l>
          <lb/>leurs mouuémens, leurs facultez &amp; leurs puiſſances ſoient</l>
        <l>
          <lb/>diuerſes: ſi eſt-cc qu’ils ne laiſſent pas de garder entre eux</l>
        <l>
          <lb/>ne mutuelle conformité́, &amp; de paracheuer leurs cours &amp;:</l>
        <l>
          <lb/>t leurs reuolutions en tranquillité, ſelon qu’il leur a eſtẽ</l>
        <l>
          <lb/>rdonné par eluy qui commande aux Souuerains, de l</l>
        <l>
          <lb/>onerà leus eaples. Mais qui eſt plus contraire en ſoy</l>
        <l>
          <lb/>e les quatre Elemens qui fourniſſent de mariere à toutes</l>
        <l>
          <lb/>les choſes corporelles? Et neantmoins-y a-t’il ſympathie</l>
        <l>
          <lb/>iiaii¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>dans tout l’Vniuers, qui ſoit plus parfaite que celle dont ils</l>
        <l>
          <lb/>entretiennent tous leurs compoſez enſemble, ſans offenſer</l>
        <l>
          <lb/>ny l’vn ny l’autre? Le feu ne conſomme pas l’air, mais il le</l>
        <l>
          <lb/>nourrit &amp; le garde dans ſon ſein comme vne choſe dont il</l>
        <l>
          <lb/>tire ſon eſtre. L’air enuironne l’eau de toutes parts, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>vn embraſement vniuerſel, il ſerre la terre &amp; l’cau enſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, afin de les maintenir dans leur centre. Se pourroit-il</l>
        <l>
          <lb/>trouuer dans l’ordre de la Nature quelque choſe de plus</l>
        <l>
          <lb/>diſſemblable que le corps &amp; l’ame? &amp; toutesfois ils ſont ſi</l>
        <l>
          <lb/>bien conioints d’amitié enſemble, qu’ils ne voudroient ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais ſe ſeparer l’vn de l’autre. Vnion qui ne ſe trouue pas</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement aux choſes ſenſibles, &amp; aux choſes animé́es:</l>
        <l>
          <lb/>Mais encore qui plus eſt, auxplantes &amp; aux vegetatiues où</l>
        <l>
          <lb/>l’on void certains ſimulachres d’vne extraordinaire amitié,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’vne parfaite concorde. De ſorte qu’entre pluſieurs ar¬</l>
        <l>
          <lb/>bres, &amp; meſme entre pluſieurs herbes l’on remarque fort</l>
        <l>
          <lb/>aiſement que le maſle ne ſç̧auroit viure aucunement, lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe trouue vn peu trop eſloigne de la femelle. Lavigne</l>
        <l>
          <lb/>ne ſubſiſte que par les embraſemens qu’elle fait à tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qa l’appuye. Le Lierre eſt ſi fort eſpris d’vne parfaite v¬</l>
        <l>
          <lb/>nion, qu’il faut qu’il viue ou qu’il meure auec ce qui luy</l>
        <l>
          <lb/>donne moyen de s’eſleuor au faiſte du mur qui luy rend</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬p</l>
        <l>
          <lb/>cét office. Mas qui eſt plus eſloigne de ſentiment que les</l>
        <l>
          <lb/>pierresEncore ces admirables Scrutateurs des ſecrets plus</l>
        <l>
          <lb/>cachez de la Nature, y ont ils reconnu quelques eſtincelles</l>
        <l>
          <lb/>d’vnion, d’amitié &amp; de concorde. L’Aimant aime le fer,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’attire à ſoy, de ſorte qu’il ſemble eſtre touché de quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que regret lors qu’ou l’en ſepare: Que cette puiſante vertu</l>
        <l>
          <lb/>eſt merueilleuſe, de voir qu’elle s’eſtend meſme iuſques</l>
        <l>
          <lb/>aux metaux les moins fixez &amp; les plus ſolides. Le Mercure</l>
        <l>
          <lb/>deſire tellement la conuerſatin de l’or, qu’il ſemble eſtre</l>
        <l>
          <lb/>tranſporté d’vne furieuſe amour, lors qu’il ſe plonge dans le</l>
        <l>
          <lb/>ſein d’vn excrement ſi deſié des hommes. I’oſe bien dire</l>
        <l>
          <lb/>quelque choſe de plus prodigieuſe à l’eternelle confuſion</l>
        <l>
          <lb/> de ces animaux plus raiſonnables, que meſmes les demons</l>
        <l>
          <lb/>infernaux, par la malice deſquels la premicre alliance &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>premiere concorde de Dieu &amp; des hommes fut rompue,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>ont quelque confederation &amp; quelque allianee enſemble:</l>
        <l>
          <lb/>de ſorte qu’ils exercent leur rage &amp; leur premiere tyrannie</l>
        <l>
          <lb/>ontre nous par vn mutuel conlentement, &amp; par vn accord</l>
        <l>
          <lb/>digne de leur fureur &amp; de leur rage. Mas Sauueur de nos</l>
        <l>
          <lb/> mes, l’homme à qui la tranquillit́ eſt plus neceſſaire qu’à</l>
        <l>
          <lb/>outes les autres cteatures de la terre, la meſpriſe, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne ſoit vray, conferons cét eſtre raiſonnable auecle reſte</l>
        <l>
          <lb/>des animaux, &amp; taſchons de le contempler exactement,</l>
        <l>
          <lb/>pour voir ſi nous trouuerons quelque choſe en luy qui ne</l>
        <l>
          <lb/>nous aſſeure pas d’vn repos general &amp; vniuerſel entoutes</l>
        <l>
          <lb/>ſes parties. Nous voyon, bien qu’il n’eſt pas vne brute, que</l>
        <l>
          <lb/>la Nature nait pourueuë des armes proprcs à cobattre,</l>
        <l>
          <lb/>chacune ſelon eſpece. Elle a donneé des cornes aux Tau¬</l>
        <l>
          <lb/>reaux, des ongles aux Lions, des defenſes aux Sangliers,</l>
        <l>
          <lb/>des promuſcides aux Elephans, des eſguillons aux Dau¬</l>
        <l>
          <lb/>phins, des crouſtes &amp; des lames aux Crocodylles, &amp; du ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nin aux Serpens &amp; aux Viperes, qui ſont les armes dont ils</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſeruent pour attaquer ou pour ſe defendre. Outre celail</l>
        <l>
          <lb/> y a encore d’autres animaux que la meſme nature a doü̈ez</l>
        <l>
          <lb/>d’vne forme tres h- deuſe, afin de les rendre eſpouuentables</l>
        <l>
          <lb/>à ceux qui leur voudroient nuire. Il y en a qui ont des yeux</l>
        <l>
          <lb/>à donner de la frayeur, &amp; d’autres qui ont vn cry &amp; vn mu¬</l>
        <l>
          <lb/>giſſementtres effroyable. Mais à l’homme, elle ne la muny</l>
        <l>
          <lb/>que de larmes &amp; de pleurs pours’en ſeruir, lors qu’il eſt at¬</l>
        <l>
          <lb/>eintou menacé de quelque prodigieux outrage. Tant s’en</l>
        <l>
          <lb/>faut qu’il ſoit nay pour la guerre, puis qu’a l’inſtant meſme</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt venu au monde, il ne ſçait rien faire, que demander</l>
        <l>
          <lb/>en pleurant l’aſfſiſtance de ceux qui luy donne l’eſtre. Regar¬</l>
        <l>
          <lb/>dons vn peu ſa figure, où le charactere de Dieu eſtſi digne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment imprimé, nous ne la trouuerons point ny hideuſe ny</l>
        <l>
          <lb/>eſpouuentable comme celle des autres animaux, mais au</l>
        <l>
          <lb/> ontraire nous la trouuerons rauiſſante, pour vous mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrer que Dieu veut qu’il ſoit chery, &amp; qu’il viue dans vne</l>
        <l>
          <lb/>eternelle concorde. Conſiderons vn peu ſes yeux, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>verrons que ce ſont deux admirables meſſagers de l’ame,</l>
        <l>
          <lb/>où elle eſtale le plus ſouuent contre ſa propre volont́ les</l>
        <l>
          <lb/>aarques de l’amoureuſe paſſion qui la maiſtriſe. Leurs</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ae¬</l>
        <l>
          <lb/>araaaaaa¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>atrraits ſont ſ rauiſſans, qu’il ſemble que ce ſoit vn charme</l>
        <l>
          <lb/> que la Nature nous ait donné, pour penerer iuſqu’au plusx</l>
        <l>
          <lb/>profond de uos cœurs, afin d’ẽ deſ ouurir ſes plus ſecrettes</l>
        <l>
          <lb/>penſees. Ses bras ne ſemblent auoir eſe fonmez, que pou</l>
        <l>
          <lb/>s’vnir l’vnauec l’autre d’vn nœud indiſſoluble; &amp; pour v</l>
        <l>
          <lb/>plus ample ſymbole d’amitie, il aeſté fait l’vnique her tie</l>
        <l>
          <lb/>du ſentimeut du ba ſer, qui eſt vn preſent que Dieu a voulu</l>
        <l>
          <lb/>defnier au reſte de ſes creatures. Les larmes qui nous ſer</l>
        <l>
          <lb/>uent d’eſponge pour effacer quelques petites fumé́es de</l>
        <l>
          <lb/>colere qui s’eſleuent quelquefois entre nous, ne ſont-ce</l>
        <l>
          <lb/>pas les fidelles meſſagers de la clemene &amp; de la miſericot</l>
        <l>
          <lb/>de que nous deuons auoir les vns pour les autres? La voi</l>
        <l>
          <lb/>de l’homme n’eſt-elle pas aſſez armonieuſe &amp; aſſez char¬</l>
        <l>
          <lb/>mante, pour attirer à ſoy le cœur ou l’amitié de ſes ſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>bles? Et ouretant de faueurs dont la Bonté diuine nous .</l>
        <l>
          <lb/>voulu gratifier par deſſus le reſte des creatures: Ne nous a1</l>
        <l>
          <lb/>t’elle pas encore donné à nous ſeuls l’vſage de la parole &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>de la raiſon, pour entretenir conioinctement enſemble vne</l>
        <l>
          <lb/> parfaite amitié &amp; vne admirable concorde? Ne nous a- t’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le pas creez d’vne humeur extremement ſociable, &amp; enne¬</l>
        <l>
          <lb/> mis d’vnc importune ſolitude? Et pour mieux authoriſe¬</l>
        <l>
          <lb/>noſtre dire, ne nous a-t’elle pas donné les Sciences &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Diſciplines pour dompter les plus ſuperbes tyrans de la ter</l>
        <l>
          <lb/>re? Et pour combler entierement l’homme de tout ce qu</l>
        <l>
          <lb/> luy eſtoit neceſſaire pour le rendre parfait: Na-t’elle pas ens</l>
        <l>
          <lb/>core voulu grauer e luy certaines eſtincelles de vertu &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de diuinité, afin que ſans aucuns preceptes de perſonne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement guidé́ par la Nature &amp; aſſiſté de ſa grace, il peut</l>
        <l>
          <lb/>diſcerner le bien d’aucc le mal, pour faire l’vn &amp; pour </l>
        <l>
          <lb/>uiter l’autre? Dauantage, non contente de tant de mat¬</l>
        <l>
          <lb/>ques de ſon amitie, n’a t’elle pas ſi bien ordonné de tou</l>
        <l>
          <lb/>tes les choſes qui ſont au monde, que depuis les plus gran¬</l>
        <l>
          <lb/>des iuſques aux plus petites, les vnes ne ſe ſçauroent paſſe</l>
        <l>
          <lb/>du ſecours des autres? Elle n’a pas voulu qu’vne Prouinc</l>
        <l>
          <lb/>apportaſt tout ce qui eſt neceſſaire à l’vſage de l’homme:.</l>
        <l>
          <lb/>nais elle a voulu que l’vne empruntaſt de l’autre, pour</l>
        <l>
          <lb/>nous vnir auec p lus d’amitie &amp; auec plus de concorde co¬</l>
        <l>
          <lb/> iomcte¬</l>
        <l>
          <lb/>aaa</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>ioincteraent tous enſemble. Voila comme cette gracieuſe</l>
        <l>
          <lb/>merec de tous les humains, nous a voulu laiſſer vn nombre</l>
        <l>
          <lb/>infiny de characteres, &amp; de ſimulachres de l’amitié &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>concorde que nous deuons auoir les vns pour les autres. Si</l>
        <l>
          <lb/>nous voulions curieuſement techercher tous les eſtats de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre vie,nous trouuerions que ſans vne mutuelle concor¬</l>
        <l>
          <lb/>de qui nous maintient &amp; qui nous conſerue enſemble, la</l>
        <l>
          <lb/>memoire des hommes demeureroit enſeuelie ſous vn ou¬¬</l>
        <l>
          <lb/>bly qui ſeroit d’vne eternelle durée. L’amitié coniugale</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt la plus noble &amp; la plus excellente de toutes, peri¬</l>
        <l>
          <lb/>roit incontinent que nous ſommes produits ſur laterre, ſans</l>
        <l>
          <lb/>l’amitié &amp; le ſecours de ceux qui prennent le ſoin de nous</l>
        <l>
          <lb/>eſleuer en l’eſtar où il nous faut eſtre pour la conſeruer tout</l>
        <l>
          <lb/>le reſte de noſtre vie. Mais conſiderons encore la gran¬</l>
        <l>
          <lb/>de amitie que les peres ont pour leurs enfans, &amp; celle que</l>
        <l>
          <lb/>les enfans ont pour leurs peres. Les premiers les ayment</l>
        <l>
          <lb/>ſans les auoir iamais veus, &amp; lors qu’ils ſont encore dans les</l>
        <l>
          <lb/>flancs de leur mere, &amp; les autres les aſſiſtent pendant leur</l>
        <l>
          <lb/>viuant, &amp; ſi ils taſchent de les faire reuiure lors qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/> ſont p lus au monde. Ainſi de race en race ils s’exercent à</l>
        <l>
          <lb/>perpetuer leur nom, &amp; d’mmortaliſer leur memoire. En</l>
        <l>
          <lb/>vn mor la Nature nous conduit par tant de moyens, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>ſon infinie Prouidence, non ſeulement de viure en repos,</l>
        <l>
          <lb/>mais auſſi à nous aimer ſi tendrement, que nous deurionx</l>
        <l>
          <lb/>rougir de honte, deſpendre ainſi que nous faiſons tous les</l>
        <l>
          <lb/>iours le ſang de ceux que Dieu nous commande d’aimer</l>
        <l>
          <lb/>comme nous meſmes. Et nonobſtant tout cela, miſerables</l>
        <l>
          <lb/>que nous ſommes, il faut que ie confeſſe malgre moy, que</l>
        <l>
          <lb/>quoy que la Paix ne ſemble eſtre enuoyé́e du Ciel que</l>
        <l>
          <lb/>pour l’vſage de l’homme, ſi eſt-ce pourtant que nous ne</l>
        <l>
          <lb/>oyons auiourd’huy que les Palais des Roys, &amp; les mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons particulieres raiſonner d’vnnombre infiny de diſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions vniuerſelles &amp; domeſtiques, de telle ſorte que les Bar¬</l>
        <l>
          <lb/>lfmamia</l>
        <l>
          <lb/>bares, ny meſme les Anthropophages n’ont iamais veu rien</l>
        <l>
          <lb/>de ſemblable: Car la guerre &amp; les procez occupent vniuer¬</l>
        <l>
          <lb/>ſellement tous les hommes. Ce ſont ces deux peſtes du</l>
        <l>
          <lb/>genre humain qui portent preſque tout le monde à ſe deuo¬</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>a a-ee¬</l>
        <l>
          <lb/>rer le ſang &amp; la ſubſtace les vns des autres ſans aueune eſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de miſericorde. Auez vous iamais contemplé ce piteuix</l>
        <l>
          <lb/>ſpectacle où̀ toute la nature humaine ſe trouue maintenant</l>
        <l>
          <lb/>reduite. Conſiderez ces ſuperbes Citez ou les Habitans</l>
        <l>
          <lb/>ſont enironnez de meſmes murailles, &amp; gouuernez par</l>
        <l>
          <lb/>meſmes Loix, &amp; qui nauiguant quaſi en meſme vaiſſeau, ſe</l>
        <l>
          <lb/>trouuent en commun perl de mort &amp; de vic: Neantmoins</l>
        <l>
          <lb/> entre vn million de maiſons, dont ces Republiques ſon</l>
        <l>
          <lb/>compoſees, à peine s’y en pourroit-il trouuer vne ſeule ou</l>
        <l>
          <lb/>il n’y ait quelqe diſcorde. Eſtes-vous curieux de paſſer</l>
        <l>
          <lb/>outre, voyez dans le Mariage, ou la fortune, la maiſon, te</l>
        <l>
          <lb/>lit &amp; les enfans ſont des choſes communes, &amp; qui pluse,</l>
        <l>
          <lb/>i y a Vne ſi grande communauté de corps, qu’il ſe mble que</l>
        <l>
          <lb/>le mary &amp; la femme ne ſoient qu’vne meſme perſonne, à̀</l>
        <l>
          <lb/> peine en trouuerez-vous vn entre vn nombre infiny ou il</l>
        <l>
          <lb/> ne s’y rencontre quelque deſordre. Viſitons encore ceux</l>
        <l>
          <lb/>que la Philoſophie deuroit auoir deſpoullez de rous les</l>
        <l>
          <lb/>deſordres que les paſſions humaines font naiſtre parmy les</l>
        <l>
          <lb/>hommes; &amp; nous trouuerons que la guerre qu’ils ſe fon</l>
        <l>
          <lb/>entre eux, n’eſt pas moins criminelle qu’outrageuſe: Car</l>
        <l>
          <lb/>l’vne Academie combat contre l’autre auec tant d’opinia¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrete, que cela n’eſt quaſi pas croyable qu’à ceux qui le ſça.</l>
        <l>
          <lb/>uent. Les Rhetoriciens ſont encore en contraſte auec ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui monſtrent la Dialectique. Le Peripateticien deſapprou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue la doctrine de Platcon, &amp; les plus ſouuent tous leurs Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>yres &amp; toutes leurs Tragedies ne ſont fondées que ſur des</l>
        <l>
          <lb/>ſuiets de peu d’importance. Neantmoins ils ne laiſſent pas</l>
        <l>
          <lb/>de ſe combartre auec tant de furie, que quoy que leurs ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes ne ſoient que de plume, les playes qu’ils ſe font, ne</l>
        <l>
          <lb/>laiſſeront pas d’en ſeigrer iuſques à la fin des ſiecles. Mais</l>
        <l>
          <lb/>paſſons de ces exemples ſi preſſans iuſques dans l interieur</l>
        <l>
          <lb/>de l’honmme, qui eſt vn animal composé de beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>pieces, &amp; nous trouuerons qu il n’a point de plus grand</l>
        <l>
          <lb/>ennemy que ſoy-meſme. Sa raiſon fait vne continuelle</l>
        <l>
          <lb/>guerrre à ſes paſſions, &amp; ſes diuers ſentimens la font à ſa</l>
        <l>
          <lb/>conecupiſcence. La charité le porte d’vn coſte, &amp; ſes affe¬</l>
        <l>
          <lb/>ctions l’entrainent de l’autre. Le deſir, l’ambition, l’aua¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>rice, le diable, le monde &amp; la chair, luy font vne guerre</l>
        <l>
          <lb/> ouuerte. Apres cela, ne deurions-nous pas rougir de hon¬</l>
        <l>
          <lb/>e de nous dire Chreſtiens, veu que nous ſommes ſi diſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blables à Ieſus-Chriſt, qui eſt le vray exemple de la vie que</l>
        <l>
          <lb/>nous deurions ſuiure. Meditons vn peu de grace ſur tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a fait pendant qu’il a eſteé cy-bas parmy nous, reueſtu</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre nature, afin de nous inſtruire de ſa ſainte &amp; ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>creée volonté, &amp; des moyens qu’il nous falloit tenir pour</l>
        <l>
          <lb/>nous rendre coheritiers d’vne partie de ſa beatitude, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nous le verrons dans les premiers démarches qu’il a faites,</l>
        <l>
          <lb/>deſcendre du ſein de ſon Pere pour nous reconcilier auecc</l>
        <l>
          <lb/>luy, auec des faç̧ons d’agir, toutes d’amour, de paix, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de miſericorde. Regardons comme il a voulu, pour mieux</l>
        <l>
          <lb/>accomplir ſa Legation, choiſir vn temps, ou le repos re¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoit dans tous les Eſtats qui ſont ſur la terre habitable. Ce</l>
        <l>
          <lb/>que le Prophete Eſaié auoit preueu longues années aupar¬</l>
        <l>
          <lb/>uant, lors qu’il predit la venuë du Seigneur en vn temps où</l>
        <l>
          <lb/>tous les Peuples viuroient en tranquillité, &amp; où les batail¬</l>
        <l>
          <lb/>les ne ſeroient plus exerćes. Le Prophete Royal Dauid</l>
        <l>
          <lb/>confirme la meſine choſe, quand il dir, parlant de la venuë</l>
        <l>
          <lb/>du Meſſie, que la Iuſtice s’eſleueroit en ces iours là, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>la paix abonderoit ſur toutes les Nations du monde. Voila</l>
        <l>
          <lb/>comme ces deux hommes, pouſſez de l’Eſprit de Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>nous ont annoncé la venuë du Souuerain Monarque, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>pas d’vn funeſte Satrape à̀ tous les Eſtats, ny d’vn tyran des</l>
        <l>
          <lb/>Peuples pour qui il s’eſt fvoulu liurer ſoy-meſme. Ce que</l>
        <l>
          <lb/>ce duin Pſalmiſte a pris ſoin de confirmer encore dans vn</l>
        <l>
          <lb/>autre paſſage, lors qu’il dit que ſon lieu a eſté́ fait en paix</l>
        <l>
          <lb/>coutre ceux qui n’eſleuent les leurs que ſur la ruine publi¬</l>
        <l>
          <lb/>que. Et lainct Paul, ne prefere-t’il point la charit́, qui</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt autre choſe qu’vne verirable cõcorde à tous les autres</l>
        <l>
          <lb/>dons celeſtes? Et en pluſieurs autres diuers lieux de ſes di¬</l>
        <l>
          <lb/>uines chanſons, Ne qualifie-t’il pas ceét adorable principe</l>
        <l>
          <lb/>de tout l’eſtre creé, du nom de Dieu de paix, comme eſtant</l>
        <l>
          <lb/>vn des plus glorieux attributs qu’il ſceut iamais approprier</l>
        <l>
          <lb/>à cette eſſence infinie ’Mais voyons vn peu comme ce Di¬</l>
        <l>
          <lb/>uin Sauueur de nos ames traite ceux qui reſpandent libre¬</l>
        <l>
          <lb/>¬2¬¬¬¬-eae-rg</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>ment le ſang humain , ou pour mieux dire, le ſang de leurs</l>
        <l>
          <lb/>feres. Cain apres auoir tué le ſien, ne fut-il pas maudit de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ſans aucune eſpece de miſericorde? Et Ieſus-Chrit</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt-il pas mieux noſtre pere commun, que celuy qui nous</l>
        <l>
          <lb/>receut entre ſes bras, lors qu’il nous euſt donne l’eſtre Et</l>
        <l>
          <lb/>cet infiny Protecteur de tous les miſerables qui ſont ſur la</l>
        <l>
          <lb/>rterre, &amp; qui repute eſtre fait à ſa propre perfonne ce qu’on</l>
        <l>
          <lb/>fait à ſes creatures, Ne defendit-il pas à Dauid, encore qu’il</l>
        <l>
          <lb/>l’eut trouué ſelon ſon cœur, de luy edifier ſon Temple, à</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de ceux qu’il auoit tuez en guerre, encore que c’euſt</l>
        <l>
          <lb/>eſté meſmes par ſes ordres, tant il a de l’horreur pour le</l>
        <l>
          <lb/>meurtre &amp; pour le carnage?Si bien qu’il fallnt que Salomon</l>
        <l>
          <lb/>ſon fils en prit la charge, qui vaut autant à dire en langue</l>
        <l>
          <lb/>Hebraique, que pacifique: Quoy que ce fut par le com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandeent de Dieu qu’il auoit entrepris ces defaites: Que</l>
        <l>
          <lb/>ſi la guerre faite par le commandement de ce Souuerain</l>
        <l>
          <lb/>Monarque, a pû mettre en quelque diſgrace celuy qui n’a</l>
        <l>
          <lb/>fait en cela qu’obeir à ſa ſaincte &amp; facree parole: Que ne fe¬</l>
        <l>
          <lb/>ra pas celle que l’on entreprend tous les iouts par auarice &amp;</l>
        <l>
          <lb/> par vanité contre ſon conſentement, meſmes contre ſes</l>
        <l>
          <lb/>propres defenſes? Si vn Roy qui eſtoit ſelon ſon cœur luy</l>
        <l>
          <lb/>a eſté odieux pour auoir maſſacreé ſes propres ennemis: Que</l>
        <l>
          <lb/>ne ſeront pas ceux qui eſpanchent le ſang d’vn nombre infi¬</l>
        <l>
          <lb/>ny de creatures, qu’il a voulu racheprer par le ſien propre?</l>
        <l>
          <lb/>Confiderez vn peu de grace pour voſtre ſalut, Princes Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiens, qui regnez dans toutes les parties de l’Europe, ſi a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres cela vous n’eſtes pas obligez de ceder quelque choſe</l>
        <l>
          <lb/>de vos intereſtsperiſſables à vne tranquillité generale que</l>
        <l>
          <lb/>vous deuez faire, ſi vous ne voulez pas que Dieu y mette la</l>
        <l>
          <lb/>main, &amp; qu’il vous faſſe vn iour rendre compre de tous les</l>
        <l>
          <lb/>larrecins, de tous les meurtres, de tous les viols, de toutes</l>
        <l>
          <lb/>les incendies, &amp; de tous les ſacrileges quiſe font par ces a¬</l>
        <l>
          <lb/>bominables légions, que bien fouuent voſtre ſeule vanité</l>
        <l>
          <lb/>fair mettre en campagne ? Prenez la peine d’examiner vn</l>
        <l>
          <lb/> peu quel fut le regne de Ieſus-Chriſt, lors qu’il vint reuefta</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre nature habiter parmy les hommes, puis qu’il dois</l>
        <l>
          <lb/>eſtre le vray portrait &amp; le vray ſimulachre de tous les Sou¬</l>
        <l>
          <lb/> uer ins</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>uaerains de laterre, &amp; vous verrez comme à ſa Naiſſanee les</l>
        <l>
          <lb/>Anges n’ont pas annoncé la guerre, ny publie vn gran</l>
        <l>
          <lb/> nombre de triomphes, de victoires &amp; de trophes ſanglan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, mais vn repos general &amp; vniuerſel à toure la nature hu¬</l>
        <l>
          <lb/>maine. Concode veritablemẽt que les Prophetes ont pre¬</l>
        <l>
          <lb/>dit long-temps auant qu’elle ſoit arriúe, que les Apoſtres</l>
        <l>
          <lb/>ont preſché́e par toute la terre, &amp; que Ieſus Chriſt nous re¬</l>
        <l>
          <lb/>commande d’entretenir ſoigneuſement dans tous les ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crez cahiers de l’Eſcriture ſaincte, ſur peine d’vne punition</l>
        <l>
          <lb/>eternelle. Que n’a pas fait &amp; que n’a pas dit ce Souuerain</l>
        <l>
          <lb/>Sauueur den s ames, en faueur de cette fille du Ciel tans</l>
        <l>
          <lb/>deſirée de tous les Peuples du monde, lors qu’il a eſté́ va</l>
        <l>
          <lb/>peu plus aduancé dans l’̂ge? A t’il iamais ny preſche ny en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeigne que la tranquilliteé &amp; le repos à tous ceux qui pre¬</l>
        <l>
          <lb/>noient le ſoin de l’eſcouter, &amp; de profiter des inſtructions</l>
        <l>
          <lb/>qu’il donoit aux hommes? N’a t’il pas touſiours admone¬</l>
        <l>
          <lb/>ſté ſes Apoſtres de faire le ſemblable lors qu’ils entreroient</l>
        <l>
          <lb/>dans quelque maiſon, ou qu’ils rencontreroient quelque</l>
        <l>
          <lb/>perſonne? Et ces incomparables Diſciples d’vne ſageſſe in¬</l>
        <l>
          <lb/>finie, ne mettoient-ils pas touſiours au commencement de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Epiſtres, Paix ſoit auec vous, pour honorer ceux à</l>
        <l>
          <lb/>qui ils eſe iuoient,&amp; pour faire voir qu’il n’y a rien au mõ¬</l>
        <l>
          <lb/>de de ſi precieux ny de ſi deſirable? Et pour vne plus gan¬</l>
        <l>
          <lb/>de confirmation de cetre tranquillité́ generale &amp; vniucrſel¬</l>
        <l>
          <lb/>le, Ieſus Chriſt ne diſoit-il pas à̀ ſes Apoſtres, qu’ils ſeroié</l>
        <l>
          <lb/>reconnus pour eſtre à luy, s’ils viuoient en repos &amp; en dile¬</l>
        <l>
          <lb/>ction enſemble? Voila les armes dont Ieſus-Chriſt ſe ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit pour vainere ſes ennemis, &amp; ponrs’attacher dauantrage</l>
        <l>
          <lb/> luy le cœur de ceux qu’il auoit attirez à ſon ſeruice. Voi¬</l>
        <l>
          <lb/>la ſes Croiſſans, voila ſes Aigles, voila ſes Lions, voila ſes</l>
        <l>
          <lb/>enſeignes, &amp; voila ſes marques par leſquelles il veut que les</l>
        <l>
          <lb/>fiens fſoient diſtinguez d’auec les autres. Si les enfans de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ſont reconnus par la paix, certainement par vne raiſon</l>
        <l>
          <lb/>contraire nous pouuons dire que les enfans du diable ſon;</l>
        <l>
          <lb/>econnus par la guerre. Mais que n’a pas dit encore Ieſus¬</l>
        <l>
          <lb/>Chriſt à ſes Apoſtres, pour authoriſer cette paix tant deſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ée, lorsqu’il éſûoit reſtde moarir pour le ſalut des hom¬</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>hés?Ne leur cmmanda-t’il pas de s’aimer en paix apres</l>
        <l>
          <lb/>a mort, auecautant de paſfion qu’il les auoit aimez pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ant ſa vie? Eſcoutez, eſprits ambitieux, comme il ne leur</l>
        <l>
          <lb/>laiſſe pas ny de Chaſteaux, ny des Villes, ny des Fortereſs</l>
        <l>
          <lb/>fes, &amp; moins des Royaumes &amp; des Empires, pour regner a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres luy dans le monde: mais ſeulement vne tranquillité</l>
        <l>
          <lb/>genera e &amp; vniueſelle pour en vſer comme d’vne choſe in¬</l>
        <l>
          <lb/>uiolable. Qu’a-t’il fait encore apres la Celebration de ſa</l>
        <l>
          <lb/>ſaincte Cene, eſtant deſia pres de la mort pour nous donner</l>
        <l>
          <lb/>la vie N’a-t’ibpas prie ſon Pere de garder les ſiens ea: ſon</l>
        <l>
          <lb/>nom, afin qu’ils ne fuſſent qu’vn auec luy, tnt il a de l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour pour ſes creatures? Voyez ie vous ſupplie, quel teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>maoignage de concorde &amp; de dilectiõ̃ rend ce bon Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>àles Peuples ingrats &amp; meſconnoiſſans de tant de faueur</l>
        <l>
          <lb/>u’il leu a faites. Il n’a pas ſeulement deſire qu’ils fuſſent</l>
        <l>
          <lb/>bien vnis enſemble, mais qu’ils ue fuſſent qu’vn auec luy,,</l>
        <l>
          <lb/>our monſtrer le chemin de ſon eternelle vion à toute la</l>
        <l>
          <lb/>nature humaine. Ce qu’il a voulu encore annoneer apres ſa.</l>
        <l>
          <lb/>criomphante Reſurrection à tous ſes Diſciples, en les viſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tnt d’vn beau ſalut de paix, auant que d’aceomplir le my¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtere de ſon Aſcenſion. Noſlre Dieu, c’eſt noſtre Pere, il</l>
        <l>
          <lb/>nous appelle ſes enfans, &amp; il veut que nous viuions tous er.</l>
        <l>
          <lb/>freres, puis donc que cela eſt ainſi, pourquoy taſchons nou</l>
        <l>
          <lb/>de nous deſtruire les vns &amp; les autres? Il ſe nomme noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Paſteur, il nous appelle ſes Brebis, &amp; nous faiſons contr</l>
        <l>
          <lb/>ſon gre l’office des beſtes feroces. Ou ſera noſtre ſeureté, ſi</l>
        <l>
          <lb/>nous employons tout noſtre pouuoir &amp; toute noſtre indu¬</l>
        <l>
          <lb/>ftrie à nous deſchirer ſans aucun reſpect de ccluy qui nous</l>
        <l>
          <lb/>defend, &amp; meſme à qui nous deuons toutes choſes? Qu’</l>
        <l>
          <lb/>til voulu dire, quandil s’eſt nommé la Souhe de la Vigne;</l>
        <l>
          <lb/>de laquelle il nous appelle les Tiges &amp; les Rameaux, ſino</l>
        <l>
          <lb/>qu’il nous falloit viure continuellement tous dans vne patp</l>
        <l>
          <lb/>aite concorde? Quel prodige ſeroit-ce en l’ordre de la</l>
        <l>
          <lb/>Nature, ſi toutes les parties d’vn corps ne viſoient qu’à̀ ſ</l>
        <l>
          <lb/>eſtruire auec des fureurs &amp; des cruautez ſemblables au</l>
        <l>
          <lb/>noſtres? Ce qui ſe pratique ſioutrageuſement entre les hõ¬</l>
        <l>
          <lb/>aos, qu’ila ſa Veuileeutole an iluaà l da</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/> àiere goute. Le diuin Apoſtre ſainét Paul, ne dit-il pas qu</l>
        <l>
          <lb/>Eglle n’eſt qu’vn corps compose de pluſieurs membres?</l>
        <l>
          <lb/>i cela cſt, pourquoy ne viuons nous pas auec plus de con¬</l>
        <l>
          <lb/>corde &amp; auec plus de charite, que nous ne faiſons point</l>
        <l>
          <lb/>ans le ſiecle où nous ſommes Qui a iamais veu la min</l>
        <l>
          <lb/>çombattre contre le pied, ny le pied contre la teſte, en tou¬</l>
        <l>
          <lb/>e la fabrique du corps humain, encore qu’il ſoit compoſé;,</l>
        <l>
          <lb/>de qutãité de pieces fort diſſemblables? Au contraire, nouR</l>
        <l>
          <lb/>  voyons vne ſi belle harmoanie, que cela fait honte à tou¬</l>
        <l>
          <lb/>es nos actions  à.toutes nos concupiſcences: Tans’ei</l>
        <l>
          <lb/>faut que le bras combatte contre les autres parties de la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſbonne, qu’au contraire elles ſe ſoulagent par des mutuels</l>
        <l>
          <lb/>affices qu’elles ſe rendent l’vne à l’autre le mieux qu’ill leur</l>
        <l>
          <lb/> ſt poſſble; Si bien que lors qu’on veut offenſer l’œil, les</l>
        <l>
          <lb/>paupieres ſe ferment auec vne viſteſſe ineroyable pour lu.</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir de defenſes: Où ſi l’on veut attaquer quelque en¬</l>
        <l>
          <lb/>droit de l’homme, la main ſe prſente bien viſte laà deſſus</l>
        <l>
          <lb/>pour le guarentir du funeſte reuers qui le menaſſe. Si la</l>
        <l>
          <lb/>oy de Ieſus-Chriſt nous comm̃dede faire du bien aàceux</l>
        <l>
          <lb/>ui nous ont fait du mal, de prier pourceux quinous perſe,</l>
        <l>
          <lb/>utent: Que deuiendront ceux qui pour faire eſclater leut</l>
        <l>
          <lb/>aom, ou pour s’acquerirdes threſors auec toute ſorte d’in</l>
        <l>
          <lb/>éuſtice, excitent tant de mal-heurs ’parmy les hommes</l>
        <l>
          <lb/>eſus-Chriſt nous enſeigne à viure ſans aucune cupiditéſ.</l>
        <l>
          <lb/>aſques à rendre douteux le ſaluu desriches, afin de mieu</l>
        <l>
          <lb/>eſraciner cette affe ction deſordonnee du cœur des hom</l>
        <l>
          <lb/>nes, qui cauſe la pluſ-part des guerres qui ſe font dans l</l>
        <l>
          <lb/>nonde. C’eſt ponur la meſme raiſon encore, qu’il dit qu</l>
        <l>
          <lb/>eux qui pleureut, &amp; qui ſont priuez de leurs poſſeſſions,</l>
        <l>
          <lb/>ontbien heurux, car l’heritagedu Ciel leur eſt acquis par</l>
        <l>
          <lb/>leur ſouffance Mais ie vous prie, P’uiſſans de la terre, quel</l>
        <l>
          <lb/>émoignage d’amiriéne rend-il pas aux hommes, lorsoqu’ils</l>
        <l>
          <lb/> esexhorte delaiſſer chez eux l’oblation qu’ils luy veulent</l>
        <l>
          <lb/>faire dans ſon emple, s’ils ſe ſouiennenu d’auoir encort</l>
        <l>
          <lb/>qguelque efpeae d’iaimitié contreeu proe hain iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>ice qu’ilsſe ſoient reoonciliez auecluy, afin de la luy offrir</l>
        <l>
          <lb/>reacalaeaas uaieaaaluaſaa.Qu’elle pe</l>
        <l>
          <lb/>ll¬</l>
        <l>
          <lb/>ar--¬¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>digieuſe affection ne nous teſmoigne t’il pas eneore, quand</l>
        <l>
          <lb/>il nous veut appeller ſous ſa grace, comme la poule appel¬</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſes pouſſins ſous ſes aiſles? Ceux qui ſont ainſi acharnez</l>
        <l>
          <lb/>ſur le ſang de leur prochain, ou pour mieux dire, ſur les mé¬</l>
        <l>
          <lb/>bres viuans de Ieſus-Chriſt, ne ſont ils pas vrais ennemls</l>
        <l>
          <lb/>du corps, qui les fait ſubſiſter par ſa Prouidence infinie ?</l>
        <l>
          <lb/>Auec qu’elle ſeuerité ne reprit-il pas ſainct Pierre lors qu’il</l>
        <l>
          <lb/>nit l’eſpé́e à la main pour le defendre, quoy qu’il n’y ait ia.</l>
        <l>
          <lb/>mais eu d’action ny plus iuſte ny plus eſquitable parmy les</l>
        <l>
          <lb/>hommes? Mais, ingrats quenousſommes, comment oſons</l>
        <l>
          <lb/>nous nous preſenter à la Table du Seigneur, pour y rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir ſon Corps &amp; ſon Sang precieux au ſainct Sacrement de</l>
        <l>
          <lb/>l’Euchariſtie, qui n’eſt qu’vn vray banquet d’amitié &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>concorde, ayant encore les mains toutes ſouillées du ſang</l>
        <l>
          <lb/>. des membres de Ieſus-Chriſt, &amp; du ſang de nos propres¬</l>
        <l>
          <lb/>freres? Mais comment oſons-nous auoir la penſée de vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loir perdre ceux que Dieu a voulu conſeruer au peril de</l>
        <l>
          <lb/>-ſa propre vie? Mais comment ſommes-nous ſi prodigus</l>
        <l>
          <lb/>d’vn ſang, pour qui le Sauueur de nos ames a voulu reſpen¬</l>
        <l>
          <lb/>dre le ſien iuſques à la derniere goute. Cela n’eſt-il pas ¬</l>
        <l>
          <lb/>bominable deuant Dieu &amp; deuant les hommes, qui ne ſ</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas tout à fait abandonnez à vne extreme impieté́, ot</l>
        <l>
          <lb/>ui ne ſe ſont pas abſolument conſacrez aux ſentimens d’vn</l>
        <l>
          <lb/>horrible Atheiſme, de voir que la violence &amp; l’intereſt re.¬</l>
        <l>
          <lb/>gnent ſi long-temps, &amp; qu’elles lancent leurs traits iuſques</l>
        <l>
          <lb/>dans le Santuaire de ceuy qui nous a donne l’eſtre ? </l>
        <l>
          <lb/>tœurs reprouuez, quen’auz-vous au moins autant de c¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſion pour vos freres Chreſtiens, que les plus cruels ani¬</l>
        <l>
          <lb/>maux en ont les vns pour les autres, veu qu’ils ne comba¬</l>
        <l>
          <lb/>tent iamais contte ceux de leur eſpece? Ou ſi cela eſt, au</l>
        <l>
          <lb/>moins ne s’aſſemblet-ils iamais dix contre vn, &amp; ſa ils n</l>
        <l>
          <lb/>l’attaquent iamais, s’ilne ſe met en eſtat de les combattre:</l>
        <l>
          <lb/>Et qui pis eſt, ils ne ſe battent iamais por des ſuiets, qui de</l>
        <l>
          <lb/>eurnature ſont odieus &amp; criminels, ny pour des cauſes de</l>
        <l>
          <lb/>petite inmportance. ls ne tentrent iamais riea que premié¬</l>
        <l>
          <lb/>remet l’extréme neceſſite de la faim ne lesy ait ſuſciez, ou</l>
        <l>
          <lb/>que l’oun n’ait voulu enceprendre ſux çeux à -qui ids ne</l>
        <l>
          <lb/> nonuel¬</l>
        <l>
          <lb/>¬,o.¬.... </l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>aouuellement donné l’eſtre. Mais les hommes pour vſur</l>
        <l>
          <lb/>perl bien d’autruy, ou pour porter leur renommée dans</l>
        <l>
          <lb/>vne grandeur paſſagere, mettent le deſordre par tout l’V¬</l>
        <l>
          <lb/>niuers, &amp; Dieu en eſtat de les punir d’vne reprobation eter</l>
        <l>
          <lb/>nelle. Et puis apres cela, ils n’ont pas honte d’inuoquer le</l>
        <l>
          <lb/>nom du Seigneur à leur ſecours, &amp; de l’appeller leur Pere;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’aller en ſuite auec des ſuppications peu in¬</l>
        <l>
          <lb/>terieures à la boucherie des creatures. Ils veu¬ Alluſion</l>
        <l>
          <lb/> lent que ſon Nom ſoit ſanctifié, &amp; ilsnefont que ſue lo</l>
        <l>
          <lb/> e deſ-honorer par la haine qu’ils portent à leurs raus õ̃ Do¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblables. Ils luy demandent ſon Royaume, mineale.</l>
        <l>
          <lb/> fans taſcher de ſe rendre dines par vne meilleu¬</l>
        <l>
          <lb/>e vie. Ils deſirent que ſa Volonte ſoit faite, &amp; il ne ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>aite que la concorde ſur toute la terre habitable. Ils le</l>
        <l>
          <lb/>prient de leur donner leur pain quotidien, &amp; ils l’oſtent à</l>
        <l>
          <lb/>out le monde. Ils ſouhaitent qu’il leur pardonne leurs pe¬</l>
        <l>
          <lb/>hez, comme ils pardonnent les offenſes qu’on leur a fai¬</l>
        <l>
          <lb/>es, &amp; ils ne s’exercent ſeulement pas à punir le criminel,</l>
        <l>
          <lb/>mais encore à deſtruire la meſme innocence Ils le ſupplient</l>
        <l>
          <lb/>. e les deliurer en tentation, &amp; ils y portent tous ceux qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>eduiſent dans vne extreme miſere, &amp; ils veulent qu’il les</l>
        <l>
          <lb/>deliure du mal, cependant qu’ils commettent tous les plus</l>
        <l>
          <lb/>grands maux que l’homme puiſſe faire au monde. Mais</l>
        <l>
          <lb/>ayant traitté iuſques icy de la tranquillité́ &amp; concorde, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’vtilité qu’elle apporte &amp; à Dieu &amp; aux hõmes Voyons</l>
        <l>
          <lb/>apres cela les maux que la guerte produit, &amp; quelle gloir</l>
        <l>
          <lb/>n peuuent rapporter ceux qui l’exercét, afin de faire mieux</l>
        <l>
          <lb/>gouſter à mon Prince les ſu pplications que toute l’Europe¬</l>
        <l>
          <lb/>ly fait, de luy donner le repos tout entier apres vne deſo¬</l>
        <l>
          <lb/>ation de tant de maux paſſez. C’eſt par le portra ct qu</l>
        <l>
          <lb/>ie luy en veux tracer, que ie luy veux faire iuger combien</l>
        <l>
          <lb/>âle eſt peenicieuſe à l’Eſtat, auſſibien qu’au ſalut denosa¬</l>
        <l>
          <lb/>aes. Repreſentez-vous, Si , deuant les yeux vn mil¬</l>
        <l>
          <lb/>lion d’hommes armez, auec vne mine hideuſe &amp; eſpouuen¬</l>
        <l>
          <lb/> able, des heurlemens de demon, les yeu eſtincelans d’i¬</l>
        <l>
          <lb/>o &amp;de vengeance, &amp; vne horrible tempeſte d’armes&amp; </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>¬. 2-asLLd¬-.¬  o¬¬¬.¬¬..¬¬¬¬..</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>eanons, aueç vne eampagne toute ionchée de corps morts,</l>
        <l>
          <lb/>de charognes &amp; de cadavres, les fleuues tous rougis de</l>
        <l>
          <lb/>fang, le pere contre le fils, le proche contre le parent, la</l>
        <l>
          <lb/>femme contre le mary, &amp; le Subjet contre ſon Princepreſts</l>
        <l>
          <lb/>à s’exterminer les vns &amp; les autres: Et vous verrez vn ſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>ctacl digne de commiſeration &amp; de la grace que l’on vous</l>
        <l>
          <lb/>demande. Quelle cruauté de voir vn nombre infiny de Le¬</l>
        <l>
          <lb/>gions ferr ́es, toutes tranſport́es de fureur, ſe deſchirer, ſe</l>
        <l>
          <lb/>eſmembrer peſle &amp; meſle enſemble, ſans ſe connoiſtre ny</l>
        <l>
          <lb/>es vnsny les autres en façon quelconque. C’eſt le pauure</l>
        <l>
          <lb/>Peuple, qui a baſty &amp; ordonne tant de belles Citez: Ceſ</l>
        <l>
          <lb/>luy qui les maintient &amp; qui les conſerue: C’eſt par ſon ſoit</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par ſa peine qu’elles ſont enrichies &amp; conſiderées; &amp; c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>en ſa preſence qu’elles ſont deſtruites &amp; ruinées, ſes len</l>
        <l>
          <lb/>rauis, ſes maiſons brûlées, &amp; toute ſa pauure famille maſ¬</l>
        <l>
          <lb/>facré́e, ſans qu’il oſe ny ſouſpirer ny ſe plaindre. Quand les</l>
        <l>
          <lb/>Princes du aonde font quelques preparatifs de guerre,</l>
        <l>
          <lb/>out eſt dans vn continuel trembleaent, &amp; quand on en</l>
        <l>
          <lb/>vient à l’efſect, tout eſt dans vne confuſion abominable</l>
        <l>
          <lb/>Les Arts ſont meſpriſez, les paaures delaiſſez, s’ls n’on</l>
        <l>
          <lb/>recours à des actions illicites, les femmes violé́es, les Loi</l>
        <l>
          <lb/>eranſgreſſé́es, la charité eſteinte, l’equite ſuppriaée, les</l>
        <l>
          <lb/>Autels prophanes, la Religion abandonnee, le Peuple pil</l>
        <l>
          <lb/>lé, les vieillards outragez, &amp; toute la Nature dans vn a</l>
        <l>
          <lb/>neantiſſement vniuerſel, ou du moins dans vne ſouffiane</l>
        <l>
          <lb/>qui n’en euſt iamais de pareille; ce qui fait que le Peupl</l>
        <l>
          <lb/>ae ſe contente pas de ſe voir ainſi accableé de ſubſides. Mais</l>
        <l>
          <lb/>auec qu’elle difficulté fau-il gaigner rtant d Eſtrangers, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>meſme entretenir ane de gens de guerre, Quels preparatif</l>
        <l>
          <lb/>au- il faire pour tant de Legions, &amp; quel ſoin faut-il auoi</l>
        <l>
          <lb/>pour fortifler tant de plaes, ſans compter toutes les dep¬</l>
        <l>
          <lb/>s qu’il faut faire pour ſuruenir à tout ce que nous venons</l>
        <l>
          <lb/>de dire. Les animaax, ſi toſtque la nuit eſt venue, ſe petieren</l>
        <l>
          <lb/>dans leurs cauernes, mais les gens de gurre ne ſe repofent</l>
        <l>
          <lb/>iamais, ou s’ils ſe couchent, ce n’eſt qu’aà la rmercy des iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>res du temps, &amp; ſi il faut qu’ils ayent touſiours l’oreille au</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>r- ¬¬¬...</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s3</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>uent comme l’Aſpie, de peur de quelque ſurprife. Hl faut</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils endurét la faim &amp; la ſoif, le froid &amp; le chaud, la neige</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le vent, la greſle &amp; la pluye. Apres cela qui eſt le pis, il</l>
        <l>
          <lb/>faut qu’il meure en eſtat de peche mortel, ou qu’il donne la</l>
        <l>
          <lb/>ort à ſon prochain, ſans que ſa conſcience y ſoit diſpoſee,</l>
        <l>
          <lb/>de ſorte que de toutes les ſeruitudes du monde, il u’en eû</l>
        <l>
          <lb/>pas vne pareille à celle du ſol dat, ſion la conſidere püctuel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement comme elle doit eſtre conſiderée. Quoy, miſera</l>
        <l>
          <lb/>ble artiſan, de ta propre perte, n’eſtoit-ce pas aſſez que la</l>
        <l>
          <lb/>Nature t’euſt creé ſuiet à vn nombre infiny de calamitez,</l>
        <l>
          <lb/>ſans y adiouſter encore des mal-heurs ſipernicieux, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſurpaſſent tous les plus eſtranges? Mal ſi abondant &amp; ſi fer¬</l>
        <l>
          <lb/>ile, qu’il comprend en ſoy tous les autres maux, &amp; mal ſfi</l>
        <l>
          <lb/>contagieux, qu’il n’afflige pas ſeulement les meſchans &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les criminels,mais encore ceux qui viuent dans vne celeſts</l>
        <l>
          <lb/>ianocence. Pline, &amp; pluſieurs autres grands Hiſtoriens nous</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurent, que depuis deux mil ans &amp; plus, les Medecins ont</l>
        <l>
          <lb/>decouuert trois cens eſpeces de maladies, ſans comptet cel.</l>
        <l>
          <lb/>les qu’on a pû deſconurir du depuis, où le corps de l’hom¬</l>
        <l>
          <lb/>aae eſt ſuiet durant le cours de ſa vie. Outre cela, combie</l>
        <l>
          <lb/>de Villes ſe ſont elles abiſmees en pluſieurs endroirs d</l>
        <l>
          <lb/> Europe, de l’Aſie, de l’Affrique, &amp; de l’Amerique, auec</l>
        <l>
          <lb/>ous leurs Citoyens, ſans qu’i en reſte aucune marque</l>
        <l>
          <lb/>Comhien des Cirez ruinées &amp; englouties par les tempeſtes,</l>
        <l>
          <lb/>par les tremblemens de terre, &amp; par les violentes incur?</l>
        <l>
          <lb/>ons d’vne mer irritee Combien do poiſons &amp; d’autres</l>
        <l>
          <lb/>pernicieux inſtrumens de meſme nature. Qu’inuenoe-t’o</l>
        <l>
          <lb/>tous les iours pour nous aſfliger ou pour nous perdre, ſan;</l>
        <l>
          <lb/>quae nous prenions le ſoin de nous maſſacrer les vns &amp; les</l>
        <l>
          <lb/> uts? &amp; ſi nous nous y portons auec tant d’opiniaſtreté,</l>
        <l>
          <lb/>que noſûre obſtinatiõ eſt meſme ſcandaleuſe à la plus crueli.</l>
        <l>
          <lb/> banbarie des hommes. Encore ſi noſtre rage s’exerçoi</l>
        <l>
          <lb/>aonure les ennemis de celuy qui nous a mis au monde, la</l>
        <l>
          <lb/>victoire deſquels peut apporter quelqu eſpece de conten¬</l>
        <l>
          <lb/>ement à Dieu &amp; auy hommes, comme celles de Ioſué, de</l>
        <l>
          <lb/>Dauid, &amp; deſaint Louis; cela ne ſeroi pas peu glorieux</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>podr eux qui sxpoſeroient librerment à tous les perilsqus</l>
        <l>
          <lb/>nousvenons de dire. Mais, bon ieu, voulons naous ſçauoi</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles ſont les trophees de ceux qui ſe rendent victorieux</l>
        <l>
          <lb/>de leurspropres freres. Leur ſalut &amp; leur conſeruation eſ</l>
        <l>
          <lb/>la ruine de leur prochain, leursricheſſes ſont les pauuretez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les deſpouilles des aues: Leur ioye eſt le deuil de rou.</l>
        <l>
          <lb/>l’Vniuers: Leur triomphe eſt la defaite d’autruy, &amp; bien</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent c’eſt vne victoire ou le Victorieux &amp; le vaincu pleu¬</l>
        <l>
          <lb/>ent enſemble, comme en celle de Cadmus: Car il nae fu</l>
        <l>
          <lb/>iamais guecrre ſi heureuſe, que le Vainqueur ne s’en ſois</l>
        <l>
          <lb/>oſt ou tard repenty, ou il n’a iamais ſté touché d’aucune</l>
        <l>
          <lb/>eſpece d’humanité pour la miſere de ſon ſenmblable, ce</l>
        <l>
          <lb/>que les Payens meſmes ont confeſſe par leur propre teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>mage. L-ors que Marc Aurelle entroit en grand triomphes</l>
        <l>
          <lb/>dans la Ville de Rome, pour quelque grande victoire qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit obtenuë contre les ennemis de l’Empire, reſſentant</l>
        <l>
          <lb/>n ſon ame le tort qu’il auoit fait à ſon prochain, commen¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ca à s’eſcrier: N’eſt-ce pas vne grande folie &amp; vne extraor,</l>
        <l>
          <lb/>dinaire vanité à vnEm pereur de ſoufrir qu’õ le reçoiue auee</l>
        <l>
          <lb/>ant de pompe, pour auoir conquis le bien d’autruy, ruina</l>
        <l>
          <lb/> million de mortels, raſe tant de Citez, pille tout le pays</l>
        <l>
          <lb/>çnrichy les Tyrans, &amp; verſe le ſang de tant de pauures ame</l>
        <l>
          <lb/>nnocentes? Pluſieurs y ont trauaille, beaucoup y ſons</l>
        <l>
          <lb/>morts, &amp; vn ſeul maintenant en rapporte toute la gloire</l>
        <l>
          <lb/>ORome! Pourquoy te reſiouis-tu de l’infotune d’autruy</l>
        <l>
          <lb/> Es-tu plus ancienne que Babyloneà plus belle que Helie </l>
        <l>
          <lb/>plus iche que Carthage  plus forte que Troye à’ plus ueus</l>
        <l>
          <lb/>lee que Thebes? plusenuironnée de Nauites que Corinl</l>
        <l>
          <lb/>he? plus delicieuſe que Thyr  plus heureuſe que Numan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce? Ne ſçay-tu pas qu’ellesont pery, &amp; que le temps ne tea</l>
        <l>
          <lb/>le pardonnera pas, don plus qu’il la pardonné à toutes le</l>
        <l>
          <lb/>ehoſes, dont nous n’auons plus que la memoire d’auoir eſts</l>
        <l>
          <lb/>au nombre des eſtres? Eſperes-tu de ſubſiſter eternellemés</l>
        <l>
          <lb/>malgré celuy qui diſpoſe de tout, &amp; qui ne ſouffre riens</l>
        <l>
          <lb/>d’immortel dans toute la Nature creé Toutes ces Villes,</l>
        <l>
          <lb/>ont eu la gloire que tuas, &amp; tu auras iaur l’infortuns</l>
        <l>
          <lb/>qu el¬</l>
        <l>
          <lb/>..¬..¬ 2....</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>i1</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>it</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeeeree¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/> qu’ellesont, quelque preuoyance dont tu puiſſcs eſtre mu¬</l>
        <l>
          <lb/>nie. Voyez, Princes Chreſtiens, &amp; vous, Potentats de la</l>
        <l>
          <lb/>terre, ſi des Oracles diuins ne ſortent pas quelquefois de la</l>
        <l>
          <lb/>bouche des Payens ou des Ethniques Et quoy que ce bon</l>
        <l>
          <lb/> Empereur ne fut pas eſclairé des lumieres, dit l’Euangile,</l>
        <l>
          <lb/>il ne laiſſoit pas de ſentir en ſa conſcience les poignans traits</l>
        <l>
          <lb/>de ce ver, dont parle Eſaié, qui ne meurt iamais tant que la</l>
        <l>
          <lb/>perſonne vit: Mais qui par vne ſindereſe toute celeſte, nous</l>
        <l>
          <lb/>a fait deſiller les yeux à ce que nous deuons ſcçauoir, &amp; meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me ̀ ce que nous deuons croire. En fin fi nous penetrons</l>
        <l>
          <lb/> plus auant ſur ces matieres, nous trouuerons que la guerre</l>
        <l>
          <lb/>ne traine pas ſeulement auec elle tous les maux que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons deſia dits, mais encore deux autres funeſtes ennemis</l>
        <l>
          <lb/> de toute la nature humaine, qui ſont la peſte &amp; la fanine,</l>
        <l>
          <lb/>vrais leaux de la iuſte indignarion de celuy que nous offen¬</l>
        <l>
          <lb/>ons tous les iours par ny crimes: Car les Campagnes eſtãs</l>
        <l>
          <lb/>abandonnees à cauſe des incurſions de la guerre, ne produi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent plus quoy que ce ſoit, &amp; ainſi elles demeurent toutes</l>
        <l>
          <lb/>deſolées, qui eſt cauſe que le pauure Peuple ne trouue plus</l>
        <l>
          <lb/>dequoy à ſe ſuruenir, ainſi eſtant contraint de viure des cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes d’vne tres mauuaiſe nourritrure, ſe remplit de mauuai¬</l>
        <l>
          <lb/>fes humeurs, dont la peſte &amp; autres maladies contagieuſes</l>
        <l>
          <lb/>prennent leur ſource &amp; leur origine. C’eſt pour cela que le</l>
        <l>
          <lb/>eigneur dit à̀ ſes Diſciples, prediſant les mal henurs qui</l>
        <l>
          <lb/>deuoient arriuer ) que les Peuples s’eſleueroient contre les</l>
        <l>
          <lb/>Peuples, les Royaumes contre les Royaumes, &amp; inconti¬</l>
        <l>
          <lb/>ent apres, comme ſi l’vn dependoit de l’autre; Il leur di</l>
        <l>
          <lb/>encore qu’il y auroit de grandes maladies contagieuſes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de grandes famines par toutes les Prouinces du monde.</l>
        <l>
          <lb/> Voila les prodigieux effects de la guerre: voila les vtilitez</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle produit, &amp; voila les trophées qu’elle traine apres</l>
        <l>
          <lb/> elle. Ce ſleau eſt auiourd’huy ſi fort en vſage, que les ieu¬</l>
        <l>
          <lb/>nes Princes en font leur diuertiſſement, parce que la plus</l>
        <l>
          <lb/>part ne croyent pas en Dieu, &amp; ne s’imaginent pas qu’il leur</l>
        <l>
          <lb/>faille rendre compe de tous les crimes quis’y commettét.</l>
        <l>
          <lb/> ’Anglois ne fait la guerre à eux d’Eſcoſſe, que parc</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>r .</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſont d’vne Nation diferente à la ſienne. Nous ne haïſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons l’Eſpagnol, que parce qu’il n eſt pas Franços. Et l’Al¬</l>
        <l>
          <lb/>leman nous veut du mal, à cauſe que nous ne releuons pas</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Empire. Mais pourquoy n’auons nous pas pluſtoſt</l>
        <l>
          <lb/>eſgard aux characteres de leſus-Chriſt, deſquels nous ſom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes tous eſgalement marquez, qu’au pays ouù nous auons</l>
        <l>
          <lb/>receu l’eſtre? La riuiere du Rhin ſeparoit autrefois la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce d’auec l’AlIlemagne, mais elle ne pouuoit pas ſeparer le</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtien d’auec le Chreſtien en faç̧on quelconque. Ce</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt entre les Ailpes &amp; les Monts Pyrentes, diuiſe l’Italie</l>
        <l>
          <lb/>d’auec l’Eſpagne, mais quelque diſtance qu’il y puiſſe auoir,</l>
        <l>
          <lb/>elle n’eſt pas capable de les ſeparer de la Com munion de</l>
        <l>
          <lb/>’Egliſe. La mer ſepare la Sicile d’auec les Venitiens, mais</l>
        <l>
          <lb/>ellene les diuiſe pas pour cela d’vne meſme creance Le</l>
        <l>
          <lb/>diuin Apoſtre ſainct Paul ne peut pas ſouffrir que les Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiens ſoient en deſordre les vns congre les autres. Il ne veut</l>
        <l>
          <lb/>pas qu’on s’amuſe à dire, ie ſuis d’Apollo,ie ſuis de Cephaas,</l>
        <l>
          <lb/>ny ie ſuis de Paul, de peur que telles partialitez ne nous ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>parent de l’vnion que nous deuons auoir auec le Sauueur</l>
        <l>
          <lb/>de nos ames. Non, il n’y a ny paſſion ny pays qui nous doi¬</l>
        <l>
          <lb/>ue eſtre plus cher que la ſocieté quec nous deuons auoir en</l>
        <l>
          <lb/>Ieſus-Chriſt tous enſemble. Nous auons eſte tous rache¬</l>
        <l>
          <lb/> ptez d’vn meſme Sang; Nous ſommes tous freres, ſortis</l>
        <l>
          <lb/>d’vne meſme ſouche: Nous auons eſté tous regenerez par</l>
        <l>
          <lb/> vn meſme Bapteſme: Nous ſommes tous nourris d’vn meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me Sacrement: Nous ſerons tous iugez d’vn meſme Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerain, &amp; nous eſperons tous vn meſme loyer &amp; vne meſme</l>
        <l>
          <lb/>peine. Mais pour eſuicer cette funeſte Bellone, il faut fuit</l>
        <l>
          <lb/>vne ambition demeſurée, vn amour de nous meſmes, vne</l>
        <l>
          <lb/>maudite auarice, &amp; vne cupidité de regner, parce que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſont les ſources &amp; les fontaines où ſe puiſent toutes les oc¬</l>
        <l>
          <lb/>caſions de mal faire, ainſi que nous l’apprend le Prophere</l>
        <l>
          <lb/>Eſaic. Mal-heur, dit-il, à ceux qui trent tout à eux, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>penſent que toute la terre leur ſoit acquiſe. Ce qui eſt auſi</l>
        <l>
          <lb/>condamne par Moyſe, quand il dit au Peuple: Si vous n’o¬</l>
        <l>
          <lb/>beiſſez à mes commandemens, &amp; que yous meſpriſiez mes</l>
        <l>
          <lb/>--t. ¬</l>
        <l>
          <lb/>„¬. --s¬¬....¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>5!</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>iugemens &amp; mes preceptes,ie mettray ma face contre vous,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; vous treſbucherez deuant vos ennemis : Vous fuirez ſans</l>
        <l>
          <lb/>que perſonne vous pourſuiue, &amp; ie mettray ſur vous vn</l>
        <l>
          <lb/>glaue pour vous punir du pate que vous aurez violé. Ce</l>
        <l>
          <lb/>que le Prophete confirme encore en vn autre paſſage, oùu il</l>
        <l>
          <lb/> dit: Si mon Peuple m’euſt eſcoute, &amp; qu’Iſraël euſt che¬</l>
        <l>
          <lb/> mine en mes voyes, i’euſſe humilié ſes ennemis deuant lui,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ’euſſe mis ma mainſur ceux qui le mettoit en trouble.</l>
        <l>
          <lb/> Mais conſiderons vn pou comme le Seigneur a voulu aſli¬</l>
        <l>
          <lb/>ger ſon Peuple pour les punir de leurs crimes, lors qu’il l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uot abandonne pour ſuiure ſon idolatrie; car l fut ſi cruel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement traitteé par le Roy des Aſſyriens, que cela n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>croyable. Nabuchodonoſor les traitta apres comme des</l>
        <l>
          <lb/> eſclaues: Il ne ſe faut pas eſtonner, dit le Prophete Oſee, ſi</l>
        <l>
          <lb/>le ſang cherche le ſang, puis que la fiaude, le menſonge, la</l>
        <l>
          <lb/>haine, la cupidité &amp; la fornication regnent ſur la terre. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>par là que nous voyons apparemment comme la main de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu deſcoche ſon ire contre nous pour ſatisfaire à ſa Iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce. Il nous frappe en ſa fureur, dit le Prophete Eſaie,pour¬</l>
        <l>
          <lb/> ce que nos pechez l’ont irrité auec iuſtice. Changeons donc</l>
        <l>
          <lb/>de vie, &amp; nous conuertiſſons en ſa grace. Retirons nos pieds</l>
        <l>
          <lb/>des ſentiers de l’iniquité, &amp; il apaiſera ſon courroux pour</l>
        <l>
          <lb/>nous bien faire. Conuertiſſons nous au Seigneur des Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mé́es, &amp; il ſe conuertira pour noſtre grace. Le peuple d’Iſ¬</l>
        <l>
          <lb/>raë eſtoit fort prompt à ſe porter au mal, &amp; pour les punir</l>
        <l>
          <lb/>de ce vice, Dicu les a touſiours aſſuiettis à toutes les autres</l>
        <l>
          <lb/>Nations afin de les rendre eſclaues. Mais toures les fois</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils l’ont reclamé́, il leur a donne vn homme pour les de¬</l>
        <l>
          <lb/> liurer de leur ſeruitude, &amp; pour les remettre dans leur pre¬</l>
        <l>
          <lb/>miere liberté, tant il eſt bon &amp; clement enuers des perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes ſi fiagiles. Les Iſraëlites furent deliurez des mains de</l>
        <l>
          <lb/>leurs ennemis par Ioſué &amp; par Moyſe. Dauid ayãt eſté chafe¬</l>
        <l>
          <lb/> ſe par ſon fils Abſalon, &amp; fuyant par les deſerts tonut confit</l>
        <l>
          <lb/>en l armes, fut remis dans tous ſes Eſlats pour ſon extreme</l>
        <l>
          <lb/>humilite par Dieu meſme. Le cœur des Monarques eſt en</l>
        <l>
          <lb/>la main du Seigneur, qui les fſaira touruer cmme bon luy</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſemble, s’il en faut eroire la Sageſſe eternelle. En fin ton;</l>
        <l>
          <lb/>les exemples que nous auons rapportez cy- deuant, n’yont</l>
        <l>
          <lb/>eſté mis que pour faire voir au Peuple qué toutes les guer.</l>
        <l>
          <lb/>res qu’ils ont ne ſont pas fortuites, mais qu’elles procdent</l>
        <l>
          <lb/>d’vn ſe cret iugement de Dieu, ou nous ne pouuons pas pe</l>
        <l>
          <lb/>netrer pour les punir, ou pour les obliger à ſe corriger de</l>
        <l>
          <lb/>leurs fautes. Quand ils ſe laiſſent aller au vice, ce Souue¬</l>
        <l>
          <lb/>rain Monar que permet qu’ils y ſoient releuez par le ſleau de</l>
        <l>
          <lb/>guerre qu’il leur ſuſcite, comme ſainct Auguſtin le teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gne en ſa Cité de Dieu, où il exhorte les Eccleſiaſtiques à</l>
        <l>
          <lb/>perſuader l’vnion &amp; le repos aux Princes. Ouy, tous ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui font profeſſion d’annoncer la parole eterneſle, ſe doi¬.</l>
        <l>
          <lb/>uent tous oppoſer à la guerre, &amp; ſouffrir pluſtoſt d’eſtre de¬</l>
        <l>
          <lb/>membrez, que de permettre quelle ſe face. C’eſt pour cela</l>
        <l>
          <lb/>queDieu les a éleuez à̀ la dignité où ils ſont, &amp; c’eſt pour ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la qu’ils ſont gagez de ſa toute Puiſſance. Le diuin Apoſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſainct Paul dit, que les Miniſtres de la parole receuront v</l>
        <l>
          <lb/>elaire coégal à leur propre merite. Celuy qui preſche, di</l>
        <l>
          <lb/>ſainct Pierre, qu’il preſche lesparoles de Dieu , ou qu’i! a¬</l>
        <l>
          <lb/>bandonne la charge. Et ſainct lean dit qu’il les faut chaſſe,</l>
        <l>
          <lb/>s’ils preſchent autre choſe que la Verité́ meſme. Les Apo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres ne feignoient pas de preſcher ce qu’ils auoient veu, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>e qu’ils auoient ouy dire. Sainct Pierre nous apprend quels</l>
        <l>
          <lb/>ſont les Preſcheurs de menſonges, &amp; quels tourmẽs il leur</l>
        <l>
          <lb/>faut faire. Cheminer en Verite, c’eſt aimer Dieu de tout ſo</l>
        <l>
          <lb/>cœur &amp; de toute ſon ame, ainſi que nous l’apprend ce Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerain Autheur de tout l’eſtre creé dans ſa Verité perma¬</l>
        <l>
          <lb/>nente: Et quiconque acquieſcera contre la Verité, en fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueur de qui que ce puiſſe eſtre, ſera condamaé à des peines</l>
        <l>
          <lb/>infinies. Sainct Paul ne peut rien ſans la Verité, mais auec</l>
        <l>
          <lb/>elle il peut toutes choſes. Dieu veut que ceux qui craignent</l>
        <l>
          <lb/>ſoient chaſſez de parmy ſes enfans, &amp; qu’ils retournent en</l>
        <l>
          <lb/>Ileurs familles. Craignons Dieu auec reuerence &amp; pureté</l>
        <l>
          <lb/>de cœur, lequel peut deſtruire le corps &amp; l’ame, mais ne</l>
        <l>
          <lb/>eraignons pas ceusx qui ne peuuent affliger que le corps, qui</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt qu’vne choſe periſſable. O que les pieds de ceux quãi</l>
        <l>
          <lb/> éuar¬</l>
        <l>
          <lb/>¬. ,¬</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>euangeliſent le repos ſont beaux, au ſentiment du Prophe¬</l>
        <l>
          <lb/>eElaié. Sainct Paul nous ex horte de prier pour les Roys,</l>
        <l>
          <lb/>afin qu’ils nous traittent dans vne tranquillité durant to</l>
        <l>
          <lb/>le cours de leur vie. Les Iuifs eſtans en Babylone auec Ie¬</l>
        <l>
          <lb/>chonias Roy de Iuda, eſeriuirent à leurs Confreres qui C¬</l>
        <l>
          <lb/>toient en leruſalem, qu’ils euſſent a prier pour Nabcho¬</l>
        <l>
          <lb/>donoſon Roy de Babylone, &amp; pour Balthaſar ſon fils, aa¬</l>
        <l>
          <lb/>-qu’ils veſcuſſent en repos auec tout le monde. Ieremie ir¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpire du Seigneur, inſtruit les luifs qui eſtoien en la ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ude de Babylone, à prier pour la Cité ou ils eſtoient, afin</l>
        <l>
          <lb/>-que y eſtans en repos, ils y fuſſent auſſi comme les autres.</l>
        <l>
          <lb/>Voyez comme noſtre Sauueur voulut que ſon Peuple le</l>
        <l>
          <lb/>priaſt pour les Payens qui eſtoient ſans Dieu, ſans Loy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans Grace. Combien donc nous eſt il plus eſtroitement re¬</l>
        <l>
          <lb/>commandé de prier pour les Princes Chreſtiens, qui pren¬</l>
        <l>
          <lb/>rons le ſoin de donner le repos &amp; la tranquillite a’rous les</l>
        <l>
          <lb/>Peuples de l’Europe. Gardons nous bien d’adiouſter l’hui¬</l>
        <l>
          <lb/> le au feu, &amp; de les enfammer dauantage, comme fit le mi¬</l>
        <l>
          <lb/>erable Achitophel, &amp; eomme ont voulu faie depuispe.</l>
        <l>
          <lb/>elques- vns parmy nous, lequel receut en fin vne mot</l>
        <l>
          <lb/>honteuſe pour le punir de ſon crime. Le Preſtre Abiathar</l>
        <l>
          <lb/>ut chaſt de ſa dignite ſacendotale, pour auoir eonſeny</l>
        <l>
          <lb/>lameſme entrepriſe. C’eſt pourquoy, prenea garde à vou,</l>
        <l>
          <lb/>puiſſans Monarques de la terre, puis que vous eſtes Souue¬</l>
        <l>
          <lb/>vains ſur vos Peuples. Entrez en vous-meſmes, &amp; ne vous</l>
        <l>
          <lb/>aiſſez paa tranſporter a os paons, ſi elles ne font bienmle¬</l>
        <l>
          <lb/>-gitimes. Soyez tels enuiers vos Subjets, comme eſt vn bon</l>
        <l>
          <lb/>ere de famille enuers ſes enfans, ou que vous deſirez que</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ſoit enuers vous-meſmes. Suiuez le conſei de c¬</l>
        <l>
          <lb/>grand Empereur Ceſar, qui diſoit que le bon Paſteur n’e</l>
        <l>
          <lb/>corchoit iamais ſes bre bis, mais qu’il en prenoit ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>la toiſon qui luy eſtoit legitimement acquiſe. Souueneu¬</l>
        <l>
          <lb/>ous qu’ils ſont hommes comme vous, &amp; racheptez du</l>
        <l>
          <lb/>aaeſme Sang dont Dieu a voulu racheprer toutes ſes cre¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ures. Souueneavous que vous ſerez iugez du meſme I¬</l>
        <l>
          <lb/>ege qui les iuge auec la meſmeſeuerie quele roſteidas</l>
        <l>
          <lb/>G</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>aommes. Sotiuénez-vous que vous nediffere d’auét euz</l>
        <l>
          <lb/>qu’en vne digniré qui paſſera comme vous, &amp; qui s’eua¬</l>
        <l>
          <lb/>noura vn iour comme dela fumée, ſans qu’elle puiſſe auoit</l>
        <l>
          <lb/>iamais aucune preeminence deuanr Dieu, que ſelon le me¬</l>
        <l>
          <lb/>rite des actions que vous aurez faies. Reconnoiſſez ſa voix,</l>
        <l>
          <lb/>ie vous en ſupplie, puis qu’elle vousexh rte à receuoir l’v¬</l>
        <l>
          <lb/>nion &amp; la concorde que vous deuez à tous ceux qui vous</l>
        <l>
          <lb/>iugeront vn iour, lors qu’il vous fdra rendre compre de</l>
        <l>
          <lb/>toutes vos actions paſſees. Contemplez d’vn œil de pitie</l>
        <l>
          <lb/>ce grand nombre infiuy de vefues &amp; d’orphelins que vos</l>
        <l>
          <lb/>deſordres ont cauſez, &amp; qui penetrent iuſques au Throſne</l>
        <l>
          <lb/>dle Dieupar leurs ſanglots &amp; par leurs larmes. Songez qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vous faudra vn iour compariſtre deuant vn Iuge qui ne</l>
        <l>
          <lb/>laiſſera rien d’impuni, &amp; qui compreraiuſques au moindre</l>
        <l>
          <lb/>des cheueux que vous auez aà la teſte. Ouy, c’eſt luy qui</l>
        <l>
          <lb/>ous a aduerty, que depuis le ſang d’Abel premier occis</l>
        <l>
          <lb/>ſques au dernier de tous les homes, il ne s’en perdra</l>
        <l>
          <lb/>pas vné ſeule goute qui ne vienneen compte deuant luy</l>
        <l>
          <lb/>contre ceux qui l’auront eſpanché ſans ſes commande¬¬</l>
        <l>
          <lb/>nens. Dieu ne regle pas ſesordres ny ſes volontez ſel</l>
        <l>
          <lb/>es ſenrimtens des hommes Suffit qu’il la veut pis qu’il</l>
        <l>
          <lb/>nous commande de lafaire auec tout le monde, tout au¬</l>
        <l>
          <lb/>tant qu’il nous eſt poſſible: &amp; ſi quelqu’vn connoiſt la volo¬</l>
        <l>
          <lb/>té de Dieu &amp; ne la fait pas, il ſera puny au double. Et il ne</l>
        <l>
          <lb/>faut pas s’abuſer en cela, car nous ſom mes obligez de faire</l>
        <l>
          <lb/> tout noſtre poſſible. pour la bien connoiſtre, &amp; s’y reſign̂r</l>
        <l>
          <lb/>abſolument en tout ce que nous auons faire; car les Hſraã¬</l>
        <l>
          <lb/>lites furent tous maſſacrez, pour auoir entrepris la guerre</l>
        <l>
          <lb/>contre la volonte de cé́t adorable Sauueur de nos ames. Sa</l>
        <l>
          <lb/>Prouidenc eternelle ne refuſe iamais de nous tendre les</l>
        <l>
          <lb/>mains, lors que nous deſirons nous porter au bien. Les vns;</l>
        <l>
          <lb/>d-il, leſont par vne facilité trop grande qu’ils ont dans</l>
        <l>
          <lb/>le plus fort de leurs proſperitez, &amp; dans l’eſperance que ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais le bon-heur ne leur manquera, &amp; qu’il ira touſiours</l>
        <l>
          <lb/>Aen augmentant apres qu’ils auront calmé l’orage de la t¬</l>
        <l>
          <lb/> bblliineſtipe quilestrouble a&amp; los autres par vne ol¬</l>
        <l>
          <lb/>O</l>
        <l>
          <lb/>¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>. 27</l>
        <l>
          <lb/>ſtination qu’ils ont à ne rien ceder à perſonne du monde.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy qu’il ne faut pas laiſſer de ſe reſoude à viuie dans</l>
        <l>
          <lb/>vne parfaite tranquill te, puis que Dieu le veut ainſi, ſur</l>
        <l>
          <lb/>peine d’encourre ſa diſgrace. La perte quis’eſt faite de tane</l>
        <l>
          <lb/>de perſonnes qui ont pery dans les occaſions, depuis le</l>
        <l>
          <lb/>commencement des guerres iuſques à preſent, doit faire.</l>
        <l>
          <lb/>fremir d’horreur tous les Potentats de l’Europe. La mort</l>
        <l>
          <lb/>de tant de Generaux, la defaite de tant de gens de guerre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de tant de Nobleſſe, l’effuſion de tant de ſang Chreſtien,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la conſommation de tant de threſors tirez de la plus pu¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſubſtance des Peuples, n’eſt pasvn perit fardeau ſur la</l>
        <l>
          <lb/>conſcience de ceux qui ſont cauſe de tant de deſordres.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn prodigieux mal-heur pour toute la Chreſtiente,</l>
        <l>
          <lb/>qu’eſtant la pluſ-part vſurpee par l’ennemy cõmun de Dieu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des hommes; Il ſe void encore que l’on ne recherche</l>
        <l>
          <lb/>pas tant la paix, que les moyens de faire croire qu’on la veut</l>
        <l>
          <lb/>faire. On ne ſonge qu’a ſe deceuoir &amp; qu’à ſe ſurprendre.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant le monde patit, &amp; Dieu courroucé fait voir ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>fiblement aux Souuerains, qu’il ne ſouffrira pasplus long¬</l>
        <l>
          <lb/>temps leur façon d’agir, par la rebellion qu’il ſe void parmy</l>
        <l>
          <lb/>Ja pluſ-part des Peuples. Vous ſçauez bien, Puiſſances Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraines, qu’il y va de voſtre ſalut, ſi vous ne viuez d’ores¬</l>
        <l>
          <lb/>uauant dans vne parfaite vnion, afin que vous puiſſicz vn</l>
        <l>
          <lb/>iour tous enſemble pour la gloire de D eu faire vn puiſſant</l>
        <l>
          <lb/>armement pour aller conquerir la Terre ſaincte, &amp; en chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer les Infidelles. Trauaillez donc, ie vous ſupplie, au re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos de toute la Chreſtienté, ſi vous voulez faire vne action</l>
        <l>
          <lb/>digne de la beatitude eternelle. Mettez promptement la</l>
        <l>
          <lb/>main à lœuure, diuinitez mortelles, pour l’honneur de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu &amp; pour le bien de ſon ſeruice. Exterminez le mal, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>faites naiſtre le bien à la gloire du Ciel, &amp; à la confuſion de</l>
        <l>
          <lb/>toutes les puiſſances infernales.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>-3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>s.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>, .</l>
        <l>
          <lb/>  ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>t.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>  a</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> n</l>
        <l>
          <lb/>v</l>
        <l>
          <lb/> 5¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>.2 :  e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> -St </l>
        <l>
          <lb/>2i. pp</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>-e 2</l>
        <l>
          <lb/>é.</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>. e.   ¬</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 23si A</l>
        <l>
          <lb/>¬!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>, 42</l>
        <l>
          <lb/>, *4</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>21i 41a,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>s1ei ’ .u i nap</l>
        <l>
          <lb/>. e s- S-  </l>
        <l>
          <lb/>.1..</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>.j</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>¬i3E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>  S..</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬.1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i.1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>s,1..</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ai</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>. g</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/> ao’a</l>
        <l>
          <lb/>.,n2 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>i.2 av.¬</l>
        <l>
          <lb/>iiiiPl r</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> t aſ ee.</l>
        <l>
          <lb/>-.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬5</l>
        <l>
          <lb/>v¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>a-.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>n a A</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>-A ’e li </l>
        <l>
          <lb/>.41</l>
        <l>
          <lb/>.1 e5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.6</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>5. 4</l>
        <l>
          <lb/>3    a i1e e9il</l>
        <l>
          <lb/>e vu</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>.t eeee </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> tr ¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. 4.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ée</l>
        <l>
          <lb/>a e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>s,</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.53</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>A ¬</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>  a raia</l>
        <l>
          <lb/>2?</l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>’r</l>
        <l>
          <lb/>2 ſ.-.</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/> 3  ?</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>y,  efli  inh</l>
        <l>
          <lb/>o¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>n5</l>
        <l>
          <lb/>. 8</l>
        <l>
          <lb/>ee dli</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>et  i</l>
        <l>
          <lb/> ’ s! </l>
        <l>
          <lb/>S  a</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>T¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-Pgt na n</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="37"/>
        <pb n="38"/>
        <pb n="39"/>
        <pb n="40"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
