<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2755_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Philothemis (le), ou Contrebandeau du Parlement. Discite justitiam moniti ; et non temnite divos.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17553"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le Philothemis, ou Contre-bandeau du Parlement.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49754</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49754"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13209</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>. 3, o4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> 7-.</l>
        <l>
          <lb/> S6</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>PHILOTHEMIS</l>
        <l>
          <lb/>O V</l>
        <l>
          <lb/>CONTREBANDEAV</l>
        <l>
          <lb/>DV PARLEMENT.</l>
        <l>
          <lb/>DPiſoie iuſtitian maniti &amp; non tenmnite diue</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>aaaaaa LI C</l>
        <l>
          <lb/> ,,t, ,   ,</l>
        <l>
          <lb/>A’d’lf’e ’dt qds de e’’de</l>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>DLITI rII </l>
        <l>
          <lb/>PHILOTHEMIS.</l>
        <l>
          <lb/>1 -1 11</l>
        <l>
          <lb/>O 1</l>
        <l>
          <lb/> TTD  T</l>
        <l>
          <lb/>ERA</l>
        <l>
          <lb/>TE </l>
        <l>
          <lb/>  IN  ILD A N ILI L  V</l>
        <l>
          <lb/>DV PARLEMNT.</l>
        <l>
          <lb/>TH¬</l>
        <l>
          <lb/>Diſeite iuſtitiam moniti &amp; noetetdduos.</l>
        <l>
          <lb/>N nous dit que l’Aigle, apres qu’elle a eſclos</l>
        <l>
          <lb/> Jſes peris, pour diſeerher les ſiens d’auee les ba¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtards, elle les preſente aux rayons du Soleil, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leur fait regardex fixement la viue clarté de ce grand</l>
        <l>
          <lb/>ſlambeau, de telle ſorte qu’elle chaſſe de ſon nid eceux</l>
        <l>
          <lb/>ui ne la peuuent ſupporter; Si nous voulons recognoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre dans le temps ou nous ſommes vn bon François,</l>
        <l>
          <lb/>qui ayt vn viſage feint &amp; diſſimulé, lequel toutesfois</l>
        <l>
          <lb/>contrefait l’honneſte homme: il en faut faire de meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; l’oppoſr au Soleil de la Iuſtice, qui de ſoneſelat</l>
        <l>
          <lb/>confonds en meſme temps tous les meſchans, la veue</l>
        <l>
          <lb/>deſquels eſt ropfoible pour ſouffrir vneſi viue lumie¬</l>
        <l>
          <lb/>IE ui penetre iuſques au plus profond de leurs cœurs,</l>
        <l>
          <lb/>eſquel eſtamt rauaillez d’vne continuele apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſionde leurs crimes ſont ſemblables aux Chafleuu leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels ue peuuent porter la clarté d’vn beau iour; Ainſi</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>ces meſchans que l’on peut appeller Hiboux de mãlen¬</l>
        <l>
          <lb/>contre haiſſent d’vne haïne mortelle la luſtice, &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>cette maniere tous ceux qui ont l’ame cauteriſée ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſeparez des bons &amp; reconnus pour tels qu’ils ſont.</l>
        <l>
          <lb/>I! ne faut pas s’eſtonner ſi ces malheureuſes ames ſe</l>
        <l>
          <lb/>plaiſent parmy le Trouble &amp; les confuſions, raſchant</l>
        <l>
          <lb/>par toute ſorte de moyens de ſuffoquer &amp; d’eſteindre</l>
        <l>
          <lb/>la force &amp; la vigueur des Loix, offuſqu le luſtre &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>ſplendeur des Cours Souueraines, &amp; depoſſeder la Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice de ſon troſne ancien; Pour à quoy plus facilement</l>
        <l>
          <lb/>paruenir, ils s’attaquent aux principaux Miniſtres de la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, qui ſont les Magiſtrats, qu’vn Ancien appelle,</l>
        <l>
          <lb/>voix prlantes, leſquels eſtant hors de credit, il eſt in¬</l>
        <l>
          <lb/>dubitable que les Loix, qui ſont les Magiſtrats muets,</l>
        <l>
          <lb/>ne peuuent aueunement ſubſiſter.</l>
        <l>
          <lb/>Mais au contraire les bons François vrayment ma¬</l>
        <l>
          <lb/>gnanimes &amp; courageux, amis de l’Eſtat. jaloux du bien</l>
        <l>
          <lb/>public, fidels &amp; immuables au ſeruice de leur Roy,ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dent toute ſorte d’honneur &amp; obeiſſance à cette ſinte</l>
        <l>
          <lb/>Deeſſe Themis, laquelle nous rend agreables à Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>nous fait approcher de plus prés de ſa Diuinité que cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe qui ſoit au monde, &amp; rend noſtre ame toute celeſte</l>
        <l>
          <lb/>&amp; diuine; Ceux là, diſ-ie, qui ont vne ame de puror, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ont iamais ſaly leur front, chargé leunhonneur,</l>
        <l>
          <lb/>ny terny leur gloire du blaſme d’aucun crimes, qui n’õ̃t</l>
        <l>
          <lb/>apporté de la honte à leur ſang, &amp; de ſeandale à leur</l>
        <l>
          <lb/>nation, embraſſent d’vne extreme affection la Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>reuerent grandement les Adminiſtrateurs d’icelle, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſent entierement aà leurs commandements.</l>
        <l>
          <lb/>L’experience pour les occaſions qui ſe preſentent</l>
        <l>
          <lb/>maintenant deuant nos yeux donne vne preuue aſſez</l>
        <l>
          <lb/>ſuffiſante</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>P</l>
        <l>
          <lb/> n</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>ſuffiſant de mon dire, ſans qu’il ſoit beſoin d’en recher¬</l>
        <l>
          <lb/>cher de plus particulieres raiſons: Car ne voyons- nous</l>
        <l>
          <lb/>pas en France, &amp; en la Ville capitale de tout le Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; meſme dans ce ſacré Temple de Themys, les</l>
        <l>
          <lb/>plus Grands &amp;les plus vertueux Princes, aymer &amp; ho¬</l>
        <l>
          <lb/>norer la Iuſtice ſur toutes choſes.</l>
        <l>
          <lb/>Au contraire, ne voyons nous pas vn homme inſolét</l>
        <l>
          <lb/>eſleué de la pouſſiere, enfant de la fortune, qui eſt en¬</l>
        <l>
          <lb/>tré dans le Temple de l’honneur, ſans paſſer premiere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment dans celuy de la vertu, homme deuenu grand &amp;</l>
        <l>
          <lb/>enrichy aux deſpens du pauure peuple, enflé comme</l>
        <l>
          <lb/>vne ſangſuë̈ du ſang &amp; des nmoyens des pauures Subjets</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, lequel a oſé entreprendre contre l’authoriteé</l>
        <l>
          <lb/>Souueraine desCours de Parlement, &amp; attenter iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à la perſonne meſmes des Officiers de ſa Majeſté &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Souuerains Magiſtrats; malice la plus ſcadaleuſe qu’on</l>
        <l>
          <lb/>ayt iamais veu, attentat du tout eſtrange &amp; inoüy en</l>
        <l>
          <lb/>France, meſme en temps de Paix</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt-il pas permis maintenant,voire meſme com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandé à̀ tous les François de vanger l’injure faite à la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, qui eſt vn des premiers &amp; plus nobles membres</l>
        <l>
          <lb/>du Corps de l’Eſtat, lequel eſtant affligé &amp; offencé, tous</l>
        <l>
          <lb/>le reſte des membres demeureroient malades &amp; lan¬</l>
        <l>
          <lb/>guiſſans: car ne plus ny moins que la force du corps</l>
        <l>
          <lb/>decline à meſure que la chaleur naturelle d’iceluy va</l>
        <l>
          <lb/> décroiſſant, ainſi la vigueur de l’Eſtat diminuë au prix</l>
        <l>
          <lb/>que la puiſſance des Magiſtrats l’appetiſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ie me ſens forcé de parler, voyant qu’on s’attaque aà</l>
        <l>
          <lb/>’authorité Royalle en s’attaquant à̀ la luſtice, &amp; qu’on</l>
        <l>
          <lb/>veut mettre maintenant toute la France en deſordre</l>
        <l>
          <lb/>pendant le regne heureux de noſtre ieune Roy, ſoubs</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Je Sceptre du quel elle reſpire auiourd huy vn Eſtt pai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſble, plein de repos &amp; de tranquillité; Ie ne me puis</l>
        <l>
          <lb/>fermer la bouche, lors qu’il faut parler pour l’intereſt</l>
        <l>
          <lb/>du public, &amp;teſmoigner du moins de parolle, ſi l on ne</l>
        <l>
          <lb/>peudren’ effeét l’affectiori que ie dos au Roy au public,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la Iuſtice, comme eſtant bon François. C’eſt le ſeul</l>
        <l>
          <lb/>zele qui me fait dire ces parolles: Ne touche point au</l>
        <l>
          <lb/>Roy ou à ſon authorité, ne nous fais point recheoir aux</l>
        <l>
          <lb/>malheurs &amp; aux pleurs deſquels il n’y a pas long temps</l>
        <l>
          <lb/>que nous ſommes ſortis &amp; retirez par latoute puiſſante</l>
        <l>
          <lb/> main de Dieu.</l>
        <l>
          <lb/>Nous auons aà peine eſſuyé nos larmes &amp; ſomes en¬</l>
        <l>
          <lb/>cores moiiillez du naufrage de nos dernieres miſeres</l>
        <l>
          <lb/>publiques, deſquelles le peuple, qui eſt(comme l’on dit;</l>
        <l>
          <lb/>la voix de Dieu t’en attribuë la principalle cauſe. Car il</l>
        <l>
          <lb/>eſt aiſé de le croirepar pluſieurs reſmognages; Que tu</l>
        <l>
          <lb/>as fait tous tes efforts pournous plonger en vne Guerre</l>
        <l>
          <lb/>Ciuille, &amp; que tu tal he de nous precipirer dans de</l>
        <l>
          <lb/>nouueaux malheurs, ſi Dieu n errele tes mauuas del¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeings.</l>
        <l>
          <lb/>Meſchant tu atraque le Roy en attaquant ſa Cour de</l>
        <l>
          <lb/>Parlement ſa Cour des Pairs &amp; aà̀ laquelle il a re ſigné</l>
        <l>
          <lb/>la plus grande &amp; la plus importante charge de la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne, qui eſt l’adminiſtration de la luſtce Souueraine,</l>
        <l>
          <lb/>Cour tres-celebre &amp; fenommé́e, aà̀ laquelle, non ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment les particuliers &amp; les Princes du Sang Royal de</l>
        <l>
          <lb/>France, mais encores les Roys Eſtrangers ont deferé le</l>
        <l>
          <lb/>lugement de leurs differends.</l>
        <l>
          <lb/>Tu attaque le Roy en luy voulant rauir le plus beau:</l>
        <l>
          <lb/>leuron de ſa Couronne, qui eſt ſa Iuſtice, &amp; diminuer</l>
        <l>
          <lb/>la force &amp; l’authorité de ſon Parlement, qui luy ſert</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>comme de rempart à ſon authorité ſuprême, lequel</l>
        <l>
          <lb/>contribuë par ſon ſoing continuel, par ſa pudeur &amp; in¬</l>
        <l>
          <lb/>tegrité au ſalut de ſa Majeſté &amp; manutention de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Couronne.</l>
        <l>
          <lb/>Tu veux troubler le repos de l’Eſtt en meſpriſant</l>
        <l>
          <lb/>&amp; out ageant la luſtice, de laquelle depend le vray ap¬</l>
        <l>
          <lb/>puy de la vertu &amp; la conſeruation de la Societé humai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, qui eſt l’vn des principaux mots du Corps Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>chique, &amp; la principalle colomne d’vn Royaume ou</l>
        <l>
          <lb/>E mpire. Et ie ne ſçaurois aſſez deteſter ta perfidie &amp;</l>
        <l>
          <lb/>meſchanceteé, ny découurir toutes tes malices, puis que</l>
        <l>
          <lb/>tu taſche de mettre tout en deſordre, en voulant perdre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſupprimer l’exercice de la luſtice, quieſtuſſi neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaire &amp; important à la conſeruation duoyaume, qu’eſt</l>
        <l>
          <lb/>le Soleil du monde pour l’entretien de l’Vniuers.</l>
        <l>
          <lb/>Tu as voulu rauir l’honneur &amp; l’obeiſſance deuë aux</l>
        <l>
          <lb/>Magiſtrats &amp; à̀ tes Iuges, qui ont receu du Roy vn plein</l>
        <l>
          <lb/> pouuoir au gouuernement de la choſe publique, &amp; tien¬</l>
        <l>
          <lb/>nent de ſa Mjeſté la puiſſance de iuger, de l’honneur,</l>
        <l>
          <lb/>de la vie &amp; les biens de tous ſes Subjets Car ne plus ny</l>
        <l>
          <lb/>moins quHercules alloit par tout le monde auec ſa</l>
        <l>
          <lb/>maſſe &amp; ſ peau de Lyon, puniſſant les voleurs &amp; exter¬</l>
        <l>
          <lb/>minant tous ces monſtres inhumains qui rauageoient</l>
        <l>
          <lb/>les P ouinces, de meſme leés Cours de Parlement auec</l>
        <l>
          <lb/>vn billet de parchemin, qui ſont leur Arreſt &amp; la verge</l>
        <l>
          <lb/>où parolle d’vnduiſſier, renuerſent &amp;exterminent ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui vſurpent la dominarion ſur leurs Concitoyens, de¬</l>
        <l>
          <lb/>cidant leurs querelles particulieres &amp; appaiſans leurs</l>
        <l>
          <lb/>ſeditions ſans faire marcher vn ſeul homme de Guerre.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour cette raiſon qu’il a iuſtement &amp; ſaintemét</l>
        <l>
          <lb/>eſtably e grand &amp; ſuprême Tribunal de luſtice, armé</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>&amp; authoriſe de force &amp; de puiſſance pour conſeruer les</l>
        <l>
          <lb/>bons, chaſtier les meſchans, &amp; contenir en leur deuoir</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui auroient volonté de mal faire par la crainte des</l>
        <l>
          <lb/>peines &amp; ſeuerité des Loix.</l>
        <l>
          <lb/> Nous deuons eſperer que Dieu, qui eſt le iuſte Iuge,</l>
        <l>
          <lb/>les punira ſelon tes demerites, &amp; que tu n’eſchapperas</l>
        <l>
          <lb/>ſa luſtice ſi tu eſchappe celle des homes, &amp; qui ne croi¬</l>
        <l>
          <lb/>ra que Dieu cõmence ſes chaſtimens puis qu’il t’a deſia</l>
        <l>
          <lb/>oſte l’vſage de la raiſon au declin de ton age, lors que tu</l>
        <l>
          <lb/>en deurois vſer plus que iamais: Car eſtant enyuré des</l>
        <l>
          <lb/>douceurs de ta proſperité, &amp;ayant eu touſiours fortune</l>
        <l>
          <lb/>fauorable iuſques à preſent; tu feras come vn bon cou¬</l>
        <l>
          <lb/>reur, qui par malheur ſe laiſſe cheoir au plus pres du</l>
        <l>
          <lb/>but de ſa carriere, Ainſi ayant eu durant toure ta vie</l>
        <l>
          <lb/>du bon heur, &amp; par tes douces parolles, piperies &amp; ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>tils artifices, tu te precipiteras toy meſme à la fin au</l>
        <l>
          <lb/>malheur, &amp; te renueſera du plus haut de la rouë où tu</l>
        <l>
          <lb/>es monté.</l>
        <l>
          <lb/>Les Hiſtoires ſont remplies des exéples de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont morts auſſi malheureuſement qu’ils ont veſcu, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nous aſſeurent que Dieu, qui eſt le grand &amp; iuſte luge,</l>
        <l>
          <lb/>retarde &amp; diſfere ſouuent le ſupplice des meſchans.</l>
        <l>
          <lb/>Mais vous, Genereux François qui aymez noſtre Roy, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>conſe quent ſesMagiſtrats &amp;officiers , qu’l a eſleú au troſne de</l>
        <l>
          <lb/>ſa luiee pour conſeeuer la candeur des Fleuts de Lys, &amp; aſſeu.</l>
        <l>
          <lb/>rer le repos de ſes Subets Soyez ſenmblables à cetre belle fleus</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe toune vers le Soleil de quel coſt́ qu’laille&amp; que voſt¬</l>
        <l>
          <lb/>Ace  tourtes vos actions s’enclinent touſiours vers ſa Majeſteé,</l>
        <l>
          <lb/>negouſant d auete fruit que ceux de l’obenſſance &amp; dela fide¬</l>
        <l>
          <lb/>ire &amp; que vous ayez touſours ferme en vos Cours lamour de</l>
        <l>
          <lb/>noſire Roy &amp; de là Iuſtice, la quelle vous conduiraa l’immorra:</l>
        <l>
          <lb/>iee deſiree, &amp; vous acquerera vne vreyegloire &amp; vn repos aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeuré. Ainſi ſoit-il.</l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
