<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2017_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monsieur le cardinal Mazarin écrite au roi, sur son retour en France.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17643"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de monsieur le Cardinal au Roy.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="10"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49187</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49187"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15339</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3 S.9 l</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>DE MONSIEVR</l>
        <l>
          <lb/>TT r </l>
        <l>
          <lb/> H</l>
        <l>
          <lb/>5   A</l>
        <l>
          <lb/> T T</l>
        <l>
          <lb/> UARDINAL</l>
        <l>
          <lb/>1 H</l>
        <l>
          <lb/>7 T</l>
        <l>
          <lb/>AV ROY.</l>
        <l>
          <lb/>!  </l>
        <l>
          <lb/>I  E</l>
        <l>
          <lb/>t </l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/> T L,</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>I3</l>
        <l>
          <lb/>ans le bienfairs &amp;e les grace dontie ſuis redenable a1¬</l>
        <l>
          <lb/>lami ds ſenſn de lornende nmumoire e i e ne onne nun</l>
        <l>
          <lb/>ane olſen ene eie eſ le pnis e peu de atmreuſe plie</l>
        <l>
          <lb/>lis ſidne deſle aue eroies quns ſiyrtaſeie de re nene renonr</l>
        <l>
          <lb/>uſ nieſluneatie plomudae q lneumne mnre de e ſene</l>
        <l>
          <lb/>E des lies des vy lal de les urulmunipein pe nrenenrer</l>
        <l>
          <lb/>ouſnie den ie dt cneonſidleriunoun dpunnur oſnene</l>
        <l>
          <lb/>Enie e ſe nronmnoui oaileunr nue emueineien neo e</l>
        <l>
          <lb/>puſienur en nuoies denieſienoinuoe ileiein puoe oer</l>
        <l>
          <lb/>eil nen laenune qne ieinun dinrir ie  e n i o eee</l>
        <l>
          <lb/>nnnniaanreiende lae ouo deoſiuat e u</l>
        <l>
          <lb/>ſeaeuu</l>
        <l>
          <lb/>S6701</l>
        <l>
          <lb/>--¬</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>qore, blſle pAiſonfteſete ns es onmes anh</l>
        <l>
          <lb/>ep oee ſe trouue lh es btAs deox grandes guerresa ſoua</l>
        <l>
          <lb/>enin ſ’proe etansere cobtet enntey touſious eou</l>
        <l>
          <lb/>hle ’dutré nteſtinë:s &amp;pat couſequent enore plus dangereu</l>
        <l>
          <lb/>5e &amp;e vorant yos fideles ſuies expoſer toua leriou auee lo</l>
        <l>
          <lb/>leurs bieos &amp; leuit vle pput le naintien dé la puiſſance &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité de V. M. ie me laiſſbis deuancer par aueun dans v</l>
        <l>
          <lb/>ele ſi iuſte, &amp; e eontetdls’de regaret honteufe ment, ou de</l>
        <l>
          <lb/>deplorer dans l’oiſiueté d’vne tetrate Ie feu dont le Royanmà</l>
        <l>
          <lb/>bruſle auioutd’hui au ledans &amp; au dehors, ſans me metse en</l>
        <l>
          <lb/>deuoir comme lesautres’de trribuer ce qui peut dependre de</l>
        <l>
          <lb/>moy &amp; de mes amis, pour donner plus demoyen à V. M. d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>teindre &amp; de faire au moins eeſſer l’vn de ces embraſeen,</l>
        <l>
          <lb/>auant que ſa duree luy ait laiſſé prendre plus de force.</l>
        <l>
          <lb/>vV. M. Sire, peut ſe ſouuenir que non ſeulement i’exeeutay</l>
        <l>
          <lb/>auec vne reſignation aueugle l’ordte qu’elle iugeaà propos de</l>
        <l>
          <lb/>m’enuoyer, de ſortir du Royaume, quoi que l’eſtat des aſfanes</l>
        <l>
          <lb/>d’alotrs me d̃aaſt iuſte ſuiet de eroire qu’il au oit plutoſt eſt6</l>
        <l>
          <lb/>extorqué d’elle,  ee netoit fa veri:able intetion. Mai s</l>
        <l>
          <lb/>m’eſloignay meſme iuſqu’au Rhin, pour ecognoiſtre ſi en efet</l>
        <l>
          <lb/>eommapluſieurs en paroiſſoient perſuadez apres la liberté de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince obtenue, il ne reſtoit plus rien à deſirer qe</l>
        <l>
          <lb/>mon eſloigneme nt. pour voir le Royaume dans le plus haut</l>
        <l>
          <lb/>combl de bonheur &amp; de proſperitez qui ſe pouuoient ſouhai?</l>
        <l>
          <lb/>er, &amp; pour faire que les penples gouſtaſſent les douceurs d̂</l>
        <l>
          <lb/>eele d’ar, que lec̃merce refleutit, que les finances de A</l>
        <l>
          <lb/>euſſent l’abondance qu’il faut pour nettre les ennemisà larai</l>
        <l>
          <lb/>on, que voſtre authorité ſe reſtabliſt, que la Maiſon Roya</l>
        <l>
          <lb/>fuſt parirtement vnie, &amp; qu’on peuſt en fort peu de temps co?¬</l>
        <l>
          <lb/>s!</l>
        <l>
          <lb/>lurre la paix generale, ſi nece ſſaire &amp;ſi deſiree¬</l>
        <l>
          <lb/>T t certes comme ie ne me ſuis ramnais propbſé d’utre buten</l>
        <l>
          <lb/>toutes mes actions, que ces mefmes fi preeieux aduautage &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que d’ailleurs i ’ay couſioun eſtabli ma peiocipale ſatifaoiqp?</l>
        <l>
          <lb/>aerifier tous mes intereſts partieuſiers au bien de lEſtat ile¬</l>
        <l>
          <lb/>ue me pouuoit latter plus agreableent que de ſi gtandu </l>
        <l>
          <lb/>periences, ny’me faire paſfer lereſte de mes iours auespla de</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>doueepr&amp; plus de ttanquillité ’ae qa, oeſae j’autois </l>
        <l>
          <lb/>eſte proſerit en l’eudrit de lecre le plus ſuqaee, &amp; le plu</l>
        <l>
          <lb/>eloigoé de oute com municaqtion. que de cauoj que aa rele¬</l>
        <l>
          <lb/>gation contribuaſt à la grandeur de V M. e faiſoit la felici¬</l>
        <l>
          <lb/>éde ſes peuples.</l>
        <l>
          <lb/> Ie diray meſme auec verité que lezele dont ie bruſſe pour la,</l>
        <l>
          <lb/>gloire de la Prance, m’auroit tait preferer cette condition &amp;,</l>
        <l>
          <lb/>ette farme de vie à tousleſtat qui accpmpagoe ordinairemene</l>
        <l>
          <lb/>lle que ie venois de quitter: pourueu que i’euſſe peu auoir au</l>
        <l>
          <lb/>moiqa par nes malheua la principale part au bonheur de cette</l>
        <l>
          <lb/>Qouonne, &amp; plus ie me ſentois innocent, plus ie me ſerois</l>
        <l>
          <lb/>alors eſtiné glorieux de ſeruir auſſi de victime à lEſtat, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>aloetpar-mon ſacrfiçe toutes les tenpeſtes dontil pouuoi</l>
        <l>
          <lb/>eſtre battu.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt par cetre ſeule raiſon, Sire, que i’ay ſouffert auec con¬</l>
        <l>
          <lb/>tance pendant plus de dix mois, de voir deſchirer en toutes fa¬</l>
        <l>
          <lb/>çans ma reputation, d’eſtre priué de tous les biens qui m’appar¬</l>
        <l>
          <lb/>iennent par la liberalitré de vos Maieſtez, &amp; que i’auois deſti¬</l>
        <l>
          <lb/>e au payement des grandes debtes que i’ay contractees pour</l>
        <l>
          <lb/>Jeſouſtien de vos affaires, &amp; de voſtre ſeruice, en des occaſions</l>
        <l>
          <lb/>preſſantes, que l’eſpuiſement de ſes finances, &amp; les longueur</l>
        <l>
          <lb/>des formalitea euſſent laiſſé, ou fait deperir. I’ay di-ie ſouffert</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre appellé voleur &amp; pirate, perturbateur du repos public.</l>
        <l>
          <lb/>ennemy de l’Eſtat, le fleau de la Chreſtienté, pour auoir trauer¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé l’etabliſſement de ſonu tepos de me voir errant dans le mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de, ſans retraite ny ale aſſeuré, auee vne famille à̀ qui l’aagé́</l>
        <l>
          <lb/>’apas permis encore de pouuoir eſtre autre qu’innocente: </l>
        <l>
          <lb/>enfin de voir ma vie continuellement expoſee à diuers perils,</l>
        <l>
          <lb/>ſana que i’en aye ſeulement murmuré́, L’amour que i’ay pout</l>
        <l>
          <lb/>la Prance ayant dés long temps ietteé de ſi profondes racines,</l>
        <l>
          <lb/>qu’aueun mauuais traittement n’eſt capable de l’eſbranler C’et</l>
        <l>
          <lb/>ette meſme taiſon, Sire. qui m’a empeſehé de publier des ma¬</l>
        <l>
          <lb/>feſtes, où il m’euſt eſté facile de faire yoirt euidemment que paf</l>
        <l>
          <lb/>iuaſtice ie meritois pent eſtre quelques louanoges dans les chei</l>
        <l>
          <lb/>neſme qu’ona tonrnez en aceuſation &amp; en cime, &amp; pariculi¬</l>
        <l>
          <lb/>eaee ſus eluyde l paix,oà ie m’aſſeure que par vn eſcrit qui</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>, 3 e aui aoaeili oulsop</l>
        <l>
          <lb/>proitt hinuiuioule ſapaaleraa doigeaosl</l>
        <l>
          <lb/>e fui ſos le pln proenus de paſſlon&amp; deanifaeeu</l>
        <l>
          <lb/>Poy qu luarieneſte obiu de maparee rou tenmpdepo</l>
        <l>
          <lb/>ſole od ina qpnable poue puoenmirl la eoneluſion de eeſa0</l>
        <l>
          <lb/>pue Pn ſu l’ay neſime erns me plaioues ſur ouu</l>
        <l>
          <lb/>reſs e les de cdararione quona donne eooe moy, e8</l>
        <l>
          <lb/>foures ctoſens gprdé ve nodenuion que letene dé riuno</l>
        <l>
          <lb/>ooue a dre pare quele cnignoroit la cauſe atenduiuon</l>
        <l>
          <lb/>Dn ue le bonleus publie ſaſt etabn aſin qoonne peue</l>
        <l>
          <lb/>uoie le nioindre preeue de m’mputer d’y auoſu poorſeu</l>
        <l>
          <lb/>unobftele, &amp; me conrenant d’adreer ineſnneot m</l>
        <l>
          <lb/>’cun au eelpout oboent qu’l luy pleuſt de ſouugeraei pei¬</l>
        <l>
          <lb/>e rs le ſiusſ oon de les ’oir viles enquelpue ſdpnnauſe</l>
        <l>
          <lb/>uice de V. M. &amp;t au repos de ſes ſuieté.</l>
        <l>
          <lb/>le ne ne leroi point eoeore, Sire, deparie de la mieſme con</l>
        <l>
          <lb/>ite d aurois pluſtoſt onoe  m’eſoiene danrnge, q</l>
        <l>
          <lb/>m’approeher ſai iauois veu voſte nſtat ttanquille, &amp;e lon, lor</l>
        <l>
          <lb/>uies bien rnis e conſpiret, comme i y ſontobige, quei</l>
        <l>
          <lb/>Die dle oſlre ſe uſee euſeſeuſdenaenteue ſoous euteuru</l>
        <l>
          <lb/> ſoit-p di</l>
        <l>
          <lb/>verenou ſi iuſte &amp;̀ Fneeeaire: </l>
        <l>
          <lb/>pen loin de onge  mou rerout ien’auroi paa mneſne ſo</l>
        <l>
          <lb/>uiré la ceſſaiou de mes maun ſil’auois veu qileuſi peu euu</l>
        <l>
          <lb/>n le n nendleeneneſle un banilueun punes eus paurni npi</l>
        <l>
          <lb/>exte de le troubler à ceux quien auroient eu le deſein,</l>
        <l>
          <lb/>Maius voyant auee toute l’europe, qu’au lieu de eces gtnd</l>
        <l>
          <lb/>etus qu’ou auou publié que mon eſloignemeut deuoit niſl</l>
        <l>
          <lb/>liolemet produire, les aſ ire ontviſiblemét &amp;e oou hleaene</l>
        <l>
          <lb/>nnii uela ouſin e le de ſor deeſonnſiuineue auunen</l>
        <l>
          <lb/>ees que lon a fait des liaſons eſtroites auee les Eſpagooſs, que</l>
        <l>
          <lb/> ſraitre en ſont fignea &amp; utfea de pare &amp; daure, que le?</l>
        <l>
          <lb/>leu de la dlſeorde pin ſe eſt rouna ſi aluané, que loſoinis qu</l>
        <l>
          <lb/>V M. a pris pour l’e fteindre, ont eſte auſiinulle, quele eC</l>
        <l>
          <lb/>deſe eodanes qu’ele auoit ee ponr le preneoir. que la bonte</l>
        <l>
          <lb/>ue V. M a eue de donner a S A. R. ſi bele maatiere e.</l>
        <l>
          <lb/>ployer leaele qu’il a pour l’Eſtat, enloy eovoyant vn ouuoi?</l>
        <l>
          <lb/>ſans limitatiou pour l’accommodement, n’a tien produit que</l>
        <l>
          <lb/>que¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>quelques diligenaes que S. A. . ait faite par l’enuoy de plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs Genilshohames &amp; Coutsiers,il o’a peobtenl les reſ-</l>
        <l>
          <lb/>onfes qu’ileſtoi à ſouhaitcer pou faire ceſer les deſordrds e?!</l>
        <l>
          <lb/>lamnſeterils plon gont tand’inocens, que l’eana meſtnere¬</l>
        <l>
          <lb/>é baconference qui auoit eé propoſee, ce quine ſe pratique</l>
        <l>
          <lb/>aauce les ennemis les plus fiers, &amp; les plus aigtis: En ſorts</l>
        <l>
          <lb/>que. M.a eſté forcee de laiſſer à la fin aigrir la uſtice, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>da giſinels de lezeaieſté ceux quioat pris les armes con?</l>
        <l>
          <lb/>tſss sdtes, &amp; ſon ſeruice: que la tempeſte s’eſt deſia rendue</l>
        <l>
          <lb/>pguiolete, &amp; enfin que la qualité &amp; le nombre des forces de'</l>
        <l>
          <lb/>ſe enemis peuue at rendre fort douteux le ſuceez de ſes deſ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins &amp; de ſes trauaus, ſi tout ce qu’elle a de zelez &amp; fideles ſes¬</l>
        <l>
          <lb/>uteutrs oe coucourent à le ſeruir de tout leur pauuoir, de leur.</l>
        <l>
          <lb/>redi, &amp; de leurs amis. La paſſiop que i’ay pour le bien de l’E¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, pout la gloite de V: M. outre la iuſtice de la cauſe, qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>celle de Dieu meme, ne m’a peu permettre de voit ces agita¬</l>
        <l>
          <lb/>tans, &amp; ces incertitudes auſquelles les affaires de V. M. ſone</l>
        <l>
          <lb/>eoſees, &amp; de demeure dans vn repos honteux que ie me ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rja reproché à moy meſme comme vu crime.</l>
        <l>
          <lb/> I’ay encor eſté fortifié, Site, dans cette reſolution, lors que</l>
        <l>
          <lb/>ſur la liberté que i’ay priſe de m’offtir à V. M. dans ces conjon¬</l>
        <l>
          <lb/>tures preſſantes, mes foiblesſeruices, &amp; ceux de mes amis, auea</l>
        <l>
          <lb/>c que ie pouuois aſſembler de forces par mon eredit &amp; par le</l>
        <l>
          <lb/>leur, i ay appris que V. M. auoir eu la bonté d’agreer ce petit</l>
        <l>
          <lb/>efſ de mon zele, &amp; teſmoigné qu’elle ſeroit bien aiſe que ie</l>
        <l>
          <lb/>ly -epaſſe ce renfſort de troupes, pour luy aider à remettre</l>
        <l>
          <lb/>dansle deuoir &amp; dans l’obeiſſance qui luy eſt deuë, ſes ſubiec¬</l>
        <l>
          <lb/>qui s’en ſont eſcartea.</l>
        <l>
          <lb/> Apres ce glorieux adueu de mon deſſein, il n’y auoit qu’vne.</l>
        <l>
          <lb/>ſeéule conſiderarion qui euſt pû m’arreſter dauantage en ces</l>
        <l>
          <lb/>quartiers iey, qui eſtoit l’aduancement de la paix generale, que</l>
        <l>
          <lb/>i’auois iy quelque remps grand ſuiet d’eſperer: mais poun</l>
        <l>
          <lb/>m’epliquer mieux là deſſus à̀V. M. e lle agreera, s’il luy plaiſt.</l>
        <l>
          <lb/>que ie luy diſe, que ie ne ſuis pas demeuré entiere ment oiſif</l>
        <l>
          <lb/>dins a retraltte, &amp; qu’ayant trouué tout ce qui ſe paſſoit en</l>
        <l>
          <lb/>Fpanceé ontre moy. n’empeſchoir pas que les Eſpagnolameſ</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> J</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>l oliaois aſebé s ſine lepu de ma nſeoeoruoi</l>
        <l>
          <lb/>aele ſtqiſted adiee eairounde ciiten&amp;ede nmuqoe ceus</l>
        <l>
          <lb/>eanep lt eoueae, rnailiruſeſeiee ene iuſlie v </l>
        <l>
          <lb/>oute pas quele pe coniuuſ d e’iononrer dſa oeneui</l>
        <l>
          <lb/>lnes eonnoA ſtu leoauuiluuinemeos que ie reeuoE</l>
        <l>
          <lb/>eu deuoit profilet de dee ooiniou qu’ila anoient pour</l>
        <l>
          <lb/>uvet d’obuserea iniurea du Aoy Cadolique, qai ſonte</l>
        <l>
          <lb/>lure;  renouer auee mor uelue nepoeiauon &amp;e pe</l>
        <l>
          <lb/>e la deux Couronaeu m̀ penſee auoit ſor heureuſeene</l>
        <l>
          <lb/>riſſi, &amp; i’auois aduaneé laſfuire en ſorue, que rauou onee</l>
        <l>
          <lb/>uee beaueoup de fondemét l’eſperanee d’en pouuoit ennoyer,</l>
        <l>
          <lb/>biea roſt de fort bonnea oouuriles A v . ain lon qpue’li.</l>
        <l>
          <lb/>boſea eſtoient diſpoſees aupoinct que ie pounois ſonhate</l>
        <l>
          <lb/>ie reeognus, auec vne douleue exrene, que l’on aaoirprn dan</l>
        <l>
          <lb/>es meſures, par la ſignarure d’vn Trairté qu’on auoit emuoyé</l>
        <l>
          <lb/>àt nrareles, &amp;e par les ores ſoieitaiom qon auoit Eire e</l>
        <l>
          <lb/>meſme temps en Eſpagne, qui donnant dé nouuelles eſpera</l>
        <l>
          <lb/>ces aux Ennemis, leur auoient dõ̃néauſſi de nouuelles penſée.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne verité qui ne peut receuoir de conrradiion, s que</l>
        <l>
          <lb/>ie remers aà̀ ſaire ſçauoir plus particnlierement à V. M. par que1¬</l>
        <l>
          <lb/>qne autre voye: ie ſuis meſme obligé, en luy en rendant com¬.</l>
        <l>
          <lb/>pte, d’aduouë̈r que les Miniſtres d’Eſpagne ne paroiſſoient pas</l>
        <l>
          <lb/>ſouhaittet la paix moins paſſionnémeot que moy: ma, Sire.</l>
        <l>
          <lb/>auroit-on pû facile ment renoncer à Madrid à tant de grandes.</l>
        <l>
          <lb/>eſperanees qu’on y a fait eonceuoir? &amp; comment ne pas ceder,</l>
        <l>
          <lb/>aux aſſeurances que des Prançois meſmes eonſiderables pac,</l>
        <l>
          <lb/>leut naiſſance, par leurs richeſſes, par leurs eſtabliſſemens, par</l>
        <l>
          <lb/>leuts amis, par la reputation qu’ils ont acquife dans la guerre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par leur credit parmi les troupes? comment, di-je, ne pas cedee.</l>
        <l>
          <lb/>aux aſſeuranees poſitiues qu’ils y ont fait donner, que bien roſts </l>
        <l>
          <lb/>ou ils contraindtoient V. M. à offrir la carte blanche aux Eſpa-</l>
        <l>
          <lb/>gnols, ou qu’en moius de ſix mois ils pourroient conjoincte¬.</l>
        <l>
          <lb/>ment faire des progrez au double de ce qui eſtoit neceſſaice</l>
        <l>
          <lb/>pour forcerV. M. à ſubir telles cõditions qu’ils luy voudroiene.</l>
        <l>
          <lb/>preſcrire pout la paix, &amp; à s’eſtimer meſme bien henreux de</l>
        <l>
          <lb/>l’obtenir à quelque grand prix quece penſt eſtre? Ie coufeſſe</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>ae ir tu</l>
        <l>
          <lb/>sve, qeeerd pais conloſblſe deeoieſe eeau?</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>vuege tneeeſuire au epos e au bo-heur de ioj leſoeu¬</l>
        <l>
          <lb/>pl, e ſoit pas vn ſemblable al-eur eſeoüé, lora que par</l>
        <l>
          <lb/>toueesleapparentes il eſtoit ſi ptoche de ſa peeſetion: Et ce4</l>
        <l>
          <lb/>pendae ie ne doute nullemeut, que ceux qui en ſont la ſeule.</l>
        <l>
          <lb/>aoſe ne vonuinuent encore  publier que ceſt le Candioui.</l>
        <l>
          <lb/>aan qui ae veut pas la paix &amp; qui l’empeſche.</l>
        <l>
          <lb/> Sire, dont la ſageſſe &amp;e la capaeité ont deané l’aage,e</l>
        <l>
          <lb/>l’ontſaeappliquer de i boune heure à la cognoſſance de ſes</l>
        <l>
          <lb/>affaites pouirrà ſe ſouuemir, qu apres la reduction qu’elſe hir ſou</l>
        <l>
          <lb/>ſou beiſſance, de toutes les places de Normaodie &amp; de Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>goné &amp;e apres la OGyenne calmée, à̀ quoy on ioigoit bien</l>
        <l>
          <lb/>totl’epulſion des Eſpagnols de la Champague, où meſme leur</l>
        <l>
          <lb/>pribcipa eorps d’armée fuſt deffait; il ne reſtoit plus de parti</l>
        <l>
          <lb/>daus le oyaume, qui portaſt le nom des Princes leus parent</l>
        <l>
          <lb/>a &amp;e ſetuiteurs ne prenoient que les bonnes voyes pour les</l>
        <l>
          <lb/>ſerufr, &amp; n’auoient recours qu’à la clemence ſeule de V. M. &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aIots la paix que la ſubſiſtance de ce parti auoit retardée, ſe pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit dire &amp; tenir pour infaillible, ne reſtan plus d’eſperances</l>
        <l>
          <lb/>au enpemi de voir les grandes forces de V. M. oeeupeen à au¬</l>
        <l>
          <lb/>re ehoſe qu’à̀ les combattre, auee la vigueur &amp; le ſuccez qu’e¬</l>
        <l>
          <lb/>les aooient touſiours fait, quand l’Eſtat auoit eſté ſans trouble:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; auſſi fuſt- ce en ce temps-laà que Dom Eſteuen de Gamara me</l>
        <l>
          <lb/>propoſa vne Conference aue le Comte de Fuenſaldagne. se</l>
        <l>
          <lb/>m’en ſoliei meſme en ſuie par devx de ſes lertres, pour eai¬</l>
        <l>
          <lb/>er &amp; conclurre la paix entre les deux Couronnes: mais oute</l>
        <l>
          <lb/>ſes propoſitions s’eſuanoüirent par ma rettaire. On ereus</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins que ceue paix &amp; le calme du Royaume ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>plu aſſevrez pat l’eſlargiſſement de r. le Pince, &amp;e patm</l>
        <l>
          <lb/>poſerpioa reſolue, l’vn &amp;e l’autre tuvmuleuairement  il ea</l>
        <l>
          <lb/>eſt arniué ce que le monde voit auiourd’uy. &amp; que ie ne doure</l>
        <l>
          <lb/>pne vons les bon Fancoiu ne de ploreut auee de lmes de</l>
        <l>
          <lb/>ſangregardan leur Patrie plongée daus les malheurs  les de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſordre ouelle ſe ouue dont la ſuite peu eſire eneore plu</l>
        <l>
          <lb/>funeſle &amp;e res preindieiable à̀ l’authorité́ Royale.</l>
        <l>
          <lb/>Ceſteforte conſideration, Sire, qui pouuoit me cetenir en¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>mone enes quen-ey etant eeſſé́e à mon grand regret: ty,.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſous l’adueu de la Sacree parole de V. M. fait vn effort auee l’aſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtance de mes amis pour enrrer dans le Royaume en eſtat de n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre pas tout ̀ fait inutile à ſon ſeruice dans vn temps où l’on void</l>
        <l>
          <lb/>vn parti tres-conſiderable pour ſes forces ſe depairtir de l’obeiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance qui eſt deuë àV.M. &amp; ſeruir auec les anciens ennemis de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, &amp; qu’à moins (comme i’ay dit) que tous les veritables ſes¬</l>
        <l>
          <lb/>uiteurs, &amp; tous les fideles ſuiets de V. M. redoublent leur zele &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leur ardeurpour contribuer ce qui peut dependre d’eux aux bons.</l>
        <l>
          <lb/>ſuecez de ſes armes: Certe liaiſon peut faire courir grande riſque</l>
        <l>
          <lb/>ã la France, qui par ſes proſperitez &amp; ſes auantages auoit excité</l>
        <l>
          <lb/>pendant ſilong-temps l’admiration &amp; l’enuic de toute l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>de deuenir le meſme obiet de compaſſion, &amp; vn horribletheatte</l>
        <l>
          <lb/>de calamitez &amp; de deſordres.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay encore eu pour principale veuë en cela la concluſion de la</l>
        <l>
          <lb/>paix geoerale cognoiſſant qu’il n’y a point de moyen plus ſeur</l>
        <l>
          <lb/>peur y paruenir que d’abatre les partis qui fe ſont eſſeuez contre</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité de V. M. &amp; d’eſteindre le feu dont ſon Royaume eſt</l>
        <l>
          <lb/>’Eet &amp;E, i quanmdles Ptinces onteſe preſeput</l>
        <l>
          <lb/>Ia neceſſité de leurs a ffaires, les priſons ont eſté ſouuent ouuertes</l>
        <l>
          <lb/>aux plus coupables, &amp; les bannis les plus criminels, ont eſté r’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pellez pour eſtre employez contre leurs ennemis: Ie veux eſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>rer que la reſolution que ie prens dans vne conjon cture qui rend</l>
        <l>
          <lb/>indiſpenſable le deuoirs de tous les Seruiteurs de V. M. ſera re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceuë de tous les bons François, auec d’autant plus d’aprobation</l>
        <l>
          <lb/>que mon innoncence eſt aſſez cognue, &amp; que ie n’y vai pas raeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſi mal accompagné que iene puiſſe eſperer auec raiſon de</l>
        <l>
          <lb/>rendre à V. M. &amp; à l’Eſtat quelque bon ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray, Sire, que ie ne puis pas nier que tous mes amis,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ceux qui les accompagnent ne ſoient Mazarins, &amp; ne portent</l>
        <l>
          <lb/>auecplaiſir vn nom qu’on a trauaill à rendre ſi odieux, auſſi ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçai-je pas ſi les ſcruices qu’ils pourront rendre à V. M. ſeront au¬</l>
        <l>
          <lb/>tant agreez de tout le monde que ie veux me promettre qu’ils le</l>
        <l>
          <lb/>ſeront d’elle: Ie puis pourtant dire que V. M. n’a point de Sujets</l>
        <l>
          <lb/>qui brulent d’vn ele plus ardent de donner tout leur ſang, s’il e ſt</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Saeſfaierour laſeuis, quon n’npointuiiuqugyde.-5</l>
        <l>
          <lb/>-on5nanquerde fidelieà V.M. &amp; prendre le partidcs Eſa</l>
        <l>
          <lb/>agûol êtdes autros Ennermisde Voſtre Gouronne, &amp;.qu’il ’e</l>
        <l>
          <lb/>eſtaucunqui me ſoit preſt deſarifier tourſon bier, &amp; d’expoſex</l>
        <l>
          <lb/>aille fois ſa vie pour l’execution desmoindresordres dont V.6</l>
        <l>
          <lb/>les hononera: C’eſt de fes meſmes amis, Sire, de qui ie refuſay</l>
        <l>
          <lb/>l’aſſiſtance qu’ils m’offroient gen ereuſement lors queie ſortjis ds</l>
        <l>
          <lb/>Royaome parce que ie cneus que ſi elle eſtoit vtile à mes intere</l>
        <l>
          <lb/>particuliers, elle pouuoit alors prejudicier à ceux de V. M. qui</l>
        <l>
          <lb/>n’ont rouſiours eſté les premiers &amp; les ſeuls en veuë :; Mais ie l’ay</l>
        <l>
          <lb/>ieceptée à peſent quei’ay cngneu que l’Eſtat n’en peureceuois</l>
        <l>
          <lb/>que beauicoupd’aduantage:</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>edproteſte à V. M. de ne vouloir former de plaintes contre</l>
        <l>
          <lb/>qui que ee ſoit, car il ſepeut faite que i’ay donné ſuiet innoce</l>
        <l>
          <lb/>anant à l’adasefion que beauooup d perſonmes ont taſmaigné</l>
        <l>
          <lb/>audirnntre moy,  ſi V. M. a encore la bonré de donner quele</l>
        <l>
          <lb/>uoacoez à mes ſupplications tres-hurnbles, ie les employaray</l>
        <l>
          <lb/>ſbieaplus inſtamment pouirleurdepartir les graces qu’ils autoa</l>
        <l>
          <lb/>d’ailleurs meriteées par leurs ſeruices que pour m’y oppoaſes.::</l>
        <l>
          <lb/> Tout monbuc, S IR E, n’eſt que d’aller expoſet ma vie pour</l>
        <l>
          <lb/>ebien &amp; pour le reſtabliſſement durepos de l Frane: Auſfi</l>
        <l>
          <lb/>puis-iedire, que cette vie eſtauiourd’huy la ſeule choſe quime</l>
        <l>
          <lb/>ete, ayant employé lepeu qunoi’auis&amp; que i’ay peu trouua à</l>
        <l>
          <lb/>former le corps de troupes que i’ay rmis enſemble, &amp; codamela</l>
        <l>
          <lb/>partque i’ay euë autrefoisparle choix &amp;la bontédufeuRoy, e</l>
        <l>
          <lb/>depuls par cellede la Reynealors Regente,à̀ l’adminiſtraeion des</l>
        <l>
          <lb/>ffaires, pourroitfaire ſoupçonuer à quelques vns que ma refolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ion qui n’a paurpricipe qu’vne tres- purepaſfion pour ſon ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>uice, &amp; pour viſee que de la ignaler par quelqoes nouueaux ¬</l>
        <l>
          <lb/>ects, procedaſt de quelque deſir de r’entrer dans le Miniftere, Ie</l>
        <l>
          <lb/>’ſupplie tres humblement V. M. &amp; cela pour toute recompenfe</l>
        <l>
          <lb/>daaSeruires qu’elle me faie la grace deeroire que ilay rendsàe¬</l>
        <l>
          <lb/>e &amp;e à l’Eſtas auecautant de fidelite quéade 2ele, dene voudoinpas</l>
        <l>
          <lb/>que im’ngero à l’aduein enaucuncfaqon dana le maiement</l>
        <l>
          <lb/>derafaires Ce poinc on cas que V. M ais hfſez bormeopinion</l>
        <l>
          <lb/>ide moy pour me l’ordonner eſtant le ſeulqipouroieus ae.</l>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
