<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1102_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours au parlement sur la détention des princes.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17486"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Discours au Parlement sur la detention des Princes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="31"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49761</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49761"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10845</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n1o26J</l>
        <l>
          <lb/> L. 4.</l>
        <l>
          <lb/>Auo </l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>A Aô ad</l>
        <l>
          <lb/>:  2 3.     3</l>
        <l>
          <lb/>edlildde ede dl ed dl dbdſed́</l>
        <l>
          <lb/>Vrr p    yJi</l>
        <l>
          <lb/>S COVRS AV PRLE E N</l>
        <l>
          <lb/>7 </l>
        <l>
          <lb/>ſur la detenion des Princes.</l>
        <l>
          <lb/>ESSIEVRS,</l>
        <l>
          <lb/> Quandie conſidere que ie dois par¬</l>
        <l>
          <lb/>er de lenpriſonnemenr de nois pin</l>
        <l>
          <lb/>ces, dont il yen a deux du Sang de France, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>me faut examiner deuant la pre miere Compagnie du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, le ſujet &amp; les conſequences de leur dete¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, i’apprehende auec beaucoup de raiſon que mon</l>
        <l>
          <lb/>eprit ne reſponde pas à la grandeur &amp; à l’importan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de cetre affaire où il s’agit du ſalut &amp; de la liberté</l>
        <l>
          <lb/>de trois Princes, du repos de l’Ellat, &amp; de la Fortune</l>
        <l>
          <lb/>de tous les François.</l>
        <l>
          <lb/> er puis qu’au lieu de finir vne guerre eſtrangere</l>
        <l>
          <lb/>pPar vne bonne &amp; honnorable paix, la France par ce</l>
        <l>
          <lb/>malheureux accident eſt precipirée dans les fureurs</l>
        <l>
          <lb/> d’vne guerre ciuile, qui peut douter que de ces em.</l>
        <l>
          <lb/>priſonnemens ne depende pas abſoluementla fortu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne publique &amp; particulere de tout le monde.</l>
        <l>
          <lb/>Ceſt eete raiſon, Meſieurs, c’eſt l’amour que ie</l>
        <l>
          <lb/>porreà̀ la Patrie qui m’engage dentrependre au deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>lus de mes forces,eſperant que cette illuſtre aſtmbld.</l>
        <l>
          <lb/>ne reconnoiſtra pas tant de foijbleſſe dans mon diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Ou, que de generoſité dans mon deſſein purené</l>
        <l>
          <lb/>dans mes intentions.</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>.,.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2 A</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>Ie commence donec par l’aſſeurance que ie reçois</l>
        <l>
          <lb/>des mouucmens de ma conſcieace &amp; par la connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance que i’ay de voſtre zele au bien public, duquel</l>
        <l>
          <lb/> vous aucde tout temps eſté les deffenſeurs legitimes,</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien que de l innocence des particuliers, par la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice que vous rendiez auec tant de ſuffiſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’integrteé.</l>
        <l>
          <lb/> Et conſiderant en premir lieu la naiſſance de deux</l>
        <l>
          <lb/>Princes de la maiſon de Bourbon, ce qui eſt deu à la</l>
        <l>
          <lb/>dignité &amp; à la qualité ſacrée des Princes du Sang, à</l>
        <l>
          <lb/>cauſe le la proximité qu’ils ont auec le Roy, ie ne</l>
        <l>
          <lb/>puis m’empeſher de dire d’abord de deux choſes</l>
        <l>
          <lb/>l’vne, qu’vne entrepriſe ſi temeraire ne peur auoir é́té</l>
        <l>
          <lb/>conceuë ny conſeillée, que par le plus au dacieux de</l>
        <l>
          <lb/>tous les hommes, ou bien que ces Princes ſont con¬</l>
        <l>
          <lb/>uiaincus par des preuues inuincibles &amp; plus claires</l>
        <l>
          <lb/>que le iour, d’auoir conſpireé́ la ruine de la Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>chie, depuis l’eſtabliſſement de laquelle nous n’auons</l>
        <l>
          <lb/>point d’exemples pendant douze ſiecles que ſous vne</l>
        <l>
          <lb/>minorité, ny meſmeſous les regnes des Roys les plus</l>
        <l>
          <lb/>abſolus, &amp; des Miniſtres les plus entreprenans, il aye</l>
        <l>
          <lb/>eſté rien fait de ſemblable, ſi l’on adiouſte au nombre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à qualité́ des priſonniers, les formes de cette reſo¬</l>
        <l>
          <lb/> lution &amp; la circonſtance des temps.</l>
        <l>
          <lb/> Mais qu’importe,dira quelqu’vn, d’auoir des exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, ſi la raiſon &amp; la neceſſité de l’Eſtat qui iuſtifient</l>
        <l>
          <lb/>toutes choſes ont exigé ce conſeil ſi les temps paſſez</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe ſont point trouuez dans des exrremitez ſit dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereuſes que nous eſtions, ſi les Miniſtres de ſoixante</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tris Roys n’ont pas eſté ſi ſaes ny ſi vigoureux</l>
        <l>
          <lb/>que le noſtre, &amp; ſi les conionctures n’ont point eſté ¬i</l>
        <l>
          <lb/>fauorables qu’à preſnt. vn bon Politique doit il pour</l>
        <l>
          <lb/> cela manquer de faire de grandes choſes, parce qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>les ſont nouuelles.</l>
        <l>
          <lb/> Certainement, ſi quand routes ces ſuppoſitions ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roient auſſi indubitables, qu’elles ſont conſtamment</l>
        <l>
          <lb/>fauſſes, il n’y auroit neantmoins beaucoup à redire à̀</l>
        <l>
          <lb/>la preſomption de celuy qui hazarderoir le gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>nement d’vn ſi grand Royaume, par des moyens ſi</l>
        <l>
          <lb/>nouueaux, ſiviolens &amp; ſi dangereux pendant vne Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gence &amp; pendant la guerre.Que dira t’on, s’il ſe trouue</l>
        <l>
          <lb/>que ces Princes ſoient innocens, &amp; que la Reine aye</l>
        <l>
          <lb/>eſté ſurpriſe par les artifices du C. M. dans l’ordre</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle a donné́ pour cét empriſonnement. Que fera</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Duc d’Orleans, ce Prince incompara¬</l>
        <l>
          <lb/>ble pour ſa generoſité́, pour ſa Iuſtice &amp; pour ſa dou,</l>
        <l>
          <lb/>ceur, auſſi bien que pour ſa ſageſſe &amp; pour ſa naiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, quand il connoiſtra que ce Fauory luy a pour ſon</l>
        <l>
          <lb/>intereſt particulier, &amp; ſans conſideration de la repura¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de l’Eſtar, ny du gouuernement, dont il eſt Lieu¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant general, ny de la qualité de Prince du Sang,</l>
        <l>
          <lb/>ſuggeré de ſi mauuais conſeils, qui font qu’il n’ya plus</l>
        <l>
          <lb/>rien d’inuiolable: Que penſeront tous les peuples, qui¬</l>
        <l>
          <lb/>e croyans à la veille de la paix, apres laquelle s ſouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pirent depuis tant d’années, lors qu’ils s’en verrõtplus</l>
        <l>
          <lb/> eſloignez que iamais, &amp; qu’au lieu d’eſteindre vne</l>
        <l>
          <lb/>guene eſtrangere qui leur couſte tant de larmas, tant.</l>
        <l>
          <lb/>de ſang &amp; tant d’argent, ce mal heureux en vient d’al¬</l>
        <l>
          <lb/>,    ,,,,,,,,, ¬</l>
        <l>
          <lb/>u3</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>lumer vne nouiuelle. Etvous, Meſſieurs, qui compoſeis</l>
        <l>
          <lb/>ee grand Senar, qui eſtes les Anges Tute laires qui gar¬</l>
        <l>
          <lb/>dez le Royaume, &amp; dont le rare eſprit eſt aà̀ nos affaires,</l>
        <l>
          <lb/>ce que les eſprits adminiſtrateurs ſont aux Spheres.</l>
        <l>
          <lb/>qui leur ſont commiſes, que par voſtre prudence lors.</l>
        <l>
          <lb/>que nous auous eſté à l’extremité des coſeils &amp; de l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſperance &amp; dans la derniere confufi6 des affaires, auee</l>
        <l>
          <lb/>releué l’Eſtat penchant, qui l’auez affermy, qui auez:</l>
        <l>
          <lb/>tant repareé de ruines &amp; de naufrages, que ce Plote qui</l>
        <l>
          <lb/>tonduit noſtre vaiſſeauauoit faite. Quel iugement e¬</l>
        <l>
          <lb/>rez vous de celuy que vous auez deſia condamné, à</l>
        <l>
          <lb/>qui vous auez pardonné́ tant de crimes &amp; d’atrentats,</l>
        <l>
          <lb/>quand pour le reſpect de l’aurhiorité du Roy qui nous</l>
        <l>
          <lb/>donnoit Iapaix, vous en ordonnaſtes la publication,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que l’on oublieroit toutes les iniures paſſées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tous les outrages qu’il nous auoit fait, afin de recon¬</l>
        <l>
          <lb/>cilier vne fois pour iamais la France auec la France,</l>
        <l>
          <lb/>afini qu’il’nous rendit noſtre Roy qu’il nous auoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>leué, &amp; nos Princes qui auoient ſuiuy le Roy par de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir Quel iugement ferez vous, Meſſieurs, quand vous</l>
        <l>
          <lb/>verrez ce meſme homme par les meſmes enchante¬</l>
        <l>
          <lb/>mens dort il’s’eſt deſra ſeruy tant de fois, qui diuiſe</l>
        <l>
          <lb/>encore nos Princes, qui met le Sang de France contre</l>
        <l>
          <lb/>le Sang de France, qui enfin va acheuer la ruyhe de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtar ſi vous ny metrez la main vne autre fois, ſivous,</l>
        <l>
          <lb/>ne rompez les charmes dont il abuſe ſon A. Rquine</l>
        <l>
          <lb/>refpire qe le ’alme &amp; la tranquillité publique qui</l>
        <l>
          <lb/>veut la paix que hous voulons tous, mais que nous ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçurions iamais auoir pendant que ce furjeux ſe mé¬</l>
        <l>
          <lb/> lera</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>lera’de nos affaires, qu’il nous diuiſera les vns d’aue</l>
        <l>
          <lb/>les autres, qu’il portera le flambeau de Prouince en</l>
        <l>
          <lb/>Prouince, &amp; qu’il retiendra ces trois Princes dans la</l>
        <l>
          <lb/>captiuité, dont le premier eſt vn conquerant fameux</l>
        <l>
          <lb/>par les batailles qu’il a gagnées, &amp; par les villes qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a priſes, qui eſt la terreur des ennemis, qui a eſté l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour de la France &amp; qui le ſeroit eneore ſi par vne</l>
        <l>
          <lb/>obeyſſance aueugle il n’euſt eſté le prorecteur de ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy qui lors nous perſeecutoit, &amp; dont les deux autres</l>
        <l>
          <lb/>freres furent en meſme temps les deffenſeurs de nos</l>
        <l>
          <lb/>biens &amp; de nos fortunes.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay doncà faire connoiſtre l’innocence de ces trois</l>
        <l>
          <lb/>Princes qui paroiſtra clairement ſi l’on examine les</l>
        <l>
          <lb/>faux pretextes dont le C. s’eſt ſeruy,les veritables mo¬</l>
        <l>
          <lb/>tifs qui l’ont porté à ces empriſonnemens, &amp; la foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe de cette accuſation.</l>
        <l>
          <lb/>l’ay conſideré́ auec ſoin, Mefſieurs, la lettre du 1s.</l>
        <l>
          <lb/>Ianuier dernier qui vousa eſté enuoyeé́e ſur le ſuist de</l>
        <l>
          <lb/>la detention de ces Princes, &amp; laquelle ſans doute n’a</l>
        <l>
          <lb/>rien oublié de ce qui ſe pouuoit imaginer contre eux,</l>
        <l>
          <lb/>puis que le Miniſtre qui l’a compoſée eſt le plus har</l>
        <l>
          <lb/>dy calomniateur quifutiamais.</l>
        <l>
          <lb/>le ne vous en rapporteray, Meſſieurs, que trois ou</l>
        <l>
          <lb/>quatre exemples, qui certes ſont eſtranges pour ſon</l>
        <l>
          <lb/>impudence ou pour ſes intrigues. Vous ſçauez la pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne que vous euſtes a démeſſerla premiere aceuſation</l>
        <l>
          <lb/>qu’il forma contre Monſieur de Beaufort, &amp; combié</l>
        <l>
          <lb/>ce Heros &amp; ſa vertu ſont demeurées en peine &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>ſoupçon par ſes artifices, &amp; leſquels n’ont pû eſtre</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>confondus due par le iugement de Dieu &amp; le voſtre.</l>
        <l>
          <lb/>La violence faite à Meſſieurs de Brouſſel &amp; de Blac¬</l>
        <l>
          <lb/>meſnil en l’abſence de Monſieur le Prince, &amp; qui fut</l>
        <l>
          <lb/> ſniuie des Barricades de Paris, &amp; la re ſolution de chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſe ; autrres Officioers du Parlement, pour ne rien dire</l>
        <l>
          <lb/>de plusſaſchaeux, ſut priſe ſur les ſiniſtres impreſſions</l>
        <l>
          <lb/>qu’il donna de leur conduite, encore en l’abſence de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prir ce.</l>
        <l>
          <lb/>e Cmſeil d’aſlſie ger Paris &amp; d’enleuer le Roy, ,fdt</l>
        <l>
          <lb/>formé ſur les impoſtures qu’il allegua, il fit voir tant</l>
        <l>
          <lb/>de monſtres aà̀ l’eſ rit de la Reyne, il ſç̧eut par tant de</l>
        <l>
          <lb/>terreurs perſuader les Princes de la ruyne de l’Eſtar,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; du peril où le trouuoit la perſonne du Roy, qui</l>
        <l>
          <lb/>leur ſembla toucher le moment de ſa perte &amp; d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſur les bords du precipice, &amp; qu’enfin ils n’oſerent y</l>
        <l>
          <lb/>contredire; ll aſſeuroit qu’il ſçauoit infailliblement,</l>
        <l>
          <lb/>quele lendemain quelques-vns d’entre vous ſe de.¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient rendre Maiſtres de la perſonne du Roy pour</l>
        <l>
          <lb/>le liureraux ennemis, &amp; en meſne temps pour ſe cou¬</l>
        <l>
          <lb/>urir de cet attentat &amp; de toutes les fauſſetez qu’il a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit mployées pour y paruenir, il eut le credit de fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re eſcrire au Parlement par Monſieur le Duc d’Or.</l>
        <l>
          <lb/>leans &amp; par Monſieur le Prince, que c’eſtoient eux</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient donné ce conſeil, quoy que le Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>ſeul l’euſt propoſé &amp; perſuadé.</l>
        <l>
          <lb/>En der nier lieu, l’entrepriſe pretendue faite contre</l>
        <l>
          <lb/>la perſonne de Monſieur le Prince, dans les informa¬</l>
        <l>
          <lb/>tions de laquelle Monſieur de Beaufort, Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Coadiuteur &amp; Monſieurde Bruxelles ont eſté com¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>pris, n’eſtoit-ce pas vne piece de l’inuention de Mqui</l>
        <l>
          <lb/>auoit compoſé ce ſtratageſme dans ſon cabinet, afin</l>
        <l>
          <lb/>de diuiſer l’eſprit des grands du Royaume, &amp; de ſe</l>
        <l>
          <lb/>deffaire par ce moyen des vns &amp; des autres s’il pou¬</l>
        <l>
          <lb/> uoit, ou pour le moins des vns apres les autres..</l>
        <l>
          <lb/>Voila des eſchantillons, Meſſieurs, de ce que ſçait</l>
        <l>
          <lb/>faire l’ennemy de ces Princes, qui a compoſeé ce grand</l>
        <l>
          <lb/> libelle de leur accuſation que i’examineray tres-exa</l>
        <l>
          <lb/>ctement, apres vous auoir ſupplié́ de conſiderer deux</l>
        <l>
          <lb/>ou trois choſes La. que ce monſtre eſt vn eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger, qui par voſtre Arreſt de l’année i7. rendu ſur</l>
        <l>
          <lb/>le ſuiet du Mareſchal d’Ancre nommé Conchiny I¬</l>
        <l>
          <lb/>talien de nation auſſi bien queMazarini ne peut tenir</l>
        <l>
          <lb/>la place qu’il fait, &amp; que c’eſt ce luy que vous auez de¬</l>
        <l>
          <lb/>claré perturbateur du repos public, ennemy du Roy,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; de l’Eſtat. En ſecond lieu, que l’empriſonnement de</l>
        <l>
          <lb/> ces Princes eſt ſans exemple pendant la minoriteé d vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy, qu’il eſt contre toure ſorte de Iuſtice &amp; particu</l>
        <l>
          <lb/>lieremen contre les dernieres declarations dont l’ob¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruaion a eſté tant de fois promiſe &amp; ſi ſolemnelle¬</l>
        <l>
          <lb/> ment violée en la perſonne de ces Princes, d’vn Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>celier de France, d’vn Preſident de la Chambre, d’vne</l>
        <l>
          <lb/>Ducheſſe, de deux Princeſſes, ſans parler de tant d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres particuliers, &amp; qu’enfin il eſt iuſte de leur pro¬</l>
        <l>
          <lb/> duire vn autre accuſateur &amp; des teſmoins &amp; ne les pas</l>
        <l>
          <lb/>oprimer ſans quls ayent droit de ſe deffendre &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>vous, Meſſieurs, deuezleſtre les luges de leur innocen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, tous les autres Iuges du Royaume en eſtans incom¬</l>
        <l>
          <lb/>petans, daurant que le Parlement ſeul eſt le ſiege des</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>I </l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>Roys &amp; la Cour des Pairs, &amp; que les Princes du Sang</l>
        <l>
          <lb/>de France ont dés long temps ce droit acquis de ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir eſtre iugez, en ce qui touche leur honneur</l>
        <l>
          <lb/>que par le Roy leur Souuerain &amp; Chefde leur Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon dans le Parlement, qui eſt le vray Temple de la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice Françoiſe &amp; le plus celebre Theatre du méde.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mazarin deſirant couurir la violence de cette a¬</l>
        <l>
          <lb/>Ction parle beaucoup de la moderation de ſon gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement dans le commencement de cette lettre&amp;</l>
        <l>
          <lb/>prend pour pretexte qu’il veut reſtablir vn ferme re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos dans l’Eſtar, parce que les ennemis ne ſe rendoient</l>
        <l>
          <lb/>difficiles à la concluſion de la paix, qu’à cauſe de nos</l>
        <l>
          <lb/>diuiſions.</l>
        <l>
          <lb/>Ces pretextes ſont fort ſpecieux, mais ſont ils ve ri¬</l>
        <l>
          <lb/>rables, quelles diuiſions auons nous veuës dans l’E.</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, que celles qu’il y a fait naiſtre pours’y maintenir</l>
        <l>
          <lb/>contre le vœu de tous les gens de bien? N’eſt- il pas</l>
        <l>
          <lb/>l’autheur de tous les deſordres de Paris, des troubles</l>
        <l>
          <lb/>de Bourdeaux &amp; de Prouence N’eſt- il pas coupable</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les voleries qui ont eſté faites dans les Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nances pour l’enrichir? Quelle multitude d’Edits de</l>
        <l>
          <lb/>toutenature? quelle violence dans l’execution d’i¬</l>
        <l>
          <lb/>eeux, iuſques à prendre les gages de tous les Officiers</l>
        <l>
          <lb/>duRoyaume,pendant 4. années, leuerſur 1y. Genera¬</l>
        <l>
          <lb/>litez plus de cinquante millions par an, fair e des taxes</l>
        <l>
          <lb/>ſans fin, ſans raiſon &amp; ſans meſure ſur tous les Ofi¬</l>
        <l>
          <lb/>eiers &amp; ſur des miſerables que l’on nomoit Aiſez,</l>
        <l>
          <lb/>ce pendant ne payer y gages ny rentes, ny la table,</l>
        <l>
          <lb/>ny la raiſon du Roy, ny les gens de guerre. S’il ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pele</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>pelle cela la moderation de ſon Minitere, oiE¬</l>
        <l>
          <lb/>me tout ce que nous auons veu, qui ſera incroyable</l>
        <l>
          <lb/>aux ſiecles à venir la douceur de ces conſeils; ô Dieux,</l>
        <l>
          <lb/>où en ſommes nous! Et quoy, apre que le Mazari</l>
        <l>
          <lb/>nous a fait manger du pain de ſon, il a l’audace de ſe</l>
        <l>
          <lb/>promettre, que le ſouuenir qu’aura toute la Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtienté de la moderation &amp; de la douceur de ſes con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeils, qui a eſté tel ( dit il que ſouuent meſme on à</l>
        <l>
          <lb/>imputé à̀ foibleſſe dans le gouuernement ce qui né</l>
        <l>
          <lb/> partoit que de ſa bonté ou de ſa prudence, perſuadera</l>
        <l>
          <lb/>aiſément qu’il a eu regret d’en venir aux derniers re¬</l>
        <l>
          <lb/>medes Non, non, ny les Chreſtiens ny les Barba¬</l>
        <l>
          <lb/>res meſmes qui regarderont de toutes parts les</l>
        <l>
          <lb/>profondes playes que nous auons receuës de luy,</l>
        <l>
          <lb/>qui verront les Campagnes deſertes, les Villes rui¬</l>
        <l>
          <lb/> nées:, les Prouinces deſolées, qui conſilereront</l>
        <l>
          <lb/>les Empriſonnemens du Preſident Barillon, d</l>
        <l>
          <lb/>Due de Beaufort, du Mareſchal de la Mothe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ces trois Princes, qui feront reflexion ſur les</l>
        <l>
          <lb/>proſcriprions de tant de Magiſtrats, &amp; qui eſcoute¬</l>
        <l>
          <lb/>ront les clameurs de tout le mode, ne prendront</l>
        <l>
          <lb/>point le Mazarin pour vn Monſtre qui aye ny dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ceu, ny moderation, ny bonté, mais pour le plus</l>
        <l>
          <lb/>abominable de tous les hommes, &amp; que nous euſſions</l>
        <l>
          <lb/>eaterminé. ſi la Reine, Monſieur, &amp; Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince ne l’euſſent arraché́ des mains de la luftice, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ne l’euſſent protegé contre le reſſentiment general</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume. O mon ieune Prince, qui eſtes le fruict</l>
        <l>
          <lb/>de benediction, l’artendu &amp; le deſiré des peuples,</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>- -¬¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>Prince donneé de Dieu, pour la grandeur &amp; pour la</l>
        <l>
          <lb/>felicitré́ de la France, que les gens de bien &amp; que les</l>
        <l>
          <lb/>Sages ont de regret de voir, que l’Inrendant de vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre e ducation, ſoit celuy qui à eſteé condamné́ par</l>
        <l>
          <lb/>la voix de tous les Peuples, &amp; par l’authorité de tous</l>
        <l>
          <lb/>les Parlemens, &amp; que celuy qui a les maledictions</l>
        <l>
          <lb/>de toute l’Europe gouuerne ſes plus belles eſperan¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ces!</l>
        <l>
          <lb/>Mais parlons ( cette reflection eſt trop douloureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe &amp; ne cherchons pas plus long temps en luy, ny</l>
        <l>
          <lb/>bonté ny moderation puis qu’il n’y en a point, con¬</l>
        <l>
          <lb/>tinuons cette lettre, qui dit qu’il a de bonnes inten¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, &amp; que c’eſt pour faire la paix qu’il a fait empri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonner ces Princes.</l>
        <l>
          <lb/>Icy, Meſſieurs, i’appelle à teſmoing route l’Euro¬</l>
        <l>
          <lb/>pe. Que diſent les Hollandois de ſon deſſein, ſinon</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal M. a touſiours voulu continuer la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, afin de ſe rendre neceſſaire, qu’ils l’ont preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé́, qu’ils l’ont attendu, &amp; bien que leur alliance ne</l>
        <l>
          <lb/>fut pas de petite conſideration, neantmoins qu’il l’a</l>
        <l>
          <lb/>meſpriſé́e, de peur d’eſtre obligé́ de faire la paix con¬</l>
        <l>
          <lb/>ioinctement auec eux. Que diſent les Nonces du Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>pe, ſinon que le C. M. n’a iamais voulu la paix. Qu’a</l>
        <l>
          <lb/>dit Monſieur de Longueuille à ſon retour de Mun¬</l>
        <l>
          <lb/>ſter, où il auoit eſté enuoyeé par vne negociation ¬i</l>
        <l>
          <lb/>importante, ſinon que le C. M. auoit empeſché que</l>
        <l>
          <lb/>la paix ne fuſt ſignée, que Monſieur Seruien, qui ſeul</l>
        <l>
          <lb/>auoit ſon ſecret s’y eſoit oppoſe formellement, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur Dauau, ce grand Plenipotentiaire,</l>
        <l>
          <lb/> 11</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>qui auoit pris tant de peine à conduire les choſes au</l>
        <l>
          <lb/>point de leur perfection, où enfin il les auoit miſes</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’il en vit la rupture,; en auoit eu des deſplaiſirs</l>
        <l>
          <lb/>infins.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal M. peut- il contredire tant de teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moignages, ſe peut-il contredire, luy-meſme qui a</l>
        <l>
          <lb/>publieé rant de fois en ce temps-là qu’il ’eſtoit le mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre de la paix: non, ces preuues ſont trop conſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes On en ſç̧ait trop les particularitez, &amp; que la paix</l>
        <l>
          <lb/>non ſeulement n’a pas eſté́ faite par le C.M mais qu’il</l>
        <l>
          <lb/>la formellement empeſchée, &amp; que ne ſç̧achant plus</l>
        <l>
          <lb/>de moyen de s’oppoſeraux vœux de tous les François</l>
        <l>
          <lb/>qui la demandoient: Il a par vn artifice bien ſurpre¬</l>
        <l>
          <lb/>nant empeſché́ les Eſpagnols d’y conſentir;, ainſi nous</l>
        <l>
          <lb/> a reduit aà̀ deſirer vne choſe impoſſible, puis que la</l>
        <l>
          <lb/>paix ne deſpend plus de nous en l’eſtat où nous ſom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes.</l>
        <l>
          <lb/>ll nous reſte apres les faux pretextes de cette aceu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſatioh deſcouuerte, de faire voir a tout le monde l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſt verirable duC. M. &amp; de quels mortifs il a eſté</l>
        <l>
          <lb/>porteé́ pour faire empriſonner ces Princes: Ce qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſera pas bien difficile, tout le monde pouuant conclu¬</l>
        <l>
          <lb/>re, que puis que conſtamment ce n’eſt pas le bien du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, il faut neceſſairement que ce ſoit ſon ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantage particulier, auſſi y trouue t’il non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>la ſeureté́ de ſa perſonne, &amp; l’eſtabliſſement inébran¬</l>
        <l>
          <lb/>lable de ſa fortune; mais encore ſa vengeance, ſon</l>
        <l>
          <lb/>ambition, ſon auarice, &amp; toutes ſes eſperances ſatiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>faites. Et ſi quelqu’vn en France ſe laiſſe perſuader d’y</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>auoir part, &amp; de profiter de cette diſgrace. Il ſe trom¬</l>
        <l>
          <lb/>pe aſſaurement Enoicy les effets veritables: L’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>y perd le repos: Lepeupley perd la paix: Les Princes</l>
        <l>
          <lb/>y’perdent leur ſeureté, &amp; quittant leurs prerogariues</l>
        <l>
          <lb/>ſacrées, deuiennent comme les particuliers, Les Par.</l>
        <l>
          <lb/>lemens y yoyene la luſtice &amp; la Declaration violée, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les Grands du Royaumeſe-voyant ſouſmis à la domi¬</l>
        <l>
          <lb/>nation da cét ſtranger furieux, tomeraire &amp; vindica</l>
        <l>
          <lb/>tif qui les perdra, quoy qu’ils ſe flattent les vns apres</l>
        <l>
          <lb/>les aurres, &amp;feva gemjir tous les gns de bien ſous ſa</l>
        <l>
          <lb/>tyrannije, à l’eſtabliſſement de laquelle nous trauail¬</l>
        <l>
          <lb/>lons nous meſme, au lieu de nous y oppoſr conioin;</l>
        <l>
          <lb/>ctement, &amp; de l’exrerminer.</l>
        <l>
          <lb/>Deſire t’on que ie verifie que c’eſt vne vengeance</l>
        <l>
          <lb/>de long temps premedite, qui ne ſçait pas qu’à Lens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aà Lerida, Le C, M fie tout ce qu’il put pour perdre,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince: Tous ſes amis ne l’ont ils pas ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uerty-bien des fois de ne plus s’engager dans les Ar.</l>
        <l>
          <lb/>mé́es, ou qu’auttemont il periroit, ç̧omme auoit fait le </l>
        <l>
          <lb/>Comte de Soiſſons. On voyoit bien que ce Miniſtre,</l>
        <l>
          <lb/>craigoit qe.la, valeur de ce Prince ne fur fatale à ſa</l>
        <l>
          <lb/>fortune, -&amp; c’eſt pourquoy il s’en voulut defaire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; haiſſois celuy quil craignoit, depuis ces premiers</l>
        <l>
          <lb/>temps ſa haine auoit eſté augmentée par les pbligations</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit auec Monſieur le Prince: C’eſt le naturel,</l>
        <l>
          <lb/>des ames laſches de hair ceux auſquels ils ſont infini¬</l>
        <l>
          <lb/>ment redeuables: Et par la encores, combien de gens</l>
        <l>
          <lb/>d’eſpit ont-ils preueu que celuy qui luy qeuoit la vie,</l>
        <l>
          <lb/>luy oſteroit la liberté. Mais depuis ce qui arriua pour</l>
        <l>
          <lb/> le</l>
        <l>
          <lb/>aeaeaaao¬</l>
        <l>
          <lb/>iiiii</l>
        <l>
          <lb/>iiEaab¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1j</l>
        <l>
          <lb/> le Pont de Larche, depuis que Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>l’eut menaceé́, &amp; qu’il eut la foibleſſe. (Il me pardon¬</l>
        <l>
          <lb/>nera ſi i’en parle ainſi de ſe racommoder auec ſon,</l>
        <l>
          <lb/>Italien, qui n’a pas publié tout haut que Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince eſtoit perdu.</l>
        <l>
          <lb/>Les Grands ſont ſi malheureux qu’ils ne croyét per¬</l>
        <l>
          <lb/>fonne, qu’ils s’aſſeurent tropſur leur grandeur, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>rant il y a tant d’exemples funeſtes de leur ruyne,</l>
        <l>
          <lb/>eſt incomprehenſible à ceux qui ont le ſens commun</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſoyent &amp; qu’ils veulent rouſiours eſtre les dup¬</l>
        <l>
          <lb/>pes des Fauoris, il n’y a rien de ſiſaint que nous n’ayvos</l>
        <l>
          <lb/>veu prophanerpar leur inſolence, ce qui a eſté́ de plus</l>
        <l>
          <lb/>cher dans les Eſtats a eſté de tout temps conſacré à</l>
        <l>
          <lb/>leurs intereſts, c’eſt le premier teſmoignage qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>donnent de leur puiſſance, &amp; il y en a fort peu qui</l>
        <l>
          <lb/>n’aye eu quelque victime de la Maiſon Royale Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre aboninable, que tu deurois eſtre en horreur à</l>
        <l>
          <lb/>tous les Princes, puiſque tu te repais ordinairement</l>
        <l>
          <lb/>du plus precieux Sang des Eſtats.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela y a-t’il encore quelque vn qui doute de</l>
        <l>
          <lb/>lâ ioye qu’il a receu de ſa vengeance, parce que dans</l>
        <l>
          <lb/>cette léttre il a fait l’affligé &amp; a voulu perſuader qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit eu vne repugnance extreſme à coſentirà cette</l>
        <l>
          <lb/>reſolution. Mais ſa vengeance n’eſt que le moindre</l>
        <l>
          <lb/>de ſes intereſts, l’aſſeurancede ſa fortune &amp; l’eſtabliſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement de ſa grandeur luy en aient donné d’autres ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tisfactions; car au lieu qu’il voyoit que ſon Miniſtere</l>
        <l>
          <lb/>alloit deuenir inutile, quiſque la Reyne Monſieur &amp;</l>
        <l>
          <lb/>M le Prince vouloient la paix, que le Parlement la de.</l>
        <l>
          <lb/>1J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>man doit aueec ipſtance à cauſe de l’extreme neceſite</l>
        <l>
          <lb/>des peuples, &amp; que les Lſpagnols de leur coſteé lavou¬</l>
        <l>
          <lb/>loient autant que nous, &amp; qu’ainſiil ne ſeroit plus cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te fameuſe ldole quireçoit depuis ſi long-temps des</l>
        <l>
          <lb/>offrandes de toutes ſortes de mains, au lieu que ſa per</l>
        <l>
          <lb/>te &amp; ſa cheute ſembloient infaillibles Ils’eſt rendu par</l>
        <l>
          <lb/>le moyen de ces empriſonnemens le Maiſtre abſolu</l>
        <l>
          <lb/>de tout parce que la guerre ny les voleries, ny ſa puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance ne fini ont point que tous les iours il faudra fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re de nouuelles impoſitions, qu’il aura vn pretexte</l>
        <l>
          <lb/>perperuel du rerranchement des gages des Officiers,</l>
        <l>
          <lb/> de mal payer les rentes de l’Hoſtel de Ville, &amp;que</l>
        <l>
          <lb/>non ſeulement il diſpoſera des charges &amp; des Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernemens qui vaqueront doreſnauant, ſans contra¬</l>
        <l>
          <lb/>dction de perſonne, mais dés à preſent il a donneé́ tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux qu’auoient ces Princes à ſes creatures, &amp;à ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont dns ſes intereſt; de ſorte qu’il s’eſt trouué́ en</l>
        <l>
          <lb/>vn moment par leur deſpoü̈illes, plus puiſſant qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>n’ont iamais eſté, ſans parler de l’eſperance qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre bien toſt par la delicateſſe &amp; par le peu de ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>té du Prince de Conty, &amp; par la rigueur de ſa priſon</l>
        <l>
          <lb/>l’heritier de tous ſes grands benefices. Voila les veri¬</l>
        <l>
          <lb/>tables motifs de ces Princes, le reſte de l’aceuſation</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt que pour amuſer le peuple, &amp; pour tromper les</l>
        <l>
          <lb/>imples qui croient tout ce qui eſt imprimé, &amp; qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>laiſſent piper par les apparences, leſquelles, comme</l>
        <l>
          <lb/>des Phantolines, acheueront des’eſuanouyr à meſu¬</l>
        <l>
          <lb/>re que nousi ons plus auant dans cette grande accu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſation, qu a eſte l’effoit des atifices du C. M. &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>asaânmii</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>l’eloquence de ceux qui le ſeruent.</l>
        <l>
          <lb/> Ila dépeint Monſieur le Prince comme vn Geant,</l>
        <l>
          <lb/>qui vouloit empieter le Troſne de leurs Majeſtez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe vouloit ſeruir contre eux des biens &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance qu’il tenoit de leurs graces pour ruiner ce</l>
        <l>
          <lb/>Prince en effet. Il la fait riche en apparence, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/> I’abbatre entierement, il a eſleué́ ſa puiſſance ſur des</l>
        <l>
          <lb/>faux fondemens, &amp; ſon ambition ſur de vaines ima¬</l>
        <l>
          <lb/>ginations. Les trois moyens de ſon accuſation ſont, il</l>
        <l>
          <lb/>eſt trop riche, il eſt trop puiſſant, il eſt trop ambi¬</l>
        <l>
          <lb/>tieux, ſa defenſe ſeroit aiſée en trois parolles, que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt à la verité́ vn des Princes du monde le plus ri¬</l>
        <l>
          <lb/> che de gloire, de Conqueſtes &amp; de Victoires: Le</l>
        <l>
          <lb/>plus puiſſant pour defendre nos Frontieres, la gran¬</l>
        <l>
          <lb/>deur de l’Eſtat, &amp; l’authorité du Roy, &amp; le plus am¬</l>
        <l>
          <lb/>birieux de fidelité pour ſon Prince, pour ſa parolle,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour ſes amis.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme l’inuectiue faite contre Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince eſt fort eſtenduë; il la faut examiner plus am¬</l>
        <l>
          <lb/>plement, il l’aceuſe d’eſtre le plus riche Sujet quiſoit</l>
        <l>
          <lb/>dans la Chreſtienté: C’eſt le crime dont les Tyrans</l>
        <l>
          <lb/>acecuſoient autrefois les hommes quand ils vouloient</l>
        <l>
          <lb/>prendre leurs biens: mals ſi d’eſtre riche c’eſt vn cti¬</l>
        <l>
          <lb/>me, que le Cardinal a fait d’innocens pour deuenir</l>
        <l>
          <lb/> ctiminel. Il a plus d’or en Italie, qu’il ne nous en re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte en France, &amp; l’on a verifié à̀ ce qu’on dit par les</l>
        <l>
          <lb/>Regiſtres des Banquiers, qui ont negotié ſes affaires</l>
        <l>
          <lb/>plus de cent ſoixante &amp; dix-huict, millions de liures</l>
        <l>
          <lb/>qui ont eſté enuoyez de ſon ordre, &amp; ſous ſon nom</l>
        <l>
          <lb/>ee¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>en Italie. Ie veux croire qu’il y a de la faute en ce ea¬</l>
        <l>
          <lb/>eul mais iln y ena point en celuy-ecy que le Chapeau</l>
        <l>
          <lb/>de Cardinal qu’eutſon frere. Le lacobin couſte à la</l>
        <l>
          <lb/>France plus de douze millions de liures. Il eſt certain</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal M. a pris desſommes immenſes pout.</l>
        <l>
          <lb/>la Marine, dont il a diſpoſe ſans en rendre compte.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt conſtant que les Venitiens ſouſtiennent en par¬</l>
        <l>
          <lb/>tie la guerre du Ture, par le moyen de l’argent con¬</l>
        <l>
          <lb/>tent que le Cardinal a dans leurs banques. Il eſt pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blié qu’il n’y a quaſi plus d’or ny de bonne monnoye</l>
        <l>
          <lb/>en France. Qu’eſt-elle deuenuë, tout le monde le</l>
        <l>
          <lb/>ſçait. Ce ſuperbe Palais de Rome où il a fait condui¬</l>
        <l>
          <lb/>re plus de trois cens hallots de meubles des plus pre¬</l>
        <l>
          <lb/>cieur de toute l’Europe, &amp; ſon Palais de Paris le pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blient aſſez hautement. Nous auons beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>Princes qui n’ont point vaillant ſes Statuë̈s, ſes Meu¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, ſa Bibliothecque, &amp; ſes Eſcuries, ſans y com¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre ſes pierreries. Apres cela, quelque Efoquen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que puiſſe auoir voſtre Orateur, il ne perſuadera</l>
        <l>
          <lb/>pou tant à̀ perſonne, que vous ayez eu raiſon d’accu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer Monſieur le Price d’eſtre le plus riche Suier qui</l>
        <l>
          <lb/>ſoit dans la Chreſtienté, &amp; pour cela de le faire em¬</l>
        <l>
          <lb/>priſonner, &amp; quelque ſoin au contraire que vous ayez</l>
        <l>
          <lb/>pris à vous faire pauure, quelque artifice que vous</l>
        <l>
          <lb/>ayez employeé pour tromper la Reine &amp; Monſieur ſur</l>
        <l>
          <lb/>ce ſujet; i’oſe me promettre, que ſi iamais ils iettent</l>
        <l>
          <lb/>les yeux ſur ce diſcours, ils ne croiront pas que vous</l>
        <l>
          <lb/>ſoyez ſans treſors, ny que Monſieur le Prince en aye.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas neantmoins que ce partage ne fut bien</l>
        <l>
          <lb/>iuſte,</l>
        <l>
          <lb/>Lsnéii m¬</l>
        <l>
          <lb/>eeedl</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>p7</l>
        <l>
          <lb/>iuſte: Ill y a bien de la difference du petit fils d’vn</l>
        <l>
          <lb/>chapelier à vn Pprince du Sang de France, &amp; qui a</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur d’eſtre de la aiſon du Roy, qui eſt la plus</l>
        <l>
          <lb/>lluſtre race du monde &amp; la mieux marquée, puis</l>
        <l>
          <lb/>que les ſourees dior &amp; les mines qui portent les plus</l>
        <l>
          <lb/>precieuſes pierreries, ne ſont pas ſi riches ny ſi renom¬</l>
        <l>
          <lb/>mées. Auec cela, onſieur le  ince n’a point de</l>
        <l>
          <lb/>biens, que ceux que Monſieur ſon pere luy a laiſſez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il a meritez par des ſeruices de ſoixante années,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous n’auez que ceux que vous auez volez à l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>depuis ſixou ſept ans, &amp; ce pendant vous eſtes aſſe</l>
        <l>
          <lb/>imprudent pour luy reprocher de mediocres biens,</l>
        <l>
          <lb/>ſans conſi lerer que vous en auez d’infinis.</l>
        <l>
          <lb/>Peut eſtre vous aurezp lus de raiſon dans la ſuitte de</l>
        <l>
          <lb/>etre lettre, où vous accuſez Monſieur le Prince des.</l>
        <l>
          <lb/>grands eſtablſſemens qui lont dans ſa maiſon, ſoit en</l>
        <l>
          <lb/>charges, en gouuernemens ou en biens d’Egliſe, à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>verité le ramas que vous en auez fait donne de l’eſ.</l>
        <l>
          <lb/>bloüiſſement, &amp; comme il vous a donné de l’enuie,</l>
        <l>
          <lb/>vousauez creu qu’il pourroir cauſer de la ialouſie con</l>
        <l>
          <lb/>tre luy le veux croire que vous auez reü̈ſſi &amp; que vous</l>
        <l>
          <lb/>auez ſurpris d’aborl beaucoup de perſonnes, mais</l>
        <l>
          <lb/>ſans doute tout le monde ſe deſtrompera, quand ils</l>
        <l>
          <lb/>conſidereront qu’il ya bien de la dfference entre a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir des charges &amp; des gouuernemens &amp; eſttre erimi¬</l>
        <l>
          <lb/>nel, puis qu’au contraire ce ſont les recompenſes de</l>
        <l>
          <lb/>la vertu &amp; des ſeruices, &amp; les marques de l’eſtime &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la confiance que l’on a eu de la fidelité de ce Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, que ces charges &amp; ſes Gouuernements l’enga¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 18</l>
        <l>
          <lb/>geoiét plus neceſſairement &amp; l’vniſſoit plus inſepara¬</l>
        <l>
          <lb/>blement au ſeruice du Roy, duquel il ne s’eſt ia mais</l>
        <l>
          <lb/>deſtaché, comme nous le ſçauons tous. Commẽt vou¬</l>
        <l>
          <lb/>driez vous condamner ce que la Reyne a fait par vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre aduis, &amp; ce que le defunct Roy le plus ſage de tous</l>
        <l>
          <lb/>les Roys auoit fait auparauant elle, de ſon regne feu</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince n’auoit-il pas la charge de grand</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtre &amp; les meſmes gouuernemens, les eſtabliſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de ſa maiſon eſtoient ils moins conſiderables,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne ſont aà preſent, non ſans doute, puis qu’il s’en</l>
        <l>
          <lb/>faut l’Admirauté qui eſtoit dans ſa famille, les gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernemens de Broüage, des lſles de Ré Doleron,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Monſieur de Prezé́ ſon beau frere, qui valoit mieux</l>
        <l>
          <lb/>tourt ſeul que Broiage &amp; l’Admirauté, &amp; qui mourut</l>
        <l>
          <lb/>d’vn coup de canon dans le ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Mais Monſieur le Prince n’a-il rien meriteé de ſon</l>
        <l>
          <lb/> chefne comptez vous à rien les batailles qu’il a ga¬</l>
        <l>
          <lb/>gnées, les villes qu’il a priſes, les merueilles qu’il a fai¬</l>
        <l>
          <lb/>tes en Flandres &amp; en Allemagne, les hazards qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>couru mille &amp; mille fois, &amp; le ſang qu’il a reſpandu</l>
        <l>
          <lb/>pendant que vous eſtiez à la Comedie &amp; à reſoudre</l>
        <l>
          <lb/>icy l’empriſonnement &amp; la mort de Meſſieurs de Bru¬</l>
        <l>
          <lb/>xelles, de Blancmeſnil &amp; de beaucoup d’autres. Com¬</l>
        <l>
          <lb/>ment apres tant de preuues de ſa valeur &amp; de ſa fide¬</l>
        <l>
          <lb/>lite, trouuez-vous à̀ redire qu’il y aye moins d’auanta¬</l>
        <l>
          <lb/>ges dans ſa maiſon, qu’il n’y en auoit du viuant du feu</l>
        <l>
          <lb/>Roy &amp; du defunct onſieur le prince. O le grand</l>
        <l>
          <lb/>crime, Meſſieurs, le moyen de s’en defendre, le</l>
        <l>
          <lb/>fils poſſede le bien de ſon pere, &amp; le Roy luy a conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nué les meſmes races.</l>
        <l>
          <lb/>¬i</l>
        <l>
          <lb/> ll</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/> ,,,,, ,,,,,,,,’l  s,  ¬</l>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>Mais il ne ſe contentoit pas, dites-vous, il vouloit</l>
        <l>
          <lb/>traiter de Charleuille &amp; acheter de ſes deniers le M6t</l>
        <l>
          <lb/>Olympe, voila des crimes bien nouueaux. Il auoit de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandé des troupes pour conquerir la Franche Com¬</l>
        <l>
          <lb/>té, &amp; la poſſeder apres en Souueraineté, ou les con¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes qui auoient eſteé́ faites en Flandres du coſté́</l>
        <l>
          <lb/>de la mer. Il auoit demandeé́ vn corps de Caualesie</l>
        <l>
          <lb/>pour aller du coſté du Liege appuyer le deſſein qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit le Prince de Conty ſon frere pour la Coadiuto¬</l>
        <l>
          <lb/>rerie de cet Eueſché.Il auoit demande l’eſpée de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtable. Il auoit demandé pluſieurs fois l’Admirau¬</l>
        <l>
          <lb/>teé &amp; pluſieurs autres choſes: voila bien des demandes</l>
        <l>
          <lb/>mais voila bien des refus, voila bien des penſées inu¬</l>
        <l>
          <lb/>iles ſi ce n’eſt à voſtre Rethorique &amp; leſquelles,</l>
        <l>
          <lb/>ie m’aſſeure ne viennent pas toutes de M. le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>lans doute le C. M. luy en a fait propoſer la meilleure</l>
        <l>
          <lb/>partie, afin de l’amuſer de vaines eſperances, comme</l>
        <l>
          <lb/>il a bien ſç̧eu entretenir beaucoup d’autres perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes d’imaginations creuſes &amp; qui n’ont produit que</l>
        <l>
          <lb/>du vent &amp; des reſueries, ſi nous ſç̧auions, Meſſieurs, co¬</l>
        <l>
          <lb/>bien il a fait en promeſſes de Prelats &amp; de Cardinaux,</l>
        <l>
          <lb/>combien de fois il a marieé́ l’Empereur en France &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Roy de Portugal, combien il a fais de Ducs &amp; Pairs,</l>
        <l>
          <lb/>de Mareſchaux de France, de Cheualiers de l Ordre,</l>
        <l>
          <lb/>de Generaux d’armée, deGouuerneurs de places &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces, combien il a fait de Secretaires d’Eſtat, de</l>
        <l>
          <lb/>Surintendans &amp; de Garde des Seeaux, bref combien</l>
        <l>
          <lb/>de fois il a marie ſes niepces, combien de fortunes il a</l>
        <l>
          <lb/>fait, nous admirerions ce grand Miniſtre, qui ſeul a</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>2!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a!</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>plus fait de bien que tous les Roys n’en ont fait depuis.</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtabliſſement de la Monarchie, l’Admirauté, l’épée</l>
        <l>
          <lb/>de Conneſtable, les conqueſtes de Flandres, &amp; les au¬</l>
        <l>
          <lb/>rres auantages qu’il veut que Mle P. ay t deſitrées, sõe</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurement des imaginaios Mazarines, mais ſi nous</l>
        <l>
          <lb/>ſçauions combien apres tant de piperies, il y a encore</l>
        <l>
          <lb/>des propoſitions de ſa part, de cetre meſme nature, co¬</l>
        <l>
          <lb/>bien ce negotiateur eternel a ſous luy de negotians;</l>
        <l>
          <lb/>nous aurions honte de la foibleſſe du ſiecle, qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>peut deſabuſer de ce charlata n.</l>
        <l>
          <lb/>Toutefois ſans nous arreſter aux penſées dont il ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cuſe M. le P ny aux imaginations dont il trompe en¬</l>
        <l>
          <lb/>core tant de perſonnes. Examinons quels eſtabliſſe.</l>
        <l>
          <lb/>mens redoutables le P: auoit en ſa maiſon &amp; par la</l>
        <l>
          <lb/>comparaiſon des gouuernemens de cette accuſarion</l>
        <l>
          <lb/>ne ſera pas auſſi iniuſte que celuy des richeſſes qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>re prochées à M. le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>Les gouuerne mens de Bourgogne, Breſſe, &amp; Berry</l>
        <l>
          <lb/>font les moins eonſiderables duRoyaume,tant à cauſe</l>
        <l>
          <lb/>de peu d’eſtenduë qu’onrt ces Princes, que de leur ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tuation outre qu’il n’y a aucune place forte, Bellegar¬</l>
        <l>
          <lb/>de ſeul excepté.  le P à la verité auoit en Champa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne Stenay &amp; Clermont: mais qu’eſt-ce pour vn n</l>
        <l>
          <lb/>Prince du Sang. Car de vouloir mettre en céte le gou¬</l>
        <l>
          <lb/>aernement de Champagne qu’auoit le Prince deCon¬</l>
        <l>
          <lb/>y, &amp; la place de Dampuilliers, il n’y a point d’appa¬</l>
        <l>
          <lb/>ence, non plus que du gouuernement de Norman¬</l>
        <l>
          <lb/>die qu’auoic le Due de Longueuille. Et quand M le</l>
        <l>
          <lb/>PEſeul euſt poſſedé tous ces gouuernemeus, ce n’eſtoie</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>fixari</l>
        <l>
          <lb/>pas</l>
        <l>
          <lb/>-¬ </l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>¬¬a¬¬.¬......</l>
        <l>
          <lb/>pas dequoy balancer l’authorité du Roy, ny pcur deue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir redoutable à la France, puiſque l’Empire &amp; ’ Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne ne luy ſont pas comparables.</l>
        <l>
          <lb/>Venons maintenantaux eſtablſſemens du C. &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>faiſant l paralelle auee ceux de  le p ſeul &amp; meſme de</l>
        <l>
          <lb/>toute ſa famille, &amp; l’on verra quelle diſproportion ily</l>
        <l>
          <lb/>aura entre les vns &amp; les aurres.</l>
        <l>
          <lb/> I. LeC.  a le plus puiſſant &amp; le plus precieux gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement du monde. ll eſt gouuerneur de la pe ſon ne</l>
        <l>
          <lb/>du Roy qui eſt le maiſtre de tous les Gouuerneurs. La</l>
        <l>
          <lb/>Reyne outre celal’a fait premier iniſtre &amp; luy a donné</l>
        <l>
          <lb/>ſa principale confiance: Et ainſi il a le gouuernem nt de</l>
        <l>
          <lb/>es deux importans Eſts, c’eſt à̀ dre du Roy &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>France. Il donne des Bene fices, il diſpoſe des Finances &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tient l’authorité abſolü dans le Conſeil: bref il comma¬</l>
        <l>
          <lb/>de dans laCour, dans les armées &amp; dans le Royaume, par¬</l>
        <l>
          <lb/>oe que le bien &amp; le mal ſont en ſes mains, &amp; qu’il eſt le</l>
        <l>
          <lb/>maiſtre de la bonne &amp; mauuaiſe forrune: ll ordonne de</l>
        <l>
          <lb/>la paix &amp; de la guerre comme il luy plaiſt, voicy comme</l>
        <l>
          <lb/>il en vſe, la guerre d’talie pour Portolongone &amp; Piom¬</l>
        <l>
          <lb/>bino, a eſté entrepriſe pourſon ſeul interoſt, &amp; pour luy</l>
        <l>
          <lb/>en faire vneprincipauté, ſes confidens en ont les gon¬</l>
        <l>
          <lb/>uernemens. Pignerol Suze&amp; Caſal ſont en ſa depen dan.</l>
        <l>
          <lb/>e, ainſiil eſt maiſtre de tous les aduantages que la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce a dans la Sauoye &amp; dans l’Italie. Pour la Caralogne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Ie Rouſfillon il en eſt auſſi en poſſeſſion, la Faro &amp;Noail¬</l>
        <l>
          <lb/>les qui onteſté́ Capitaines de ſes gardes, luy conſeruent</l>
        <l>
          <lb/>Roſe, perpignan &amp; Salſes, le fiere de la Fare eſt Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de Balaguier, &amp; Launoy luy garde Tortoſe. L’eſtra¬</l>
        <l>
          <lb/>de qui a eſté auſſiſon Capitaine des gardes eſt pour luy</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>daas Dunquerque. Enfin il y a peu de places conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rables dont il ne ſoit aſſeuré par le moyen des per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes qui ſe ſont entierement deſauoüées à ſon ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ce. La Claucire eſt dans ’hilisbourg: Il a donné a Til¬</l>
        <l>
          <lb/>ladet beau-frere du  hellier Briſſac, qui eſt vn Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>nement de deux à trois cens mil liures de rente, Lanoy</l>
        <l>
          <lb/>eſt dans Ardres, Chaſtelnau eſt à Breſt, le Comte de</l>
        <l>
          <lb/>Broglie eſt dans la Baſſée, Nauailles eſt dans Bapaulme,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi ie ne craignois d’ellre trop long dans le deſnõbre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des autres, il ne ſeroit pas mal-aiſeé de faire con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre que toutes les recompenſes font pour ſes dome¬</l>
        <l>
          <lb/>ſhques &amp; pour ſes creatures, &amp; que ceux qui ſeruent les</l>
        <l>
          <lb/>Princes n’ont iamais rien. Paluau pour cetre raiſon a eu</l>
        <l>
          <lb/>Court ray &amp; Ipres qu’il a perdus, &amp; fut preferé à M. de</l>
        <l>
          <lb/>Chaſtillon. Coiderez s’il y a quelqu’vn, ie ne dis pas</l>
        <l>
          <lb/>chez M. le Prince, mais chez M. le Due d’Orleans, ouù̀ il</l>
        <l>
          <lb/>y a tant de perſonnes de Naiſſance, de merite, &amp; de ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uice, qui aye eſté gratifié d’vn Gouuernement ſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>ble a Perpignan, Roſe, Dunquerque ou Briſſac. X a-il</l>
        <l>
          <lb/>vn des ſeruiteurs de M. qui aye eu vn Benefice de di</l>
        <l>
          <lb/>mil liures de rente. A-on donné beaucoup d’Eueſchez à</l>
        <l>
          <lb/>ſa recommandation, &amp; M. le Prince à qui on reproche</l>
        <l>
          <lb/>tant: Qu’a-il fait pour les ſiens, ſinon qu’il a aydé à la</l>
        <l>
          <lb/>promotion de l Eueſque d’Angouleſme, &amp; de l’Arche¬</l>
        <l>
          <lb/>ueſque de Bourges ſeulement, &amp; qu’il a ſeruy à Gaſiou</l>
        <l>
          <lb/>pour le Baſton de Mareſchal de France, &amp; Meſſieurs de</l>
        <l>
          <lb/>Chaſtillon pour obtenir le Breuet deDuc: Mais les vns</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les autres ne meritoient-ils pas ces recompenſes; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quand on a fait vn crime, M. le P. d’auoir intercedé pour</l>
        <l>
          <lb/> ceux qui ont eu recours à̀ ſa protection. N’eft ce pas fai¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>re entendre aux Grands qu’ils n’en doiuent pas vſer de</l>
        <l>
          <lb/>meſme: Tou le monde trouuerra ce crime bien leger,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; cette accuſation bien artificieuſe &amp; der aiſonnable; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour retouer aà noſtre Paralelle, quand on voudra fai.¬</l>
        <l>
          <lb/>re comparaiſon du credit qu’auoit M. le P. auec l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité du Cardinal, &amp; le grand eſtabliſſement qu’il s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>fait par le moyen de ſes creatures: Quelle difference y</l>
        <l>
          <lb/>rouuerrons-nous: Le premier Prince du Sang, qui ſert,</l>
        <l>
          <lb/>qui combat, qui expoſe ſa vie, qui a conquis tant de</l>
        <l>
          <lb/>places de conſequence, ne peut poſſeder ſans crime les</l>
        <l>
          <lb/>biens-faits qu’il a trouuez dans ſa maiſon. Car il eſt vray</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’en auoit point d’autres, ſi ce n’eſtoitr Clermont &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Stenay qui luy auoient eſté donnez pour recompenſe</l>
        <l>
          <lb/>de l’Admirauté Et le Maxarin qui n’auoit rien quand</l>
        <l>
          <lb/>il eſt venu en France, qui n’a ſeruy qu’à ioüer au Hoc, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à faire des Comedies, à empeſcher la paix, &amp; à ruiner la</l>
        <l>
          <lb/>France, a luy ſeul plus de puiſſance, que . le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, &amp; ces trois Princes enfemble, deſquels il a ſ¬i</l>
        <l>
          <lb/>bien ſceu charmer l’eſprit iuſques à preſent, qu’ils ont</l>
        <l>
          <lb/>combattu pour luy, pour eux meſmes,&amp; leur propre de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtruction comme vous voyez, &amp; continueroat encores,</l>
        <l>
          <lb/>ſi Dieu ne leur ouure les yeux, afin de connoiſtre le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>cipice dans lequel ils ſe iettenet, &amp; où ils nous entraiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>nent auec ex.</l>
        <l>
          <lb/>Auec cela, toutes ſes creatures ne ſont pas dans les</l>
        <l>
          <lb/>Gouuernemens des places, il en a d’autres pour le gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement des Princes, les vaillans ſont pour la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>les fourbes, les traiſtres &amp; les habilles ſont pour laCourt,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour les intrigues dans les maiſons des Princes: Ce</l>
        <l>
          <lb/>ſont ceux-là qui ſement la diudiſion parmy eux, qui i¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ſpirent les defiances, qui propoſent &amp; font rëſſir les</l>
        <l>
          <lb/>grands deſſeins, qui ſurprennent, qui corrompent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui font toutes les paſſe paſſes de la Court. Ce ſont ces</l>
        <l>
          <lb/>gens-la qui ont fait prendre contre Paris &amp; contre toute</l>
        <l>
          <lb/>la France le pany du Car dinal, par M. &amp; par Mle P. qui</l>
        <l>
          <lb/>propoſerent, ſ ily a quelque temps: Le changement</l>
        <l>
          <lb/>de tant de Gouuernemens pour amuſer la Courr, qui ont</l>
        <l>
          <lb/>affronté́tant de monde, qui ont fait attenter au Carroſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>de M le P. ui l’ont animé d’en d’eſcouurir la verité, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui l’onten fin empriſonné, qui font que le Cardinal dit</l>
        <l>
          <lb/> qu’il ’eſt plus Mazarin, &amp; qu’il s’appelle Frondeur, qui</l>
        <l>
          <lb/>luy font prendre autant de formes de couleurs &amp; de viſa.</l>
        <l>
          <lb/>ges, que les Fables en donnent à̀ Protheé́e, qui ont reüny</l>
        <l>
          <lb/>Mde ßeaufort &amp; M. le Coadiuteur auec le C. comme ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient raccommodé M. le P. &amp; le M. apres l’affaire du</l>
        <l>
          <lb/>Pont de Larche, car il yen a qui raſſemblent &amp; qui rac¬</l>
        <l>
          <lb/>oommodent à tout le moins en apparence &amp; pour quel</l>
        <l>
          <lb/>que temps. Ily a des Oublieurs auſſi bien que des Fron¬</l>
        <l>
          <lb/>de: Brefil a des Legions de ces meſehans Eſprits de</l>
        <l>
          <lb/>l’vn &amp; de l’autre ſfexe dans ſa dependence, qui ont tant</l>
        <l>
          <lb/>daddreſfes &amp; tant d’artifices, tant de filets &amp; tant de</l>
        <l>
          <lb/>pieges, qu’il y en a, qui pour y auoir eſté attrapez, ne</l>
        <l>
          <lb/>laiſſeront pas de l’y reprendre. Tous ces gens- là ſont de</l>
        <l>
          <lb/>la Cabale du M. &amp; trauaillent à ſes fins, &amp; pour l’eſleua¬</l>
        <l>
          <lb/>ion de ſa grandeur &amp; de ſa fortune, Et pour le mariage</l>
        <l>
          <lb/>de fes Niepces, qui acheueront l’eſtabliſſement tout ou¬</l>
        <l>
          <lb/>uertdeſa tyrannie, d’où s’enſuiuira infailliblement l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>neantiſſement des Parlemens, de cette belle Declara¬</l>
        <l>
          <lb/>on, &amp; la conſommation des calamitez publiques.</l>
        <l>
          <lb/> agez aà preſent, Meſſieurs, de la comparaiſon des</l>
        <l>
          <lb/>forces</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/> forces qu’auoitM. lep. auec les grands li llabliſſemês u</l>
        <l>
          <lb/>C. qui ſans compter la puiſſance de ſes ſoubes, las par¬</l>
        <l>
          <lb/>ler du gouuernement du Roy, de celuy del’Eſtat, des</l>
        <l>
          <lb/>Princes &amp; de la Cour: A quaſi tous les Gouerneurs des</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces à luy, &amp; toutes les places de Sauoye &amp; d’ita¬</l>
        <l>
          <lb/>lie, du Rouſſillon, &amp; de Catalogne, de la Lorraine, de</l>
        <l>
          <lb/>Flandres &amp; de l’Alſaee, au lieu que . le p qui merite</l>
        <l>
          <lb/>tout puis quil conſerue tour, &amp; qui a gagnéplus de cent</l>
        <l>
          <lb/>Villes à la France, n’auoit qu’a peine ce que , ſon pere</l>
        <l>
          <lb/>poſſedoit du viuant du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Voila l’inuentaire general &amp; veritable des richeſſes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des eſtabliſſemens de M.leP. dans lequel il ne ſe trou.</l>
        <l>
          <lb/> uerra rien qui ne fut dans celuy de M. ſon Pere ſen pour¬</l>
        <l>
          <lb/>roiton dire de meſme du C. tout ce qu’il poſſede eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>il dans ſa famille, Non, Meſieurs, ſa Naiſſance ne luy a</l>
        <l>
          <lb/>rien donné, ſa Vertu ne luy a rien acquis: La Fortune</l>
        <l>
          <lb/>ſeule luya laiſſe prendre rout ce qu’il a, &amp; quil deuroit</l>
        <l>
          <lb/>eſtre pluſtoſt partagé entre les Vaillans &amp; les hons ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uiteurs du Roy, &amp; de M. qu’entre les ſuiuans, les dome¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiques, le flateurs, les Courtiſans de cet Eſtranger.</l>
        <l>
          <lb/>Pour defendre Mle P. de l’ambition dont il eſt accu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé, c’eſtoù il y a plus de peine, parce que tout le monde</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas bon luge en cette oecaſion, où il eſt tres aiſé de</l>
        <l>
          <lb/>ſe laiſſer ſurprendre, &amp; de ſe tromper ſoy-meſme.</l>
        <l>
          <lb/>ha aleut &amp; l’ambitio ont tant de reſſemblance qu’i!</l>
        <l>
          <lb/>eſt bien diffcile de les diſtinguer: A la verié ceu qui</l>
        <l>
          <lb/>conſidererent M. leP. dans les batailles de Rocroy, de</l>
        <l>
          <lb/>Norlingue &amp; de Lens, &amp; qui l’apperceuront au trauers</l>
        <l>
          <lb/>Aes eſeſairs &amp; de la fuimée des Canons tout couuert de</l>
        <l>
          <lb/>ſang &amp; de feu: Ceux qui le verront en ſuite chargé de</l>
        <l>
          <lb/>,  .,.¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>G</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>ros ces fameux &amp; ſuperbes trophées, le prendront ai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemen pour vn Ambitieux, auſſi bien que pour vn Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ctorieux, mais ie m’aſſeure que les gens de bien &amp; les</l>
        <l>
          <lb/> bons PançoSne le voudront pas condamner, puis que</l>
        <l>
          <lb/>les Eſpagnols &amp; les Allemans en parlent ſi laborieuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>1nent. Il’ny a que i poltronnerie &amp; la ſi btilité d’vn lta¬</l>
        <l>
          <lb/>lien qui y puiſſe trouutà redire, quandil aceuſeM.leP.</l>
        <l>
          <lb/>de lerdonner des bataillesauec ce beau raiſonnement,.</l>
        <l>
          <lb/>( que s’il les gagne, ila droit de dem nler quelque re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſe &amp;s’il les perd, il et plus neceſſnre à moins</l>
        <l>
          <lb/>que d’auoir perdu le ſens perſoue ue pouuoit fire vn</l>
        <l>
          <lb/>crime de cela ſi ce n’eſt celey quue ermsde le¬</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté, àM. de Bonqueua e per!</l>
        <l>
          <lb/> ̀ ſon¬</l>
        <l>
          <lb/>..11 ,</l>
        <l>
          <lb/>rabat Voila de dignes penſées dl</l>
        <l>
          <lb/>voila cét homme lurnaturel qui ſt le rila l</l>
        <l>
          <lb/>l’educaion, &amp; l’inſttucteur du plu gran l des Ros. Il a</l>
        <l>
          <lb/>vne autre preuue de l’ambirion deM lel qui le rend</l>
        <l>
          <lb/>auſſi criminel que la premiere. Il adit, il efuſe le com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandement de l’ rmée cette derniee Câpmgne: C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>n pecle d’obmiſſion tout au plus, mis non d’ambitiõ,</l>
        <l>
          <lb/>certainement c’eſt examiner de bien prés Ia condute de</l>
        <l>
          <lb/>M.leP. ſi en ſept ans de trauail, il n’a pas pû meritervne</l>
        <l>
          <lb/>excuſe de trois mois ſans deuenir coupable. Eſt ce abu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer de ſa gloire que de n’aller pas tous les ans la guerre;</l>
        <l>
          <lb/>Eſt ce abuſer de ces emplois,. que d’auoir apporé au</l>
        <l>
          <lb/> pieddu Roy toutes les Campagnes qu’lafaltes Tant</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtendars &amp; rant de cleſfs de Villes, &amp; de places conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>derables Si Mle P n’eſtaſſez vailant,s’iln’en a pas a¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe fauit pout vou &amp;e pour l’Eſat, vous eſtes bien diſfieit</l>
        <l>
          <lb/>, contenter. Il a ſacrifié pour vous plaire, contre fon ſens</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬.. </l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>&amp; contre ſon cœur, auſſibien que contre le noſtre. Le</l>
        <l>
          <lb/>prix de tant de ſeruices qu’il auoit rendus, quieſtoit l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtime &amp; l’affection generale de tout le monde, en fin il</l>
        <l>
          <lb/> vous a ſauué, &amp; vous le perdez pour recompenſe.</l>
        <l>
          <lb/>Que ceux qui ſe fient en vous ſont aueuglez, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ie preuoy de mal heurs pour euxſi vousne ceſſez en ef¬</l>
        <l>
          <lb/> fet auſſi bien que de nom d’eſtre M. c’eſt à dire, le plus</l>
        <l>
          <lb/>perfide &amp; le plus ingrat de tous les hommes, vous ne reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblez pas à ce Lion, reconnoiſſant que l’anciene Ra¬</l>
        <l>
          <lb/>me vit combattrepour-vn gladiateur qui luy auoit tireé</l>
        <l>
          <lb/>vne eſpine du pied, puis qu’en ayant aurat dans le cœur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dns la teſte Que d’maginations, &amp; en ayanteſte de</l>
        <l>
          <lb/>liuré p la vlenr, vouis le ’chirez àpreſent, &amp; luy ô̂tez</l>
        <l>
          <lb/>la lher</l>
        <l>
          <lb/>! 1</l>
        <l>
          <lb/>l nee, t Iuy youlez-rauir l’hon</l>
        <l>
          <lb/>neurc</l>
        <l>
          <lb/> d’nis1</l>
        <l>
          <lb/> VS ..</l>
        <l>
          <lb/>. c pat ce qu’il n’a pas eſté</l>
        <l>
          <lb/> oſtre niepce, dout il auoit dit,</l>
        <l>
          <lb/>e e i fortvrile a la Frãce, ou bicn par</l>
        <l>
          <lb/>equ’il uoti ice deconſentir au mariage de ,</l>
        <l>
          <lb/>dinclie va ii que vous qui ayez droit de marir</l>
        <l>
          <lb/>voren; l ugez qu vons eſtes, &amp; qui ſont vos Nie¬</l>
        <l>
          <lb/>pces &amp; regardez s’il y a rien de plus grad dans le oyau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, que. de Murcœur à qui vous en deſtinez vne, ie</l>
        <l>
          <lb/>n’oſe penſer aux voſtres, puis que voſtre premier vol y</l>
        <l>
          <lb/>ſi loing Que ne ferez vous point quand’vous aurezlaile</l>
        <l>
          <lb/>plus forte, &amp; apres voyez ſi le remier Prince du Sang</l>
        <l>
          <lb/>eſt moins que vous, ſi Madame dePon peeſaut- pas</l>
        <l>
          <lb/>mieux que toutes vos Niepces, &amp; ſi tus ls auoispeu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent entrer en comparaiſonauec M: de Mercur, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>cela que l’on poutnomer A mbirion dereglée, c’eſtabu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer de voſtre enplayque ’émpriſouner s’ainaes, ’eſt</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>abuſer de l’eſprit de la Reine, &amp; de celuy de M. que de</l>
        <l>
          <lb/>leur impoſer tant de fauſſetez pour leur donner de la co¬</l>
        <l>
          <lb/>lere contre M leP. l’Eſtat où eſtoit la Normandie, le</l>
        <l>
          <lb/>Berry, &amp; la Bourgogne, &amp; Bellegarde, auee-14o. mouſ¬</l>
        <l>
          <lb/> quets ſans poudre &amp; ſans boulers, ſont les preuues con¬</l>
        <l>
          <lb/>uaincantes de voſtre calomnie &amp; de leur innocence, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ie m’aſſeure, Meſſieurs, que s’il vous plaiſt de faire refle¬</l>
        <l>
          <lb/>Ction ſur le paſſé, &amp; ſur ce que M. le ?. a pû, s’il l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>voulu, &amp; comme aux derniers temps. Il le contentoit à</l>
        <l>
          <lb/>S. Maur de s’amuſer &amp; de ſe diuertir auec ſes domefti¬</l>
        <l>
          <lb/>ques: Vous iugerez ſans doute que ce P. n’auoit pas tant</l>
        <l>
          <lb/>d’ambition que l’on luy en donne, &amp; que d es defauts de</l>
        <l>
          <lb/>la ieuneſſe, il n’auoit que la ſimplicité &amp; la cedulité qui</l>
        <l>
          <lb/>le menerent à S. Germain, (pour ne point quitter le Roy)</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui l’ont conduit dans le Bois de Vincennes, où les</l>
        <l>
          <lb/>charmes &amp; la puiſſance qu’exerce le M.ſur l’eſprit de la</l>
        <l>
          <lb/>Reine &amp; de M. le reriennent, &amp; non pas le bien de l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la Iuſtice, comme il le veut faire croire, qui deman¬</l>
        <l>
          <lb/>dent au contraire ſa liberté, laquelle ne peut eſtre con¬</l>
        <l>
          <lb/>tredite que par de laſches Ennamis, ou par ceux qui ay</l>
        <l>
          <lb/>ment mieux partager auec luy la tyrannie, que de l’ab¬</l>
        <l>
          <lb/>battre &amp; de la deſtruire entierement, ou qui prefer ent</l>
        <l>
          <lb/>leur colere particuliere à leur bien propre, &amp; à la Paix</l>
        <l>
          <lb/>generale, qui eſt pourtant ſi neceſſaire au peuple, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>trompent &amp; qu’ils acheuent de ruiner, en ſaiſant ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blant de le vanger, &amp; ce pendant ces gens là ſe font ap¬</l>
        <l>
          <lb/>peller les peres du peuple.</l>
        <l>
          <lb/> Vous voyez, eſſieurs, que tous les crimes que l’on</l>
        <l>
          <lb/>impute à eſſieurs les princes, reſſemblentaux pourtraits</l>
        <l>
          <lb/>dont les ſonges nous fait des peintures ſans matiere</l>
        <l>
          <lb/> &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſſ    </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>L¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬--¬¬¬¬¬.¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſans couleur, qu’ils ne peuuent eſtre veucs que dans</l>
        <l>
          <lb/>l’obſeurité, &amp; qui percez des premiers traicts de la lu¬</l>
        <l>
          <lb/>miere, diſparoiſſent incontinent.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt à vous, Meſſieurs, qui eſtes Protecteurs des Loix</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’innocence les dep ſitaires ſacrez de l authorité</l>
        <l>
          <lb/>Royale, les ſeuls luges des ’Princes du Sang, qui ſont aucc</l>
        <l>
          <lb/>vous les prineipales Colomnes de la onarchie, de ne</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrir pas que cette belle Declararion que vous aue</l>
        <l>
          <lb/>faite, pour reprimer l’inſolence de &amp; des nauuais i¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtresluy ſoit violée dans le preceux de ſes arrcles, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt celuy de la liberté &amp; de la ſeureté pub’ique, pour la</l>
        <l>
          <lb/>conſeruation de laquele vous auez veu Paris prendreles</l>
        <l>
          <lb/>ares ll n’yaura iamas d’occaſion plus glorieuſe pour</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement, ny plus vtile pour l’Lſtait, puis qu’en main¬</l>
        <l>
          <lb/>vnant dans ce rencontre ſi notable vne partie de la loy.</l>
        <l>
          <lb/>Vous lur donnerez vne vigueur nouuelle, &amp;vous aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rerez pour iamais l execution entiere de tout ce qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>contient, qui eſt ſiimportant, pour le ſoulagement de</l>
        <l>
          <lb/>ous les peupleus, ouaucontraire, ſi vous pe rnmeue que</l>
        <l>
          <lb/>lony donne ne atteinte de ſi grande couſequemce i.</l>
        <l>
          <lb/>me de tout voſtre ouunase, &amp; quand &amp; qund̀ eeule</l>
        <l>
          <lb/>du publie eſt infaillible.</l>
        <l>
          <lb/>le enis d horreur quand ie me repreſente limuge</l>
        <l>
          <lb/>de cen faurale iourmede quel’oenleua ue ſieurs de os</l>
        <l>
          <lb/>Jedlo de lane meſnil, dont on auoit re lol e lre </l>
        <l>
          <lb/>aeniſiere ſndans, puſi hienque de pluſ unrs aure d</l>
        <l>
          <lb/>Plenmeone ouande penſe i la mot unpjeoque du nure</l>
        <l>
          <lb/>ſleae laridon our troſerpnon qur noun alons rers</l>
        <l>
          <lb/>aue Empriſonnenmes du oue de beau fort,   </l>
        <l>
          <lb/>de Chauign &amp;e de ant dauue paree que ie peuo.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/> Eien que nous recrombons dans les mefmes mal heurs.</l>
        <l>
          <lb/>deſqucls nous peuſions eſtre ſortis pour iamais, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ſcront datnt plus grands quel’empriſonnemeét de ces</l>
        <l>
          <lb/>rois ’nce ne laiſſe plus rien d’inuiolable à l’audace de</l>
        <l>
          <lb/>la fortune, uelle ntraiſne auec ſoy la ruine des peuples,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’impllb ite de faire la paix, &amp; qu’elle donne la puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance auM de ſ vanger de Paris &amp; du Parlement, qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>vou ’u metre à ſeu ̂ a lag auant qu’il luy eut fait aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne iniure.</l>
        <l>
          <lb/>Preuenez, Meſſieurs, s’il vous plaiſt par voſtre pru¬</l>
        <l>
          <lb/>dence, tant de maux dont nous ſommes menacez. Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>uenez-vous que le Meſt de Sicile &amp; des cruautez quis’e¬</l>
        <l>
          <lb/>xercent à Naples: Ne conſiderez pas l’imprudence des</l>
        <l>
          <lb/> premiers mouuemens qui font aſſez ſouuent auſsi bien!</l>
        <l>
          <lb/>que le menu peu, le des iours de Feſtes, des iours de leur</l>
        <l>
          <lb/>ruine, faites luſtice à ces ’rinces, coſeruez le Sang foyal</l>
        <l>
          <lb/>qui fait ſubſiſter le Corps de l’Eſtat: Repenſez aux ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ces verirables que ces Princes ontrendus, &amp; aux auanta</l>
        <l>
          <lb/>ges que la France a receu de tant de Victoires rempor¬¬</l>
        <l>
          <lb/>tées ſur les ennemis, diſsipez les faux ſoubçons que l’on!</l>
        <l>
          <lb/>a voulu malicieuſement faire prendre de la fidelité in¬</l>
        <l>
          <lb/>corruptible de ces Princes: Deſtrompez l’eſprit de M.</l>
        <l>
          <lb/>faites luy’connoiſtre que la protection de M. bleſſe ſa</l>
        <l>
          <lb/>repuration, que cela ſeul fſait tout le crimede M le P.fai¬</l>
        <l>
          <lb/>tes le ſouuenir des perſecutions qu’il a ſouffertes d’vnau¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Fauory qui a inſtruit celuy-cy de ſes maximes par ſes</l>
        <l>
          <lb/>artifices, &amp; de ſes exemples. Dites luy que M. le p. eſt le</l>
        <l>
          <lb/>reietton illuſtre, le greffe d’honneur &amp; de vertu de cette</l>
        <l>
          <lb/>noble Souche de Mommoreney, qui eſt le Neveu de</l>
        <l>
          <lb/>cét Heros inçomparable, qui combatit &amp; qui mour</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>3j1</l>
        <l>
          <lb/>pour luy: Faites luy voir Madame la Princeſſe toütn lar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes qui luy demande ſes enfans, excitez ſa gratitude, &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>ques’il ne peut redonner la vie à l’oncle, il eſt en quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que ſorte obligé de procurer à la ſœur &amp; aux neveux la</l>
        <l>
          <lb/>hberté: En fin, eſsieurs, faites luy entendre qu’il y a</l>
        <l>
          <lb/>deux princes de la maiſon de Bourbon, quiont l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur d’eſtre de ſon Sang, que la Narure auec vous luy</l>
        <l>
          <lb/>demande luſtice pour eux &amp; s’il n’y a point d’arbre qui</l>
        <l>
          <lb/>ne plie, &amp; qui ne ſe plaigne, quelque ſauuage qui’l</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe eſtre, quand vne branche luy eſt arrachée par la</l>
        <l>
          <lb/>tempeſte. &amp; ne doutez pas que le meilleur prince du</l>
        <l>
          <lb/>monde ne ſoit ſenſiblement touché́ de leur mal heur:</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy qui conſidere cette grande Compagnie, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me le zele &amp; le refuge des lnnocens, comme le temple</l>
        <l>
          <lb/>de la luſtice, où les choſes ſont peſées au pieds du San¬</l>
        <l>
          <lb/>ctuaire. Ie ſçay bien que ces Princes ne ſçauroient man¬</l>
        <l>
          <lb/>quer d’auoir de puiſſans nrotecteurs, &amp; qu’apres que</l>
        <l>
          <lb/>rtant de ſages Senateurs aurent remonſtré à ſon Alteſſe</l>
        <l>
          <lb/>oyale que . le p eſt ſon bras droict, que le bien de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtar le luy demande, que c’eſt le moyen d’auoi la</l>
        <l>
          <lb/>paix. Ie me promets &amp; ie m’aſſeure que . obtiendia</l>
        <l>
          <lb/>du Roy cette grace, &amp; s’y portera d’autant plus vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lontiers, que toutes les vertus qui le rendront celebre</l>
        <l>
          <lb/>aà tous les ſiecles. Celle de ſauuer  le. luy ſea la plus</l>
        <l>
          <lb/>glorieuſe &amp; la plus honorable, la plus vtile à la France</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aà tous les peuples, &amp; dont le rarlement luy puiſſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>meurer plus redeuable.</l>
        <l>
          <lb/>FEIN.</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="40"/>
        <pb n="41"/>
        <pb n="42"/>
        <pb n="43"/>
        <pb n="44"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
