<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2593_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Ombre (l') du grand Armand, cardinal, duc de Richelieu, parlant à Jules Mazarin.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17450"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">L'ombre du grand Armand cardinal duc de Richelieu, parlante a Jules Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000007728855X">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49146</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49146"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° A 12854-30</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Richelieu‎, Armand Jean Du Plessis‎ (1585-1642‎ ; cardinal duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Sl</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>P</l>
        <l>
          <lb/>l(</l>
        <l>
          <lb/>7 ¬ ,</l>
        <l>
          <lb/>7 </l>
        <l>
          <lb/>1ZoOH</l>
        <l>
          <lb/> e¬¬</l>
        <l>
          <lb/>aea¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.  7</l>
        <l>
          <lb/>C . ae  ae</l>
        <l>
          <lb/>    7</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>JIll</l>
        <l>
          <lb/> rl</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſi</l>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.7.</l>
        <l>
          <lb/>e¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a-p</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>llll</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſul</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>i?.</l>
        <l>
          <lb/>ilu</l>
        <l>
          <lb/>Jdlll</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>LOMBRE</l>
        <l>
          <lb/>DV GRAND</l>
        <l>
          <lb/>ARMAND</l>
        <l>
          <lb/>CARDINAL</l>
        <l>
          <lb/>DE RICHELIEV.</l>
        <l>
          <lb/>PARLANTE A IVLES</l>
        <l>
          <lb/>MAZARN</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>  l ſ ſ  i e¬</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>AAtltlpAtA</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>   y  a  u  v      s  e   ¬</l>
        <l>
          <lb/>L’OMBRE DV GRAND AR MA N D</l>
        <l>
          <lb/>7 </l>
        <l>
          <lb/>7s ¬</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Duc de Richeleu, palanie à Iales Maaris.</l>
        <l>
          <lb/>e’ESTvn des Attributs de la gloire infinie dont ie ioü̈is</l>
        <l>
          <lb/> auec les Eſprits bien-heureux, de voir toutes les choſes</l>
        <l>
          <lb/> du monde diſtinctement d’vn ſeul regard,&amp; ſans confu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion, non pas ſleulement les paſſées, &amp; les preſentes.</l>
        <l>
          <lb/>uais auſſi celles qui ſeront uſques à la conſomma¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des ſiecles.</l>
        <l>
          <lb/>Le grand Dieuquenous-adorons, &amp; auquel nous ſommes vnis par</l>
        <l>
          <lb/>vn lien d’amour indſſoluble, ne nouis a rien cachaé que le feul iour du</l>
        <l>
          <lb/>ugement dernier: &amp; pour ce ſecret, qu’il ne nous a pas voulu reueler,</l>
        <l>
          <lb/>nous ne ſouffrons point de diminution de felicité , hors laquelle con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance, &amp; voyans Dieu face à face, nous voyons en luy toutes fſes</l>
        <l>
          <lb/>idées, qui dans ſon eſſence diuine, ne ſont point diffetentes de ly¬</l>
        <l>
          <lb/> meſme. S’il y a de la diſtinction entre el les, c’eſt lors que nous- les</l>
        <l>
          <lb/>conſiderons commehors de cette diuine Eſſence, qui nous comblant</l>
        <l>
          <lb/>de ſa lumiere, nous les fait connoiſtre iuſques à la moindre circon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtance, &amp; nmous porte encore par certe voye en l’admir aion de ſon</l>
        <l>
          <lb/> immenſe grandeur.</l>
        <l>
          <lb/>Ce dſcours que ie vous fais, mon trop indigne ſucceſſeur, ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſe les forces de voſtre eſprit, qui s’appliquoit autrefois aupres de</l>
        <l>
          <lb/>moy, pluſtoſt à la Politique de l’Eſtat, dont vous renuerſez auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy les maximes, &amp; les fondemens, qu’a la contemplarion de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>deriere fin. C’eſt pourquoy le moindre de os ſoins eſt de eruir</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, &amp; la Religion, dont le zele m’a touſiours eſté forr cher,</l>
        <l>
          <lb/>durant que i’ay agi comme Miniſtre de laFrance, à laquelle i’ay laiſſé</l>
        <l>
          <lb/>es moyens, non pas ſeulement de conquerir onte la terre: mais</l>
        <l>
          <lb/>auſſi ceux de poſſeder encor l’Empire du Ciel, dont i’ay comnencé</l>
        <l>
          <lb/>de montrer le chemin par mon Catechiſme; &amp; dont l’on trouuera</l>
        <l>
          <lb/>la fin dans mon Liure de la Perfe ction du Chreſtien.</l>
        <l>
          <lb/>La contrarietec de nos inclinations vous a diuerty de la ṽye où</l>
        <l>
          <lb/>i’auois enrepris de vous guider, &amp; i’auois penſé que vous ſouuenant</l>
        <l>
          <lb/>d voſlre naiſsace,il ſuffitoit -de vdus eleuer a Cardinalat; &amp; bevous</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>faire tres riche: &amp; qu’ainſi ayant borné voſtre ambition, &amp; ſfatsfafs</l>
        <l>
          <lb/>à voſtre auarice vous trauailleriez pour la grandeut de l’Eſtat, pourt la</l>
        <l>
          <lb/>paix lerepos, &amp; le ſalut des peuples&amp; pour l’exrirpationde l’Hereſie.</l>
        <l>
          <lb/>Mais voſtre inſatiable cupidité s’eſt accreué par le pouuoir que vous</l>
        <l>
          <lb/>auez eù ſur les treſors du Royaume: en quoy vous imitez le feu qui</l>
        <l>
          <lb/>s’augmente à meſure qu’il trouue plus de matiere pour bruſler, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ainſi ce grand amas de richeſſes, que vous vous eſtes iniuſtement</l>
        <l>
          <lb/> acquiſes, vous a fai monter iuſques à l’iſolence, &amp; au point meſme</l>
        <l>
          <lb/>de vouloir eſtre Maiſtre ſouuerain, au lieu de vous contenter de la</l>
        <l>
          <lb/>qualité de Miniſtre.</l>
        <l>
          <lb/>ous deuiez prendraexempleſur ma fortune, &amp; ſur ma conduite,</l>
        <l>
          <lb/>qui ont (ce me ſemble laiſſeé à- la poſterité́ les modeles pour former,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; perfe onner meſme les actions d’vn vray, d’vn itſte, &amp; d’vn fi¬</l>
        <l>
          <lb/>dele Miniſtre d’Eſtat. Si vous auiea conſideré, que ſi quarre à̀ cnq</l>
        <l>
          <lb/>millions, que i’ay laiſſez tout au plusà mes heritiers, ont bien eſté ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pables d’é mouuoir contre moy l’enuie de pluſreurs Franeois, com¬</l>
        <l>
          <lb/> bien que vingt-deux ansde ſeruice euſſent bien deu m’an exempter;</l>
        <l>
          <lb/> puis quon ne murmuroit point cantre tel Partiſan de quinze ans qui</l>
        <l>
          <lb/>1 l.</l>
        <l>
          <lb/>rn¬</l>
        <l>
          <lb/>en a laiſſé deux fois daũage Vous, qui eſtes vn eſtrãgen, n’euſliez pes</l>
        <l>
          <lb/>ceu pouuoir deé́rober a larance en quatre ans, quatre fois plus que ie</l>
        <l>
          <lb/>ne poſſelois à mamort, ſans artirer au meſme temps ſur vous l’ndi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnationdes defenſeurs de la Monarchie, &amp; la plainte, &amp; en ſuitre la</l>
        <l>
          <lb/>fureur des peuples?.</l>
        <l>
          <lb/>Que! ſoin auez vous iamais eu de recompenſer la Vertu,  deſe¬</l>
        <l>
          <lb/>courit les pauutes? Nommez-nous qdelquos petſonnes ndigentes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d merite à qui vons ayez departy des bien- faits ſecrets, ou que vous</l>
        <l>
          <lb/>ayez eleuées par erte ſeule conſideration? Auez vous comme moy</l>
        <l>
          <lb/>fait ſlorit les Lettres? Aue vous, comme i’ay fait, leué à la Prela¬</l>
        <l>
          <lb/>ure pluſieurs perſoaes de doftrine, qui d’Euefques que ie les ay fait</l>
        <l>
          <lb/>deuenir, n eſtoient que, de ſimples Preſtres, gnands Predicaeurs à Ia</l>
        <l>
          <lb/>Verité m ais qu n’eſtoient ourueus d’aucuns Berefices pour faire va¬</l>
        <l>
          <lb/>loir leur merite? Auez-vous imais eu la penſée de former, coin¬</l>
        <l>
          <lb/>me aoy, vne illuſtre Acalemie, &amp; faire vn fonds pour donner des</l>
        <l>
          <lb/>penſionsatous les bons eſprits qui la cõ̃poſoient ?oſtre imehination</l>
        <l>
          <lb/>ne vous porte pas à de ſi belles choſes; les mediocres vous plaiſent</l>
        <l>
          <lb/>mieux; &amp; vous aimez dauantage le jeu &amp; les desbauches, que vous</l>
        <l>
          <lb/>ne vous plaiſez à mettre les pauures verueuxà l’abry de la neceſſite;</l>
        <l>
          <lb/>Demandez à de telles gens qui ſont yenus à ma counoiſſance, auee.</l>
        <l>
          <lb/>ouel</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>-.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1Il</l>
        <l>
          <lb/>quel ſoini’ay taſché de les aſſiſter à mon poſſible, Combien de</l>
        <l>
          <lb/>Gentilshommes incommod:z ont ils receu de marques de ma</l>
        <l>
          <lb/>liberalité, ſans me les auoir demandces? Empoye2z-vus, com¬</l>
        <l>
          <lb/>maie faiſois, les reuenus des biens de l’Egliſe à l’entretien de</l>
        <l>
          <lb/>quatre cens Miſſionnaires, qui combattoient inceſſamment l’He¬</l>
        <l>
          <lb/>reſie par le glame de l’Euangile, ou qui s’inftruiſoient par mes or¬</l>
        <l>
          <lb/>dres à la mlice de l E gliſe? Donnez vous la ſubfiſt ance à de pau</l>
        <l>
          <lb/>ures Maiſons religieules, comme moy  Auez vous releueé les</l>
        <l>
          <lb/>Temples, &amp; leurs Autels, à la gloire du Tres haut Auez vous</l>
        <l>
          <lb/>reſſuſcié les fondemens des Seminaires ſacrez des Docteurs de</l>
        <l>
          <lb/>l’Egliſe? C’eſtoit à ces choſes là, ſeigneur Iules, qu’eſtoient em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployez les reuenus de mes Benefices, ſans que iamais i’en aye</l>
        <l>
          <lb/> vſé autrement, depuis que les liberalitez magnfiques du Roy</l>
        <l>
          <lb/>m’eront donné les moyens de me paſſer du bien d’Egliſe Mais</l>
        <l>
          <lb/>vous, ô mon inconſidere ſucceſſeur: quelles preuues nous don¬</l>
        <l>
          <lb/>ierez vous de voſftre pieté, ou de voſtre erudition Mais bien</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt quels ſcandales voſtre imprudence, ne fait elle pas con¬</l>
        <l>
          <lb/>re la pieté meſme: puis qu’on n’eſt plus eſtimé innocent dés</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ſçait que l’on a quelque confilence auec vous?</l>
        <l>
          <lb/> Vous me reparrirez, peut- eſtre, que i’auois aupreés de moy plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs perſonnes qui ſont encoreà voſtreſuitte. Il eſt vray que les</l>
        <l>
          <lb/>meſmes bonffons qui ſont dans voſtre cabinet, pouuoient quel¬</l>
        <l>
          <lb/>quefois entrer dans le mien. Ma Polirique le permetroit pour me</l>
        <l>
          <lb/>garder de leur médiſance, &amp; i’aimois mieux ſoufftit leurs plai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſanteries &amp; mataſſinades, que de m’expoſer à leur calomnie.</l>
        <l>
          <lb/>Mais vous ne trouuerez-pas que ie les aye admis en nmes con.</l>
        <l>
          <lb/> eils ſecrets, comme Vous auez fait. Ie ne conſidcrois ees hom¬</l>
        <l>
          <lb/>es que comme des perſonnages de Comedies, &amp; non pas com¬</l>
        <l>
          <lb/>me des Sages, pour ce que ie connoiſſois la portée de leurs ef¬</l>
        <l>
          <lb/>prits, &amp; vous l’auez deſia connu à voſtre propre dommage, quand</l>
        <l>
          <lb/>vous vous eſtes aiſſé perſuader par ces Pantalons ( que vous</l>
        <l>
          <lb/>pourrez bien mener auec vous à Veniſe) qu’il faloit abbartre l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>rhorité du Parlement de Paris, &amp; mal traitter indignement fes</l>
        <l>
          <lb/> Oſciers: &amp; puis que vous eſtes comme Regent, vous pouuiez</l>
        <l>
          <lb/>bien les traîter en Eſcoliers.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’a pourtant pas eſté par leur aduis ( Meſſer lIales) que pour</l>
        <l>
          <lb/>vous rendre Maiſtre de la perſonne du Roy, vous auez caſſé ſa</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>gade le Mouſquetares à cheual: car s’ils euſſent connu ce deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein, ils n’euſſent pas manqueé de le deceler. Vous leur dſtes biea</l>
        <l>
          <lb/>que la dé́penſe en eſtoit inutile. Etſur ce pretexte ſordde, vous</l>
        <l>
          <lb/>oſtates au Roy cette ſeureté incorruptible, &amp; qui ſans comparai,</l>
        <l>
          <lb/>ſon, eſtoit plus neceſſaire à vn Roy mineur, qu’elle n’eſteit au</l>
        <l>
          <lb/>feu Roy ſon Pere, qui l’auoit eſtablie par mon conſeil. En effet,</l>
        <l>
          <lb/>comme vous eſtes natutellement ſi vilain, &amp; auate, que les bien¬</l>
        <l>
          <lb/>faits que l’on recçoit de vous, ſont à voſtre aduis, conmme autant</l>
        <l>
          <lb/>d’exactions qu’on vous fait, les ſots pouuoient croite que, c’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit par bon meſnage que vous retranchiez l’entretien de ces</l>
        <l>
          <lb/>Gardes: mais les Sages virent bien que le Chef vous en déplai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit, pour ce qu’il eſtoit trop genereux, pour ne s’oppoſer pas à</l>
        <l>
          <lb/>vos pernicieux deſſeins, quand il vous prendroit hiuic dec les</l>
        <l>
          <lb/>executer. Vous ſçauiez bien que ce petit Corps, dont la d́ penſe</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt pas couſté en dix ans, ce que vos eſcuries, vos ballets, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Vos flateurs ont conſommé́ en moins de trois, eſtoit rempl y de</l>
        <l>
          <lb/>Gentilshommes courageux, bien vnis, &amp; que le feu Roy eſtimoit</l>
        <l>
          <lb/>comme autant de Capſtaines, &amp; vous eſtiez bien informé, qu’¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtans proches de la perſonne de ſa Maieſte, ils euſſent genereu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement empeſché le rapt que vous en auez fait deſia pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>fois, apres auoir enleué l’eſprit de la Reyne, par vos induſtries</l>
        <l>
          <lb/>captieaſes, &amp; remplies d’impoſture &amp; de calomnie. Vous eſtes</l>
        <l>
          <lb/>poltron, deffiant &amp; traiſtre, de ſorte que quand vous n’adiouſte¬</l>
        <l>
          <lb/>riez pas le menſongeà ces qualitez qui vous ſont toutes natu¬</l>
        <l>
          <lb/>relles (grands defauts, dont i’ay touſiours eſte exempt vous fe¬</l>
        <l>
          <lb/>riez tant de faux pas, qu’àla fin vous y perirez, ſi vous n’y pre¬</l>
        <l>
          <lb/> uoyiez de bonne henre. Mais afin que vous puiſſiez les em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployer vtilement pour vous ſauuer du peril où ie vous voy. Ne</l>
        <l>
          <lb/>vous fiez plus aux flareurs qui vous retiennent, ny à voſtre pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſomption, &amp; apres auoir derobé le bien de la France, déroboz</l>
        <l>
          <lb/>vous d’elle ſecrettement, &amp; au pluſtoſt. ſi vous eſtes ſage; &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtes homme de probité, ie vous conſeille de reſtituer.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut pas que vous vous eſtonniez ſi ie vous reproche vos</l>
        <l>
          <lb/>trahiſons, pourquoy rebnutàtes-vous en l’an 1644. vne perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de qualité, auec qui i’auois moy-meſsmae negocieé, par des let¬</l>
        <l>
          <lb/>tres eſcrites de ma main, &amp;par peſonnes interpoſeées, pour la</l>
        <l>
          <lb/>teduction du Royaume de Naples, &amp; ſa reiinion à la Couronne</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>ei.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>out</l>
        <l>
          <lb/>à.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>en.</l>
        <l>
          <lb/>’nt</l>
        <l>
          <lb/>ee.</l>
        <l>
          <lb/> ces</l>
        <l>
          <lb/>a2..¬</l>
        <l>
          <lb/>p8sa</l>
        <l>
          <lb/>le les</l>
        <l>
          <lb/>enle</l>
        <l>
          <lb/>S, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>y le</l>
        <l>
          <lb/>moit</l>
        <l>
          <lb/>qu’e¬</l>
        <l>
          <lb/>reu¬</l>
        <l>
          <lb/>eus</l>
        <l>
          <lb/>ries</l>
        <l>
          <lb/>ſtes</l>
        <l>
          <lb/>ſte¬</l>
        <l>
          <lb/>au¬</l>
        <l>
          <lb/>fe¬</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>m¬</l>
        <l>
          <lb/>Ne</l>
        <l>
          <lb/>tC¬</l>
        <l>
          <lb/>ez.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>vos</l>
        <l>
          <lb/>ſo¬</l>
        <l>
          <lb/> la</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬r¬ ¬rr¬</l>
        <l>
          <lb/>e France Direz-ous point encore, comme vous auez deſia</l>
        <l>
          <lb/>fait, par vne fourberie autant impertinente que fauſſe, que vous</l>
        <l>
          <lb/>craigniez, que ce Seigneur venu de quatre cens lieuës, ſur la foy</l>
        <l>
          <lb/>de mes dépeſches qu’il vous monſtra, auſſi bien que celles des</l>
        <l>
          <lb/>ſiurs de Chauigny &amp; de la Barde, ne vous aſſaſſinaſt, &amp; que vous</l>
        <l>
          <lb/>auiez receu vn aduis d’lalie, qu’il eſtoit venu en France vne per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne de ce pays-là̀ pour vous poigna:der</l>
        <l>
          <lb/>Mes lettres, celles d’vn Secretaire d Eſtat, &amp; du ſieur de la</l>
        <l>
          <lb/>Barde, qu’il vous fit voir, deuoient-elles point diſſiper certe ter¬</l>
        <l>
          <lb/>reur P’anique mais qui plus eſt, neſç̧auiez-vous pas cette nego¬</l>
        <l>
          <lb/>ciation? &amp; ſuppoſe que vous euſſiez eu quelque ſuiet de ſoupçon,</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuiez-vous pas negocier auec luy par lentremiſe du ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Chauigny ,ou de quelque autre perſonne ſecrete, &amp; fidele à</l>
        <l>
          <lb/>ſa Maieſté, &amp; mettre par certe voye voſtre vie hors du peril, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>faire mefme punir l’aſlaſfin, ſi l’aduis ſe fuſt trouné veritable De¬</l>
        <l>
          <lb/>uiez-vous le laiſſer huit mois entiers à Paris ſans conferer auec</l>
        <l>
          <lb/>luy, ſoit par vous, ou par perſonne de creance 1</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre ſoupçon mal imaginé eſt vne excuſe ſi groſſiere qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le eft indigne d’vn eſprit Italſien, &amp; qui fait gloire en ſoy meſme</l>
        <l>
          <lb/>deſurpaſſer en fourberie les plus diſſimulez. On ſçait bien que</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ame Eſpagnole, auſſi bien que voſtre naiſſance, a voulu</l>
        <l>
          <lb/>étouffer cette haute entrepriſe, qui eſtoit glorieuſe à l’Eſtat &amp; in¬</l>
        <l>
          <lb/> faillible dans la ſuite, ſelon le cours de la prudence hunaaine: </l>
        <l>
          <lb/>ce fut à la meſme fin que quand ce Seigneur qui vous eſtimois</l>
        <l>
          <lb/>bon ſeruiteur du Roy vous auertit que. N. ( qu’il ne connoiſſoit</l>
        <l>
          <lb/>pas pour voſtre Banquier ( payoit en France les penſions d’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, &amp;que la prouiſion luy en yenoit d’Allemagne; ce fut diſ-je,</l>
        <l>
          <lb/>à ce deſſein que vous fuſtes tout ſurpris de cet aduertiſſement que</l>
        <l>
          <lb/>vous ſçauiez eſtretrop veritable, vous eſloignâtes ce Seigneur,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’abuſaſtes d’abord de vaines eſperances, n’oſans pas tout à</l>
        <l>
          <lb/>coup luy donner à connoiſtre que vous eſtiez de la fation d’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne. Apres l’auoir tenu ſix ſemaines en ſuſpens, vous luy fiſtes</l>
        <l>
          <lb/>dire par le Comte de Briene qu’il ſe retiraſt, en quoy vous</l>
        <l>
          <lb/>1rompaſtes l’eſprit de ce S ecretaire d’Eſtat, qui paſſoit vostrom¬</l>
        <l>
          <lb/>pies illuſoires, pour des veritez conſtantes, qeil n’oſoir pas</l>
        <l>
          <lb/>vous contredire, comben que ſon ſens y repugnat. Quelque ex¬</l>
        <l>
          <lb/>cuſe que vous puiſſiez prendre pour obſcurcir çette lumiore, la</l>
        <l>
          <lb/>.  </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>verité que ie dis, &amp; qui ſera touſiours la plus forte, vdus conuaint</l>
        <l>
          <lb/>de rahiſon à la France, ou bien elle vous doit faire chaſſer du</l>
        <l>
          <lb/>Mniſtere comme negligent &amp; incapable. Car puis que ce Se¬</l>
        <l>
          <lb/>gneur, enuoye par les Grands du Roy aume, venoit reprendrc la</l>
        <l>
          <lb/>trace qu’l auoit commencée auec moy, &amp; puis qu’il s’offoit de</l>
        <l>
          <lb/>vous faire voir clairement que N. payot les penſions d’ſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, pou quoy ne parliez-vous pas de cette affaire au Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>ou aux Prnces, qui n’en ont iamais rien ſceu? Et pour quelle rai¬</l>
        <l>
          <lb/>fſon n’eſclairciſſiez vous pas cet aduertiſſement ? Les propoſi.¬</l>
        <l>
          <lb/> tions eſtant auantageuſes, ne faloit-il pas y entendre, &amp; l’adutis</l>
        <l>
          <lb/>eſtant impottant, ne faloit il pas du moins en approfondir la ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rité? Vous n’auiez garde de choquer le Roy d’Eſpagne, &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuiez pas vous reſoudre de mettre ésmains de fa luſtice ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy qui eſtoit complice de voſtre peculat, &amp; qui a tranſporteé en</l>
        <l>
          <lb/>Itahe tant de millions, en ſi belles eſpeces d’or, qui par mes ſoins</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté ſi bien reformées.</l>
        <l>
          <lb/>I’adiouſte à cela que la rahiſon faite à Naples ſur la perſonnée</l>
        <l>
          <lb/>du Duc de Guiſe, eſt vn ouurage de voſtre eſprit, &amp; que le trai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ayant appellé pouir garant vne perſonne qui receuoit os or¬</l>
        <l>
          <lb/>dres en Italie, n’a-t’il pas confirme par ce moyen cett mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe veriteé?</l>
        <l>
          <lb/>Auez vous iamais veu que i’aye refuſé de parſer à tous ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>deſiroient mentretenir des affaires d’Eſtat, voire meſme des</l>
        <l>
          <lb/>affaires priuećes? le ſuis certain que ie ne refufay iamais d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>dience à qui me l’a demandé́e. Les propoſitions, impertinen¬</l>
        <l>
          <lb/>tes meſmes, m’ont donné quelquefois ſuiet de m’égayer: mais</l>
        <l>
          <lb/>ie aay iamais eſté inuil à ce point d’en prendse auantage en</l>
        <l>
          <lb/>la preſence de ceux qui ſe rendoient ridicules. le puis dire que</l>
        <l>
          <lb/>cette facilité a ſouuent rencontré des aduis d’importance dans</l>
        <l>
          <lb/>la bouche de perſonnes qui connoiſſans voſtre impertinente</l>
        <l>
          <lb/>grauité, vous conſiderent commae vn ambitiemx ignorant,</l>
        <l>
          <lb/> grand fourbe, &amp; incapable de la place ou vous eſtes mis. Il faut</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn Miniſtre d’Eſtat ſoit courtois, affable, liberal, humble,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; homme de vertu &amp; de foy. Tout le contraire de ces quali¬</l>
        <l>
          <lb/>tez que i’ay poſſedé́es, &amp; qui m’ont acquis apres ma mort</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtime que la calomnie enuienſe m’auoit voulu rauir durant</l>
        <l>
          <lb/>ma vie, eit proprement le racourcy de voſtre inclination, qui</l>
        <l>
          <lb/>......,E -¬¬.¬....</l>
        <l>
          <lb/>ue</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>Qyr7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>t2 l</l>
        <l>
          <lb/>de l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>el, l</l>
        <l>
          <lb/>rai. </l>
        <l>
          <lb/>i. </l>
        <l>
          <lb/>luis</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>ous J</l>
        <l>
          <lb/>ce¬</l>
        <l>
          <lb/>en</l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2J</l>
        <l>
          <lb/>ne trouueta pour ſetateurs, que ceux que vous auez ttachez</l>
        <l>
          <lb/>à vos intereſts, à la ſaueur de l’authorité de la Reyne, à qui</l>
        <l>
          <lb/>vous auez perſuadé qu’en vous abaiſſant c’eſtoit choquer ſa</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance &amp; meſpriſer ſes volontez.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut que ie vous auoueë fans latee, que ie n’euſſe ianais</l>
        <l>
          <lb/>eſté capable d’vne penſée fi ridjeule aux eftrangets &amp; pernicieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe pour nous, comme a eſté celle d enleuer le Roy e pleine</l>
        <l>
          <lb/>nmt: &amp; mander en ſuite aux Bourgeois de Paris qu’aucuns e¬</l>
        <l>
          <lb/>prits ſeditieux du Parlement auoiont correfpondance auec les</l>
        <l>
          <lb/> nnemis de l’Eſtat, e qu’ils auoient obligé leurs Maeſtez à</l>
        <l>
          <lb/>cette retraite.</l>
        <l>
          <lb/>Dites-moy pauure imprudent, n’auez vous pas veu que cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te iapoſture eftoit auſſi groſſiere que fauſſe, &amp; que c’eſtoit in¬</l>
        <l>
          <lb/>dignement offencer l’authorité &amp; la grandeur de ſa Maieſté</l>
        <l>
          <lb/>Royale, de la faire fuir de Pais, quand bien il y auroit eû</l>
        <l>
          <lb/>(ce qui eſt faux; des eſprits ſeditieux dans ſon Parlement; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir fait fare au Roy ce qu’vn ſimple Bourgeois auroit eû</l>
        <l>
          <lb/>onte de faire, ayant vmgt amis pour ſe deffendre?</l>
        <l>
          <lb/>Si cét aduis eſtoit veritable, pourquoy ſa Maeſte ’euoyot¬</l>
        <l>
          <lb/>lle pas ordre à ſon Parlenment de ſe faiſir des perſonnes des</l>
        <l>
          <lb/>accuſez, &amp; pourquoy n’enuoyer pas auſſi les aceuſateurs auec</l>
        <l>
          <lb/>bonne gade, pout faitele proeez aux vns ou ux autresAlors</l>
        <l>
          <lb/>fi le Parlement en eût fait refus, il eût eſté coulpable &amp; com</l>
        <l>
          <lb/>plice de cette coniuration contte la perſonne faeréz de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/> En vair ie m’arreſtesois à diſſiper vne fourbe ſi maaifſße, il</l>
        <l>
          <lb/>ne ſuffis de vous dire que vous eſtes ua laſche &amp; tres perni¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux Miniſtre d’Eſlatr.</l>
        <l>
          <lb/> Si les poulets d’lmde qui eſtoene à Ruel au ermapsdss. Bas¬</l>
        <l>
          <lb/>ieades premieros, ponuoirnt patler  il vous reprosheroient</l>
        <l>
          <lb/>vos oyonneie ves lſchte; puis qu’vn Renard ou que¬</l>
        <l>
          <lb/>ue autreb eſte les apant fait vne nui partir &amp; volad’efltoy</l>
        <l>
          <lb/>dans le pare  vous err euſtes vne ſi forte alarme, qu’à peae</l>
        <l>
          <lb/>n aû vous raſfeurer. Au fonds, ne voyezvouspas l audrſion</l>
        <l>
          <lb/>ue toute lr Frahce a conceuë ontre vous, &amp; ceda ieſtaat&amp;</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’elle la aueten trouhle,ſi voas etie gegecepx -&amp;lon</l>
        <l>
          <lb/>¬a¬.¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>iniſe ’Eſtats rieuu’ez vpuspas. prfarel rranquilité</l>
        <l>
          <lb/>Dique à s.prpprus intreſts, &amp; vous laiſſer ployer a ce</l>
        <l>
          <lb/>rpransqui voua emportera fi uons yreſiſ ez. Voſtre eſprit eſt</l>
        <l>
          <lb/>bien eſloigné de la generoſité. do e. Cheualieomain, qui</l>
        <l>
          <lb/>ym iuxl ecifier ſ vie à ſapntrie pou femor le precipice</l>
        <l>
          <lb/> qui seſtoit ouuert dansRom qu dela oir afſligéoed ynardi¬</l>
        <l>
          <lb/>et qi pouuoir eſtre fny par l’englonſſemene ’n ſiple</l>
        <l>
          <lb/>criminel.</l>
        <l>
          <lb/>Or puis que vous n’eftes oy Sage, ny ’idl ny affetioané à</l>
        <l>
          <lb/>la, Ftane e pt oy que ons. lerez cla ſé́esi hbone ,dt</l>
        <l>
          <lb/>place que i’ay glorieuſement occupée, ſi de ousmeſme vous</l>
        <l>
          <lb/>me vous eadez comme ie vus l’ay dir n’aguere. L meilleur</l>
        <l>
          <lb/>aduis que ie puiſſe vous donner; eſt de vous rerirer &amp; au plu</l>
        <l>
          <lb/>loſt fans atuendee la ſreur du Normand. Paree moyen qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt b ſeul qù ptindonner ai paix s ha. France, tous la mei¬</l>
        <l>
          <lb/>reen eſtat d’enueer fes fores otre ſes autres ennemis1</l>
        <l>
          <lb/>veſre ietran aua ccra fes uictoires , &amp; l’on dira que ſi uous ne</l>
        <l>
          <lb/>les auez auancées, à tout le moins vous auez tres-bien fair poux</l>
        <l>
          <lb/>voſtre eul inttreſt de croire vn ſage Politique,</l>
        <l>
          <lb/> Les vritez ue ie vous ttpnoche ſor exerapes depſſion,</l>
        <l>
          <lb/>conmete q iedisde mroy fe tmmlera ſansaité, &amp;enef¬</l>
        <l>
          <lb/>feét; lsEſpuishin- hetneux ſonu doſſus da ces paſios. q</l>
        <l>
          <lb/>ans les rrproches, que l’on vous fait a bas fe trouuerorit bie</l>
        <l>
          <lb/>eloignéas d amoderatior arcl aquelle ie eousernoaſtre vos</l>
        <l>
          <lb/>p.</l>
        <l>
          <lb/>defauts trep verirables.</l>
        <l>
          <lb/>i Câiqui petſect ont encôfe’auiourdlhrmr mienmoire,di¬</l>
        <l>
          <lb/>-entquu; pr la rendre glieuſeà  pmfieniré ;iel’vois cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſis exprés pour monſucceſſur, afin quvos irpelfetioas e¬</l>
        <l>
          <lb/>aa ſant quas verts’qr’elles fiſſnt cohihiſtta àclafFirance</l>
        <l>
          <lb/>aprs idaoor , qua’oi m’aueiioftemont hmuran mvi</l>
        <l>
          <lb/>dais dſa lniore iſtHrr effafdE loPoundenedDc</l>
        <l>
          <lb/>uiltohu badc neſmeeffeudre mesircpent ofur Ia orreâr</l>
        <l>
          <lb/>pmir ex qit one infalé fus rm a rpuraion permis que vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtibilarage, voſtre laſe hsé,vtre traamxie  vosrah¬</l>
        <l>
          <lb/>ons, ſbiene, anound’uy leseigos i les hraſient; ai bi</l>
        <l>
          <lb/>gde poprs d letpehdDr comaa il nlappartiene</l>
        <l>
          <lb/>..,- ¬¬-rrr ¬</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>u:(</l>
        <l>
          <lb/> c</l>
        <l>
          <lb/>i et l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>iee</l>
        <l>
          <lb/>At.</l>
        <l>
          <lb/>ple</l>
        <l>
          <lb/>né́? </l>
        <l>
          <lb/>dt</l>
        <l>
          <lb/>vu</l>
        <l>
          <lb/>lleut</l>
        <l>
          <lb/>pl l</l>
        <l>
          <lb/> qui 1</l>
        <l>
          <lb/>er¬</l>
        <l>
          <lb/>nis</l>
        <l>
          <lb/>Sne</l>
        <l>
          <lb/>ou</l>
        <l>
          <lb/>on</l>
        <l>
          <lb/>ef¬</l>
        <l>
          <lb/>qâi</l>
        <l>
          <lb/>eû</l>
        <l>
          <lb/>vo4</l>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>ui¬</l>
        <l>
          <lb/>eé</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>o </l>
        <l>
          <lb/>h</l>
        <l>
          <lb/> J</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>qu’à ſa Diuinité de tirer de bons effet; d’vne manuaiſe cauſe</l>
        <l>
          <lb/>il luy a pleu ſe ſeruir de vos vices pour reprimer les leurs, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſatisfaire à ſa Iuſtice, &amp; e mployer vos imperfections, pour don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner plus de luſtre &amp; de relief à la hauteſſe de ſes lugemens,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la grandeur de ma gloire.</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <l>
          <lb/>AFI N.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EdA¬</l>
        <l>
          <lb/>Gea</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>lſ</l>
        <l>
          <lb/>pſ</l>
        <l>
          <lb/>lil</l>
        <l>
          <lb/>Ii</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>li ll</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> l1</l>
        <l>
          <lb/>l 1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>14.</l>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬ga,-q;</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>A’er-¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>51</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/> 1l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>! 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>aaiiaé¬</l>
        <l>
          <lb/>,.,.,¬,¬¬¬.¬4... ¬ ,..¬4¬.¬¬¬„-r-,¬, -</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1 4</l>
        <l>
          <lb/>I2</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l’lt u ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 ll</l>
        <l>
          <lb/>llll</l>
        <l>
          <lb/>ll llil11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lell</l>
        <l>
          <lb/>ll llll li</l>
        <l>
          <lb/>Fln!</l>
        <l>
          <lb/>1llſ</l>
        <l>
          <lb/>llhiillll</l>
        <l>
          <lb/> ll</l>
        <l>
          <lb/>lilllli ll</l>
        <l>
          <lb/> t l!1l</l>
        <l>
          <lb/>ſiſl</l>
        <l>
          <lb/> lllſ</l>
        <l>
          <lb/>lillll</l>
        <l>
          <lb/> lbl!</l>
        <l>
          <lb/>  lll Ill</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1 I’l</l>
        <l>
          <lb/>l!1l</l>
        <l>
          <lb/>I lſſli</l>
        <l>
          <lb/>1 Il ll l ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>ll11</l>
        <l>
          <lb/>llll ſil</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>Tllii l1</l>
        <l>
          <lb/>al!</l>
        <l>
          <lb/> l!</l>
        <l>
          <lb/>I  l</l>
        <l>
          <lb/>lltlll li</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ledlſilllil </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l !</l>
        <l>
          <lb/>lſi lllil </l>
        <l>
          <lb/>11111</l>
        <l>
          <lb/>1ll</l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          <lb/>llſiſll3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll l l</l>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <l>
          <lb/> Ill</l>
        <l>
          <lb/>lli1</l>
        <l>
          <lb/>Iſſie</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>llsl 1</l>
        <l>
          <lb/>llſl</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll </l>
        <l>
          <lb/>lt ſ ſl</l>
        <l>
          <lb/>Iil</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/> llll1</l>
        <l>
          <lb/>lſll l</l>
        <l>
          <lb/>t l </l>
        <l>
          <lb/>letlll 4</l>
        <l>
          <lb/>1 J11</l>
        <l>
          <lb/>lſutll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>J 1</l>
        <l>
          <lb/>llllli ſl lſl</l>
        <l>
          <lb/>! l l ls li</l>
        <l>
          <lb/>l ll</l>
        <l>
          <lb/> ldl il ll</l>
        <l>
          <lb/>llll</l>
        <l>
          <lb/>lſi ll</l>
        <l>
          <lb/>ldi dl</l>
        <l>
          <lb/> Iſli</l>
        <l>
          <lb/>ll1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>Ilill</l>
        <l>
          <lb/> llll 1</l>
        <l>
          <lb/>s lllll</l>
        <l>
          <lb/>llll</l>
        <l>
          <lb/>llſliſlli l i ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lllſllſlli</l>
        <l>
          <lb/>l!l</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>111!!</l>
        <l>
          <lb/>l ll</l>
        <l>
          <lb/>A ll l</l>
        <l>
          <lb/>Illl</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>11l</l>
        <l>
          <lb/>lll l!!</l>
        <l>
          <lb/>  llllll</l>
        <l>
          <lb/> lllLl</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="28"/>
        <pb n="29"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
