<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau127_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Esprit (l') d’Alexandre le Grand présenté au roi pour la paix générale et soulagement de son peuple.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17753"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Apologie pour monseigneur le cardinal Mazarin, tiree d'une conference entre son eminence et monsieur ****** homme de probité. &amp; excellent casuiste. Tenuë à Sainct Germain en Laye deux jours consecutifs. Premiere journee.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121259642">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Preuveray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="39"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48979</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48979"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° 17611-48</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ree eee l</l>
        <l>
          <lb/>l pen-  oau a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e1</l>
        <l>
          <lb/>e1.</l>
        <l>
          <lb/>e1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬5¬</l>
        <l>
          <lb/>ye es,</l>
        <l>
          <lb/> o ſ</l>
        <l>
          <lb/> .. ¬y a  </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>,1</l>
        <l>
          <lb/> e ſd ſ ¬</l>
        <l>
          <lb/>-e 1S</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>EEE</l>
        <l>
          <lb/>¬3</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>AD I </l>
        <l>
          <lb/>APOLOGIE</l>
        <l>
          <lb/>POVR MONSEIGNEV R</l>
        <l>
          <lb/>LECARDINAL</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>MAZARIN.</l>
        <l>
          <lb/>TIREE D’VNE CONFERENCE</l>
        <l>
          <lb/>ENTRE SON EMINENCEET</l>
        <l>
          <lb/>Monſieurt homme de probité.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; excellent Caſuiſte.</l>
        <l>
          <lb/>Tenuë à Saint Germain en Laye deux iours conſecutfs.</l>
        <l>
          <lb/>PREMIERE IOVRNEE.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez FRANOIS PREVVERA, grande</l>
        <l>
          <lb/>ruë de la Bretonnerie, proche la porte</l>
        <l>
          <lb/>Saint Iacques.</l>
        <l>
          <lb/> oe i</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>eA:A A:,</l>
        <l>
          <lb/>POLOGIE POVR LE CARDINAL AZAARPI N,</l>
        <l>
          <lb/>Tirée d’vne Conference entre ſon Eminence, &amp; Monſieuytt- ¬</l>
        <l>
          <lb/>hmmedeprobité&amp;excellent Caſuiſfe.</l>
        <l>
          <lb/>Le Carlinal </l>
        <l>
          <lb/> D  A L0GVe.</l>
        <l>
          <lb/> OSE vV , Ie ſuis bien mal heureux, dans l’eſtat</l>
        <l>
          <lb/> où ſont les affaires, que tout le monde eſt bandé con¬</l>
        <l>
          <lb/> re moy, &amp; qu’il n’y ait perſonne qui veuille plarder</l>
        <l>
          <lb/>ma cauſe. C’e vne oſe eſirange que ces Meſſieurs du Parlement de fPa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris qui font Iuſtice à tout le monde, me condamnent ainſi ſans m’eſcouter.</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez aſſez de credit parmy eux Monſieur, pour oſer entreprendre la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe d’vn malheu eux, &amp; voſtre probite leur eſt aſez connuë, pour qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ne vous ayent point pour ſuſpect.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. Monſeigneur, pleuſt à̀ Dieu que ie puſſe reconcilier voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Eminence auec ces Meſſieurs- là, ie me riendrois le plus heureux homme du</l>
        <l>
          <lb/>monde, puiſque cela termineroit vn different, où ie ne trouue rien d’auan¬</l>
        <l>
          <lb/>ê8Sux pour voſtre Eminence: mais de grace Monſeigneur, mettez- moy</l>
        <l>
          <lb/>dans le chemin de vous rendre ce ſignalé ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>He ara Monſieur, vous leur repreſenterez d’abord, que ie ne ſuis pas</l>
        <l>
          <lb/>vn objer digne de leur colere, que ie ne ſuis que le valet de la Reyne, que les</l>
        <l>
          <lb/>Princes ſe ſeruent de moy pour colorer leur ambition, qu’ils me conſeruent</l>
        <l>
          <lb/>Pout vitime deſtinée à leur mauuaiſe fortune, qu’ils ſe ſeruent de moy pour</l>
        <l>
          <lb/>rirer les marrons du feu;, &amp; pour preuue de tout cela, j’ay demandé cent</l>
        <l>
          <lb/>fois à m’en aller.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais, Monſeigneur, me pardonnerez-vous, ſi pour mieux</l>
        <l>
          <lb/>conduie l’affaire ie choque vn peu vos ſentimens, &amp; ie vous dis libement</l>
        <l>
          <lb/>les miens?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Monſieur, ſi ie penſois que vous vous contraigniſſiez le moins</l>
        <l>
          <lb/>du monde, ie ne vous ounrirois pas ainſi mon cœur, c’eſt pluſtoſt pour me </l>
        <l>
          <lb/>conſeiller auecques vous, que pour autre choſe que ie vous ay madé.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous me permettrez donc de vous dire, Monuſeigneur, que ſi ie</l>
        <l>
          <lb/>comencc par ou vous deuez, que ce ſera le moyen de tout gaſter, d’autant</l>
        <l>
          <lb/>que  ſoit qu’il ſoit vray ou non tout le monde tient pour choſe aſſenrée,</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre rare eſprit eſtoit de ces ſupremes intelligences qui donnent le</l>
        <l>
          <lb/>bpranſle au premier mobile, &amp; que les Princes de voſtre party, quoy que</l>
        <l>
          <lb/>r excellens pour l’execution, faiſoient gloire de ſe regler lur la lumiere &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la ſolidité de vos conſeils.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Mais quelleaſſeurance ont ils de cela?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Que voulez-vous que ie vous diſe? Si ie leur replique cela,</l>
        <l>
          <lb/>ils ne diront, queeſt par leur malgpité qu’ls connoiſſent vos conleils, a</l>
        <l>
          <lb/>ils ſont ecoifte de la mauuaiſe opinion de voſtre Enminence.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. He bienil n’eſt pas bon d’aigrir cette hnmeur-là, c’eſt vne eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>pa,r  aagr</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> t</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>ee beſt quele peuple. ly a de ceraine ſaifonsouil luy faudroit acordes</l>
        <l>
          <lb/>at Pour moy ie ſuis dans vn eſtat où il faut que ie me contraigne vn peu,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>&amp; meſle la peau du Renard à celle du-yon.</l>
        <l>
          <lb/>I Cauiſfe Mouſeigneur, rout cela ne ſeruira de rien, l’aymerous mieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ vous me faites l’honneur de me &amp;rque leur repreſenter rondement mes</l>
        <l>
          <lb/>raiſons, &amp; taſcher de me iuſtifier s’il eſt poſſible.</l>
        <l>
          <lb/>’cn Vous dites bien, mais encore faut-il ſe concilier les eſprits des</l>
        <l>
          <lb/>Iues, &amp; leur dire comme ie ſuis leur trer-ble ſeiturs qj ien</l>
        <l>
          <lb/>amnon pouuoir que ie ne faſſe pour eux, &amp; que meſme la Reyne &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>P-inees mie veulent mal que ie prends trop leur party.</l>
        <l>
          <lb/>L ceii, onſeigneur, ie ſuis boiteux de vous pao ſi libremen</l>
        <l>
          <lb/>mas  ous pr ie ne prenons pont ces biais la lme ſenmble queſjentends ces</l>
        <l>
          <lb/>dſiers nue dire deſia qu’ils ne conoiſent que trop l’numeur ltalienne.</l>
        <l>
          <lb/>ui fdure pournieus norde quiſoair diſnirmule quindlſaut de ui dlon</l>
        <l>
          <lb/> del fee a ſa vengeance, pair la contrainte qu’vne feinte reconciliaoon</l>
        <l>
          <lb/>luy oe, bref ils ne diront mille fadaiſes touchant cela que vous ſçuuez</l>
        <l>
          <lb/>mieux que moy.</l>
        <l>
          <lb/>. . Quoy les François ſonr deuenus bien ſçauants!</l>
        <l>
          <lb/> caiſe Sguants, Monſeineur, vous ne coiriez pas combien ils le</l>
        <l>
          <lb/>ſont, are l ny’a rien qui aiguiſetant l’eſprit comme lapauurete.</l>
        <l>
          <lb/>le C le voudrois que par cete rilon la ils euſent ncore plu d’ee</l>
        <l>
          <lb/>oie ai el eoui da onue tous  mor  ils ae ſnoeune pns pear elreſ</l>
        <l>
          <lb/>9 ale, n,y ſ erataires aux commandements &amp; aux volontez de la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne.</l>
        <l>
          <lb/> iſne. Monſeigneur, ie ſerois bien mrry qu’ils entendiſſent ce diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cours-là.</l>
        <l>
          <lb/> c- Vous voulez dire qu’ls ne manqueroient pas de dire quelaey¬</l>
        <l>
          <lb/>enue enne on deeonmnandenens que enun que ies ornſeilln ſue</l>
        <l>
          <lb/>’eun ce oens l onr loune oniuion de li eone &amp; de nolPnnres lenſui</l>
        <l>
          <lb/>oie onr de li quela ene &amp;e les pneneſeroentpuiepileasdeeoſeil</l>
        <l>
          <lb/>’eeule l e peuple eſit ſ ſol onſepeur , qua il dr que voitre Fn</l>
        <l>
          <lb/>ae ne i ee inne, lEe ns vous oene, ile ſuie de leur oponieon nu cde</l>
        <l>
          <lb/>un ie ueue de ur il e ſroue de iaen ont un e ſere o niue ſe le den</l>
        <l>
          <lb/>’e eneore e ne conſole eil dans mon aſuieion, que le monde</l>
        <l>
          <lb/>e ſinne punn de nmo us nſenillenmenr pou mueon nonee</l>
        <l>
          <lb/>l uledelran pre uous aooi dit un pene dtemoy n pous la obre</l>
        <l>
          <lb/> en es s faut ſ prendre s pat ou entamere- vous mou Apolope</l>
        <l>
          <lb/>à ces Meſſieurs?</l>
        <l>
          <lb/> e ilne lon ſe neus, voſlrs Fnene ennoue de nolee ne e</l>
        <l>
          <lb/> aue out ne e ei le eonunnleneons ſe eni nne ene n e e ede</l>
        <l>
          <lb/>  e leni eun er e ue pone eue donones da lſlſene on eornu</l>
        <l>
          <lb/>qne e lſeure qu il nue ſere que oontreau ſ eda de ſe iſonrene</l>
        <l>
          <lb/>  nle oneut puilque es eſpaitn ſoldos ne ſepeons ps der.</l>
        <l>
          <lb/>es, pueoui les ns les leu es, doni la ſollie ſt dlſes quuls ou ſeu</l>
        <l>
          <lb/>ie uiere on lanreoteale ouela eloue&amp;e ſeeore le le les</l>
        <l>
          <lb/>P ſ v s l d a ileure ore pur ou vous le vuſie pur dere lſli</l>
        <l>
          <lb/>il faudroit</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/> ne!</l>
        <l>
          <lb/>e1</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>le l</l>
        <l>
          <lb/>eel</l>
        <l>
          <lb/>eeel</l>
        <l>
          <lb/>e1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>257¬</l>
        <l>
          <lb/>lſedl nie nu lni ne plaidiſere ourlaomienne pou leu ire n Paneu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſnone de oeſe lſui oe &amp;e lerpronuer e leoienenein ni e e</l>
        <l>
          <lb/>deoien oun ne l ſaunnrerue ſilne en uenien uerine e ee</l>
        <l>
          <lb/>e de unmnen de le bout danmoiourende les nie neo ne ne e ei ene</l>
        <l>
          <lb/>neni pn l dln e l roe quie l e pun uiei e eeine er leuner.</l>
        <l>
          <lb/>lroſie e dleln u inie e ne li eus en iene un eenonen iee</l>
        <l>
          <lb/>n  suneune apporai danu dinas rionus, li ien een noe re le</l>
        <l>
          <lb/>le rnd le lei prouneur  Curenen nue enu ie e lnn eleie</l>
        <l>
          <lb/>aneie ene qeieunpnirondi eoe naundluoieoe n een oen</l>
        <l>
          <lb/>nnen e e elenoun eue oau &amp;r ſr odir au one ſ daii ine oree</l>
        <l>
          <lb/>edeie n ſine que dore el de oeil oeue enr ren din ree</l>
        <l>
          <lb/>l  eſeile llouiſeimnueue, pour ien enduie noireeieiue ounn</l>
        <l>
          <lb/>Pene nre Sli vous plaiſt de li deonmen peu &amp;e d enret du l en ln</l>
        <l>
          <lb/>ane ſi qune oſeie ennee oui onuolſ uiene puner o ne one le.</l>
        <l>
          <lb/>pee ue e dounnanunt n nleuſeune punius qu ie dne rene e</l>
        <l>
          <lb/>que ie ſerue d’autant mieux voſtre Eminence</l>
        <l>
          <lb/>pnl onſieurſ’enrends que vous me parlien cormme ſi eeoit lMon¬</l>
        <l>
          <lb/>aeroe neneſe e piaurni ouleiudenunreune enene uoi oen¬</l>
        <l>
          <lb/>le enus len deſne n ſue ous de neoe i une s e e re enener</l>
        <l>
          <lb/>o e prenius de de ſendtenu eonle onmroe von ne peon enre</l>
        <l>
          <lb/>le Ce e l llonſeineur, ie oun eny eeu ou , e  e e ſolaine¬</l>
        <l>
          <lb/>aonene eun p en e roeenune ouneie e eneren puenenne</l>
        <l>
          <lb/>donmerne leaueoup plu de ſaifa ion l es ent i</l>
        <l>
          <lb/>s end en ſeaoi bienmunr &amp;r aurois eraunue qpue la ſaunſudoou neſn</l>
        <l>
          <lb/>noe gpande, j’ayme bien mieu plaider pat Proeurtnr</l>
        <l>
          <lb/>le e ni e lonſeireut oule oua queue voudie ce quls nmere</l>
        <l>
          <lb/>lneneneun enundlel ie enie edier ſenne eeun i eiereuere</l>
        <l>
          <lb/>eu eſle nirrpon de ſenne e qe edr iun iune ri ſern ne ne nre</l>
        <l>
          <lb/>e ne ſon qi edlpre onmrſee aea en nre eoi ros eue e enuenee.</l>
        <l>
          <lb/>e eni oe ſlre nrene de de iuaue l romnu ien ae en oe enr nee</l>
        <l>
          <lb/>Pl pnenenn ſeunr dier oe lrounai ei pn iene puneun lene e nene</l>
        <l>
          <lb/>e lne ei reeres d opn lon ſeonues l leuere nre e noei e et</l>
        <l>
          <lb/> n ſire eiui de on oie de dienrer ſpu iuie eoeir nn ne pnre</l>
        <l>
          <lb/>eeine l ilne de qui ls eprroi pnſier lun inuneuenn elrne</l>
        <l>
          <lb/>punete eraponis ſe oie e e lerſe nmoyſea ars ſli e enen en nrn nen</l>
        <l>
          <lb/>ouſnrn Colirendlirois ſu e oun quie ſdes dleunreou e ſe nee</l>
        <l>
          <lb/>le cend leu endes ſondeins que e e pe eion  pur inſinua¬</l>
        <l>
          <lb/>pe e p ſeny l onne ue qunrs onil e le nee ou peu n n ne</l>
        <l>
          <lb/>e eleſnroines onie qo earpnne qur irone eunondne iner poni ren</l>
        <l>
          <lb/>mes intereſts au bien de la France.</l>
        <l>
          <lb/>efaies lonſignour, ’ils e demandent queloque preuue de cee</l>
        <l>
          <lb/>eile  ns ls enileait oue ie lur menue ue ipune ne er e i neres</l>
        <l>
          <lb/>oſpus qe onanen nd de oun nune s reſpente</l>
        <l>
          <lb/>le Ce dVouleu dnree que qumdie le ponrerouin aeme cdoiroienn</l>
        <l>
          <lb/>P, pare que pour en veair adla pueuue il ſaodoi que ls ſrn e</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>. -q</l>
        <l>
          <lb/>pa. a</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬2</l>
        <l>
          <lb/>-¬.,.</l>
        <l>
          <lb/>e’onr ſollicité, le declaraſſent, &amp; ſi ne les croiroit-t’on pas peut-eſtre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que j’expoſaſſe beaucoup de François qui m’ont donné iour à faire des cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes prejudiciables à l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais s’ils vous demandoient, Monſeigneur, pour quoy eſtant</l>
        <l>
          <lb/>ſi fidele à̀ la France vous n’auez pas fait faire punitĩ de ces ſorrtes de gens-la?</l>
        <l>
          <lb/> Le Car. Ie me ſuis contenté́ de les eſloigner des charges petit à petit.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Comme ils ſont tous plein de meſdiſance, Monſeigneur, ils</l>
        <l>
          <lb/>diront que vous n’auez pas voulu chaſtier des gens de voſtre ſorte, &amp; que le</l>
        <l>
          <lb/>deſeſpoir leur euſt fait declarer des choſes qui ne vous euſſent pas eſté́ auan¬</l>
        <l>
          <lb/>tageuſes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Il les faut laiſſer dire, les effects dementent les calomnies.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cafuaiſte Helas, Monſeigneur, ils ne ſç̧auent que trop la verité.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Qu’ilsen dſent ce qu’ils voudront, ſi eſt-ce qu’ls ne ſç̧auroienc</l>
        <l>
          <lb/>niet que i’aye liuré Cazal à la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Il eſt vray, Monſeigneur, mais comme vos intereſts terniſſent</l>
        <l>
          <lb/>Ies plus glorieuſes actious, ils ne manqueront point d’auancer que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>en cela trahi voſtre Prince, &amp; mis en compromis la reputation de ſa Sainte¬</l>
        <l>
          <lb/>té, à qui vous apparteniez alors.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car-. S’ils vous preſſent iuſques-la, dirtes-leur que i’ay preferé leur</l>
        <l>
          <lb/>intereſt à̀ mon honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſui, te. Monſeigneur, pardonnez-moy s’il vous plaiſt, ce ſeroit leur</l>
        <l>
          <lb/>donner cauſe gagnée, car ils infereroient de laà, que vous eſtes vn homme</l>
        <l>
          <lb/>ſans honneur, &amp; que le fondement de voſtre fortune eſtant ſur vne infame</l>
        <l>
          <lb/>ation, le baſtiment ne ſçauroi eſtre que vicieux.</l>
        <l>
          <lb/>Le Carl. Pour vous deſcouurir le nœud de l’affaire, à vous qui m’eſtes in¬</l>
        <l>
          <lb/>time amy, ie n’ay iamais eu d’autre but que mon eſtabliſſement, &amp; il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>rien que ie n’euſſe mis en beſogne pout le faire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ne pouuiez vous pas vous auancer en Eſpagne?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ne ſçauez-vous pas que perſonne n’eſt prophetce en ſon pais, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’eſtant de naiſſance obſeure, ie ne me pouuois aduancer que par quelque</l>
        <l>
          <lb/>action extraordinaire. Ie vous aduoueray bien, que j’ay au touſiours deſſein</l>
        <l>
          <lb/>de ſeruir ma Patrie, &amp; il me ſemble que le vray moyen de le faire auanta</l>
        <l>
          <lb/>geuſement, eſtoit d’acquerir du credit en France.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. Mais comment auez-vous peu ſurprendre l’eſprit du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal de Richeliu;</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie n’ay iamais tenté cela, au contraire, j’ay taſché  comme j’ay</l>
        <l>
          <lb/>tres-bien reiiſſi de luy perſuader que j’eſtois rtres-affeCionné à̀ la France,</l>
        <l>
          <lb/>ſachant bien que ſi ie paſſois pour tel dans l’oſprit de ce grand Genie, la</l>
        <l>
          <lb/>EFrance ne manqueroit point d’auoir la meſme eſtime de moy. Et puis de</l>
        <l>
          <lb/>ſon viuant, ie ne pouuois pas eſperer de tenir le timon de l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſe. Mais quelle aſſeurance auiez-vous de luy ſucceder dans le</l>
        <l>
          <lb/>Souuerain Miſteriat, veu que vous eſtiez contraint de mal-traitter, &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>rendre odieux à la Reyne Regente?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cay. Nous ſongions bien à̀ la Reyne alors; Ie taſchois ſeulement de me</l>
        <l>
          <lb/>metrre das l’eſprit du Roy, qui deuoit apparment ſuruiure au feu Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>lt</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 n</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>ll </l>
        <l>
          <lb/> an</l>
        <l>
          <lb/>l ne</l>
        <l>
          <lb/>t1</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ll ſi</l>
        <l>
          <lb/>ll ieu</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l lun</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>I o</l>
        <l>
          <lb/>l L</l>
        <l>
          <lb/>II ne</l>
        <l>
          <lb/>l l!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> len</l>
        <l>
          <lb/>l Eur</l>
        <l>
          <lb/>lI lu</l>
        <l>
          <lb/>l h</l>
        <l>
          <lb/>l L</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/> u</l>
        <l>
          <lb/> me</l>
        <l>
          <lb/>l u</l>
        <l>
          <lb/>l que</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>J l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuite. Mais le Roy eſtant mort, comment eſtes-vous entté dans l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prit de la Reyne, qui ſans doute auoit alors de l’auerſion pour vous, comm</l>
        <l>
          <lb/>l’vn de ſes perſecuteurs!</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. I’auois des amis en Cour, qui repreſenterent à̀ cette bonne Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſe, qu’ayant tous les ſecrets de l’Eſtat en main, &amp; le fil des affaires, il ne</l>
        <l>
          <lb/>falloit pas m’eſcarter d’abord, mais ſe ſeruir de moy quelque temps en me</l>
        <l>
          <lb/>donnant des compagons pour me tirer petit à petit les affaires des mains.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuie. C’eſtoit-la rout cé que vous pouuiez ſouhaiter pour lors.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cayd. Ie vous laiſſe à penſer, ſi ie m’oubliay à careſſer tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aà teſmoigner hautement, que de l’adminiſtration ie n’en demandois que</l>
        <l>
          <lb/>le trauail, &amp; en laiſſois volontiers aux Princes toute la gloire &amp; l’emolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ment:</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Voſtre Nation, Monſeigneur, entend parfaitement cela, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vous maniez vos eſprits comme il vous plaiſt, vous démontez à vis vos</l>
        <l>
          <lb/>ames, comme vos poſures, &amp; ſans cette addreſſe-là, pour dire vray, l’hom¬</l>
        <l>
          <lb/>me eſt pire que d’aucunes beſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie n’eus pas ſi- toſt eu l’oreille de la Reyne, que la voyant vn pe</l>
        <l>
          <lb/>eſbloüiie de l’́clat de ſa nouuelle grandeur, ie luy en fis faire de relles refle¬</l>
        <l>
          <lb/>xions, que ie l’aueuglay tout à̀ fait; le luy inſpiray des maximes ſi conformes</l>
        <l>
          <lb/>aà la joye demeſurée qu’elle ſentoit, qu’enfin j’apper çeus qu’elle prenoit plai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir à m’eſcouter, &amp; me demandot ſouuent ce qu’il falloit faire pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe &amp; puiſſaute Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ne vous propoſa t’elle iamais de faire la paix?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Oïy, &amp; j’en fus rauy, &amp; l’entretins dans cette volonté-là fort</l>
        <l>
          <lb/>long-temps, luy diſant meſme qu’elle la deuoit faire eſperer à̀ tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que c’eſtoit lemoyen de gagner les cœurs &amp; ſe rendre tres-puiſſante.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caiſte. Comment puiſſante, Monſeigneur, voſtre Eminence eſt-elle</l>
        <l>
          <lb/>d’opinion que la paix rende les Monar ques puiſſants;</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Que vous m’entendez mal! Ie voulois que la Reyne perſuadaſt </l>
        <l>
          <lb/>vn chacun, qu’elle n’ambitionnoit rien tant que de faire la paix; afin que le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement qui eſperoit deſia cela de ſa pieté́ &amp; de ſa naiſſance, dont l’vne fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit croire qu’elle auroit pitié́ de la miſere du pauure peuple, &amp; l’autre qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le auroit horreur que le ſang d’Eſpagne, dont elle eſtoit ſortie, &amp; celuy de</l>
        <l>
          <lb/>France à qui elle deuoit la qualité de Mere de Roy, ſe reſpadiſſent de ſon</l>
        <l>
          <lb/>adueu dans vne ſanglante &amp; barbare guerre. Ie vous rapporte les ſentimens</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement, comme la Reyne m’a dit les auoir receus de leur bouche.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cſuiſte. Et en ſuite, Monſeigneur, qu’arriua-t’il?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. ll arriua que le Parlement, croyanr fermemenrt que la Reyne fe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit la paix, par ces motifſs que ie viens d’alleguer, la declara Regente, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me vous ſçauez &amp; comme ie n’auois pas dit mon deſſein à̀ la Reyne, elle fit</l>
        <l>
          <lb/>ſon perſonnage le mieux du monde, &amp; au ſortir du Palais vous euſſiez dit</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit le rameau d’oliue en main.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Il eſt vray, Monſeigneur, que c’eſtoit la penſée de tous lese</l>
        <l>
          <lb/>honneſtes gens.</l>
        <l>
          <lb/>Le Carad. Ce n’eſtoit pas celle de tous les gens d’eſprit.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>i!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>LCaſaoie. Mis, Monſeigneur, pourquoy auiez-vous vne telle auerfon</l>
        <l>
          <lb/>pour la pai?</l>
        <l>
          <lb/> ca. Pour rendre la Reyne puiſſante, comme ie luy auois promis, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour ſuiure mes intereſts.</l>
        <l>
          <lb/>Ls Caſiiſte. Pouuiez-vous rendre vn ſeruice plus important à toute la</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtienté, &amp; ſignaler voſtre memoire d’vne action plus illuſtre?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Que vous entendez mal mes intereſts!</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſe. Mais quels eſtoient donc vos interefts Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad, Ceux de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiaiſte. Voila le moyen de clorre la bouche à Meſſieurs du Parle.</l>
        <l>
          <lb/>ment, ſi nous leur pouuons prouuer cela.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Ie vous le vais prouuer par deux raiſons, par mes intereſts pro¬</l>
        <l>
          <lb/> pres, &amp; par ceux de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous me rauiſſez deſia de cette penſée.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand L’intereſt de la Fcanceeſt d’eſtre pauure, &amp; queie ſois riche, cela</l>
        <l>
          <lb/>vous ſurprend!</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. Il eſt vray, Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vn peu de patience; vous eſtes Chreſtien, n’eftes-vous pasV’ous</l>
        <l>
          <lb/>croyez aux ſainctes Euangiles, &amp; à tout ce que l’Egliſe ordonne.</l>
        <l>
          <lb/>Le CaſaSée. Ouy , Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cand.  E s v s-C rst ne nous commande-t’il pas de prier &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>jeuſner pour rendre la chair obeïſſante à l’eſprit? Et ne voyez-vous pas dans</l>
        <l>
          <lb/>les maiſons Religieuſes, que leurs Regles les obligent à jeuſner pour le meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſujet?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaiſe. Il eſt vray, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. N’eſt-il pas vray auſſi que les Officiers du Conuent ne jeuſnent</l>
        <l>
          <lb/>euen leeno e e ene eneſe oeloeuene e l ne eene ler</l>
        <l>
          <lb/>vne bourſe, pour les reparations de la maiſon,&amp; aurres deſpenſes neceſſaires?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuaiſte. Tout cela eſt ainſi Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Il en eſt de meſme d’vn Eſtat, &amp; particuliererment de laFrance, ouù̀</l>
        <l>
          <lb/>les eſprits ſont vifs &amp; entreprenants. Et comme il n’y a rien qui inquiete teant</l>
        <l>
          <lb/>que la neceſſité, lle les occupe de telle façon, qu’ils n’ont pas le loiſir de ſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ger à rien machiner contre l’Eſtat, &amp; pour moy il falloit que ie fiſſe vn fonds</l>
        <l>
          <lb/>pour ſubuenir aux affaires inopinées.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaisfte. Vous voyez à preſent, Monſeigneur, qu’il en eſt arriué autre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; que le deſeſpoir fait ce que vous ecraigniez de l’abondance.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. C’eſt que la France n’eſtoit pas encore aſſe pauure; ſil’on euſt ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uy mes conſeils, ce Royaume ne fuſt pas tombe dans ce mal-heur, il le falloit</l>
        <l>
          <lb/>ſaigner vn peu dauantage?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſte. Mais Monſeigneur tout le monde n’en pouuoit plus.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous voyez pourtant que Paris leue des armeées.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſeiſte. Mais la campagne, Monſeigneur, en quel eſtt eſt-elle</l>
        <l>
          <lb/>LeCard. C’eſt Paris que ie dis qu’il falloit ſaigner.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſ. N’y auez-vous pas fait, Monſeigneur tout ce qui eſtoit poſſible.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>Le Cvd, Non, pas le quart. Nous auons de certains mauuais Politi¬</l>
        <l>
          <lb/>ques, qui dſoent, qu’il falloit du moins eſpargner le cœur du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>pour en tirer du ſeruice en cas de neceſſité, &amp; qu’eſtant bien auec Paris, on</l>
        <l>
          <lb/>pouuot gourmander rout le reſte du Royaume. Il euſt bien mieux valu que</l>
        <l>
          <lb/>les eſprits vitaux de ce cœur euſſent eſté dans les coffres du Roy, &amp; que vous</l>
        <l>
          <lb/>n’euſſiez pas allaicté cette Vipere, qui empoiſonne auiourd’huy tous les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres Parlemens, &amp; nous menace d’vne entiere ruine.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Il en faut mieux eſperer, Monſeigneur. Mais pour reprendre</l>
        <l>
          <lb/>le ſecond point de voſtre propoſion qui eſtoirt, que c’eſt l’intereſt de la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous vous enrichiſſiez, comment entendez-vous cela, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Tout ainſi que le Soleil &amp; les rayons dont il eſt enuironné, at¬</l>
        <l>
          <lb/>tirent auec vne auidité nompareille toute l’hunidité de la terre, pour la reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pandre par apres auec vn auantage merueilleux. De meſme, comne l’œil de</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat &amp; le Soleil de la France enuironné de mes Partiſans, comme d’autant</l>
        <l>
          <lb/>de rayons, qui alloient chercher l’or iuſques aux entrailles, &amp; qui en fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoient produire meſme par leur vertu, où il n’y en auoit point; Nous atti¬</l>
        <l>
          <lb/>rions, diſ-je, tout l’or &amp; l’argent de la France, que nous luy redon nions par</l>
        <l>
          <lb/>apres, par nos deſpenſes magnifiques, &amp; nos ſuperbes baſtimens, qui dou¬</l>
        <l>
          <lb/>noient la vie à tant de pauure peuple.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste. Mais, Monſeigneur, ces Meſſieurs diront, que vous eſtes ri¬</l>
        <l>
          <lb/>che en effet, auſſi bien qu’en comparaiſons, &amp; que vous n’auez redonné à̀</l>
        <l>
          <lb/>la France toures les finances que vous luy auez rauies.</l>
        <l>
          <lb/> Le Card. Le temps n’en eſtoit pas encore arriué, il falloit que ie me miſſe</l>
        <l>
          <lb/>en eſtar, &amp; pouuoir de luy faire du bien auparauant: &amp; pout cét effet j’en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyois mes richeſſes en Iralie, pour y acquerir de lareputation, car vous</l>
        <l>
          <lb/>ſçauez commncnt l’on ſe gouuerne en ce pais-laà.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Qu’eſt- ce que cette teputation euſt apporté à la F’rance:</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. l’aurois donné́ le boucon à̀ ce Pape cy, s’il euſt veſcutrop long¬</l>
        <l>
          <lb/>temps (puis qu’il vous faut tout dire&amp; me ſerois fait eſlire Pape, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>ces choſes il fant de l’argent, &amp; non pas peu, Iugez apres cela, ſi ie n’euſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas puû rendre la France heureuſe.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſiſte. Oiiy, en biens ſpirituels, Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Les eſtimez-vous moins que les corporels ? l’aurois eſpuiſé Ie</l>
        <l>
          <lb/>Treſor des Hndulgences, &amp; de mes benedictions pour enrichir la France, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>luy aurois payé auec vſure l’indigne met ail que i’ay receu d’elle.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais, Monſeigneur, quoy que ces choſes-là ſoient infini¬</l>
        <l>
          <lb/>ment bonnes; ſi eſt-ce que la neceſiité́ ne les prend pas pour argent com¬</l>
        <l>
          <lb/>pant, la vie de l’ame n’eſt pas celle du corps.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Outre cela, ie l’aurois meruellleuſement ſeruie dans les affairs</l>
        <l>
          <lb/>rermporelles, aux choſes ouù il y auroit eu de la contention entre la France &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſpagne, &amp; dont i’aurois eſte l’arbitre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous ſçauez, Monſeigneur, que le Pape doit eſtre le Pere</l>
        <l>
          <lb/>commun des Chreſtiens, &amp; que c’eſt expoſer ſa dignité, que de ſe monſtrer</l>
        <l>
          <lb/>partial</l>
        <l>
          <lb/> Le Carl. I’aurois auſſi eu eſgard à cela, &amp; n’aurois voulu rien faire qui</l>
        <l>
          <lb/>m’euft eſté prejudiciable.</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>!l</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>’L Cfiiſle. Monſeignenur, c’eſt vn pain bien long que ces ſeruices-laà, Iee</l>
        <l>
          <lb/>pauures Franç̧ois ſeroient morts par vn ſi long jeuſue.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Les grandes machines ne ſe meuuent pas ſi viſte. Si le chapean</l>
        <l>
          <lb/>de Cardinal m’a eſté facile à̀ acquerir, grand-merey aux François; mas les</l>
        <l>
          <lb/>Italiens ſe menent vn peu d’vne autre façon, il n’y a que l’argent qui les faſſe</l>
        <l>
          <lb/> parler.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais, Monſeigneur, ie n’entends point cela, que vous dites</l>
        <l>
          <lb/>que vous vouliez deétourner la paix pour vous enrichir; N’eſt ce pas dans la</l>
        <l>
          <lb/>paix que l’abondance regne? &amp; la guerre n’eſt-elle pas vn gouffre, qui en¬</l>
        <l>
          <lb/>gloutiroit les richeſſes d’vn Creſus 1</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ouiy, ſi l’on payoit les ſoldats, &amp; qu’on n’euſt point d’autre but</l>
        <l>
          <lb/>que de conquerir: Mais cela eſt bon à des idiots; la France eſt ſi belliqueuſe,</l>
        <l>
          <lb/>que ſi l’on luy laſchoit la bride, &amp; qu’on payaſt bien les ſoldats, l’Eſpagne</l>
        <l>
          <lb/>ne luy ſeroit qu’vn deſ-jeuner. Mais ce n’eſt pas laà le jeu des bons Politi¬</l>
        <l>
          <lb/>ques, ny meſme l’intereſt de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous me rauiſſez l’eſprit, Monſeigneur. Vos maximes ſon</l>
        <l>
          <lb/>admirables, &amp; me ſurprennent d’autant plus, qu’elles ſemblent choquer le</l>
        <l>
          <lb/>ſens commun.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous m’auez interrompu, il me ſcmble que j’allois dire quelque</l>
        <l>
          <lb/>choſe de bon, ſurquoy en eſtois-je?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Monſeigneur, voſtre penſée eſtoit ſi ſubtile, qu’elle m’a auſfi</l>
        <l>
          <lb/>eſchapé de l’eſprit.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie m’en ſouuiens à preſent. Ie diſois que ce n’eſtoit pas mon in¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſt, ny celuy de la France de conquerir ſi promptement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſ’e. Mais, Monſeigneur, ſi l’on ne fait la guerre que pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>queur, &amp; que la guerre ſoit vn fleau de Dieu ſi dé́plorable, n’eſt-il pas bo</l>
        <l>
          <lb/>de la terminer bien-toſt par de glorieuſes conqueſtes?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad Que vous entendez mal la Politique. Ce n’eſt pas mon bur de</l>
        <l>
          <lb/>pouſſer les conqueſtes de la France plus auant, &amp; quand ie le voudrois ie ne</l>
        <l>
          <lb/>le pour ois pas. La raiſon de cela eſt, que la France &amp; la Maiſon d’Auſtriche</l>
        <l>
          <lb/>ſont les deux P’oles, ſur leſquels repoſe toute la tranquillité de l’Europe,</l>
        <l>
          <lb/>pourueu que leurs puiſſances ſoient égales. Et c’eſt dans ce contrepoids que</l>
        <l>
          <lb/>les autres petits Eſtats trouuent leur ſeureté́, de là vient qu’ils ſe rangent</l>
        <l>
          <lb/>touſiours du coſte du plus foible. Cat ſi la France auoir ſubiugué l’Eſpagne,</l>
        <l>
          <lb/>ou l’Eſpagne la France, les autres petites Souuerainetez viendroient d’elles¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme ſe rendre au vainqueur. Témoins les Hollandois qui nous ont aban¬</l>
        <l>
          <lb/>donné, teſmoins les Suiſſes qui n’ont iamais voulu permettre de nous rendre</l>
        <l>
          <lb/>maiſtres de la Fraoche-Comté, &amp; teſinmoin enfin l’eſchoüiement de l’ambi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion d’Eſpagne, qui a pretendu vainerment aà la Monarchie vniuerſelle.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuie. ll me ſemble, Monſeigneur, que ces raiſons vous deuoient</l>
        <l>
          <lb/>auoir obligé ̀ faire la paix, puiſque la guerre n’eſt plus de ſaiſon lors qu’oa</l>
        <l>
          <lb/>ne peut plus conquerir.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. Les atmes ſont anſſi faites pour ſe defendre.</l>
        <l>
          <lb/>Le C.aſiſte. Vous auiez mis, Monſeigneur, par vos ſages conſeils, la France</l>
        <l>
          <lb/>en vn eſtat de donner de la terreur à ſes ennerms, pluſtoſt que de les craindre.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I  ¬</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>Le a Tant phus vn Etara moins d ecraindre nu debors, ane plusa-1</l>
        <l>
          <lb/>lenin de au dedin le neuour poun caune eenmple que l iunp le lee </l>
        <l>
          <lb/>ſir eonae ces ns ſomea qu reuen le voaunenn, &amp;e ſe perdene ſdu</l>
        <l>
          <lb/>eleune le ondlun si l len ele i onueeounoru oui dlon  le ſn</l>
        <l>
          <lb/>enſerne dnus ns lſle inaeoeſole, i n euſi pa e ſproune les nmal leure</l>
        <l>
          <lb/>ſous leſquels il eſt accablé auiourd’huy.</l>
        <l>
          <lb/> aſuite. Vous eſtes done, Monſeigneur, de l’opinion des Medecine</l>
        <l>
          <lb/>e Paris, qui voulntrouſoure uignet.</l>
        <l>
          <lb/> Ca Vous comprenez ma penſ́e. La comparaiſon n’en eſt pas mau¬</l>
        <l>
          <lb/>oiſes Carpournop ie rois que l eplerou vue plus dlonmmnes que rer</l>
        <l>
          <lb/>He le pourmoa alouſte que r’ouee q l mere de ous vioe, quu</l>
        <l>
          <lb/>ſaur emploger la Nobleſe Fancoiſe, quidedaigne tout aure coerco qu</l>
        <l>
          <lb/>ele de dnelenerne  e n’eſi pu eonmns aileue, o is ſe plunſenr  edrs</l>
        <l>
          <lb/>preſhand ou laboureus ly a ouſi ant deſpeirs faineanrs duus vn grañ</l>
        <l>
          <lb/>oyauue, qu il faut mploper pour le deſeharger d’uuent. Er pouteou</l>
        <l>
          <lb/>cdufion i faut qu un Piue ſoit touſiours ame pour donset touſaoun</l>
        <l>
          <lb/>de lanlouſiei ſei voſins, de la cinee l ſes peupſes, &amp; edle tout pnre</l>
        <l>
          <lb/>PPaiſer les ſouſleuemens,  ilen aurriu- en quélque pries de ſon Eſn, O</l>
        <l>
          <lb/>cuonenous, ſs nous neuſious point eu d’armée, quande gruandCp</l>
        <l>
          <lb/>de Paris s’eſt éueillé en ſurſaut pour nous deuorer</l>
        <l>
          <lb/>, ſuite Monſeigneur, ſi vous n’euſſiez pas pinece cette groſe beſte,</l>
        <l>
          <lb/> edle dornroi encore, &amp; iauuis les peuples ne ſe ſouſdeouenr quandonle</l>
        <l>
          <lb/>gouerne paifiblement, que la luſtceregne, &amp; que la Religion deurit C</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas que ie ne voulſe qu vu Roy euiſt des fortes plae, en maunie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vn threſor pour la neceſſite.</l>
        <l>
          <lb/> Le Card. L’exemple d’Angleterre confond tout ce raiſonnement-l̀.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuſle Padonne-oy il vous plaiſt, Monſeigneur, la Reigio¬</l>
        <l>
          <lb/>tont oure orrenpne en doletere, le  oy ur anoir aneune forte plu</l>
        <l>
          <lb/>munie, &amp; ſes coffres eſtoient touſiours vuides.</l>
        <l>
          <lb/>s Suar, Monſieur, ie vous ay dit tout ce qui ſe peut dire ſue ce ſujet-l.</l>
        <l>
          <lb/> &amp;j’y adiouſteray encore, que mon intereſt demandoit que la France faſt e¬</l>
        <l>
          <lb/>guerre, &amp; meſme qu’elle continuaſt long-temps.</l>
        <l>
          <lb/>Le aſuiſtes Mais, Monſeigueur, ne trouuaſtes-vous point d’abote dee</l>
        <l>
          <lb/>p ſonues aupres de la Reyne, qui choquaſent vos ſeutmens, &amp; ’opp¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaſſent à vos intereſts;</l>
        <l>
          <lb/>L Can- Que top mais ie les aſcartay rous ſous des pretextes ſpecieux;</l>
        <l>
          <lb/>j’empriſonnay les plus furieux, &amp; bannis les autres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte, Tellement que vous ne trouuaſtes pas vn honrdeſte homme</l>
        <l>
          <lb/>dans le Conſeil, qui preſſaſt pour la paix.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Ie ne trouuay pas vn ſor, voulez-vous dire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte Et de l’eſpt des Princes oomment en peuſtes- vous diſpoſe</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Par le moyen de leuts Miniſtres que iay gagnés, en leur Ea¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant rouer ’leurs iterets dns nes muimes Outee que doneur ls</l>
        <l>
          <lb/>Prinoe eſoit dans le bouillant de ſa jeuneſſe qui ne demandoit pas mieux</l>
        <l>
          <lb/>qu d’en deſcoudre.</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>eee-geasse¬r¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> ee as onſeorens ere Eniene en leeanui on¬</l>
        <l>
          <lb/>e oie oe nunoe niserne ſonpaunronus le lor reu de re eee.</l>
        <l>
          <lb/>re eie euneun en noreurde oa de dan e ſondlu de vern leele ene</l>
        <l>
          <lb/>pue e ie ei ſ n ene deeuſe de ene nſlere nre ſie eet</l>
        <l>
          <lb/>peue te tlrr en lores &amp; les roelier vVoſre enmnee n’a eele oam</l>
        <l>
          <lb/>Dle  e s ele len die pinie pour e puare peanle rnnsos qi ſonſſoie l</l>
        <l>
          <lb/>eeee oseidne, &amp; qu vouoa doroit commele Penmon uelaire</l>
        <l>
          <lb/>de ſa Natrion.</l>
        <l>
          <lb/>ous me comptez-la de belles fadaiſes, ces ſenimens-là ſone</l>
        <l>
          <lb/>bons a des ames molles, &amp; à des bigots.</l>
        <l>
          <lb/>le ee ln ne ooes o punen vn Dpen lonſeloneur</l>
        <l>
          <lb/>  oa, dea, mais le croy que ’il prend part u choſeo d’ey</l>
        <l>
          <lb/>bDas, il illumine ceux qui y preſdent.</l>
        <l>
          <lb/>l e e le vouns vonderea done cendre pen mheu dun!</l>
        <l>
          <lb/> ’ biſe la-deſſus, Monfieur, ie vois bien que vous n’eſtes que</l>
        <l>
          <lb/>Theologien.</l>
        <l>
          <lb/>Ie e lei le en, e veos enret en vo ſeonmn lerlere i oue</l>
        <l>
          <lb/>te ſtoit dle ons enihit, l’Eſpguevo euſt donnt deuant ſ pa</l>
        <l>
          <lb/>ce peaurs de liolnde, rout de que vous euſſie ſouhaiute pout la aur</l>
        <l>
          <lb/>le rue l erune, ee le  oyae dnpleaene qu ne our auroi il pu donr</l>
        <l>
          <lb/> l, eoetnee qu’il auoit que la paix genorde eſant conedué, les Prn¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de dec fuſſent venus le ſecourir1</l>
        <l>
          <lb/>ee l ra, uen ou ee penſe , nmais jrendois que la eyne</l>
        <l>
          <lb/>adn letere reuſi demnde vre de meeniepesennrne pou le Puner</l>
        <l>
          <lb/>i eail le le, enuoy ay vne fois routes roie enpres à Sant Cermai¬,</l>
        <l>
          <lb/>onr nire conoiſauoeaie a le nr d ſile e</l>
        <l>
          <lb/> e ſunſre Ce rnmara lan oitpa ete  deſos de uuſre Enienre</l>
        <l>
          <lb/>Mauis a te emble que ſans cela vous ne deuiez pas laſſer eſeapper cete</l>
        <l>
          <lb/>elle oeeaſioh de redſtablt la eligion Caholique en Anglererre, en y</l>
        <l>
          <lb/>uo unr des roupes Cnoiques, vous qui pieoende l eent  lourle</l>
        <l>
          <lb/>Siepe e Saint Pere, ear vous ſcauez que le denier de ce grand Apoſte</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit vn des beaux reuenus du Pape.</l>
        <l>
          <lb/> C. Vous reuenez touſiours aà̀ voſtre bigoterie.</l>
        <l>
          <lb/>, nl vous euxcuſere2, Monſeigneur, ie parle du denier de</l>
        <l>
          <lb/>Sain&amp; Pierre que payoient les Anglois.</l>
        <l>
          <lb/>le lerer de Saine enis eſt plus preſent que celuy- la- Et puis</l>
        <l>
          <lb/>le miray eourmenrer pour des perſonnes qui ne m’en ſcauront peut- eſtre</l>
        <l>
          <lb/>point degré: car combien eſt-on Pap?,</l>
        <l>
          <lb/>e caite Qu’appelle- vous le denier de Saint Denis, Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>l n ’pateeconmme i roua ne ſguiea pa que ſain PDenisee</l>
        <l>
          <lb/>1. iton de la Flane, &amp; que par ſon denier, j’entends les fnaucea de</l>
        <l>
          <lb/>Pee, qui pourront en vne autre ſaiſon, c’ee à̀ dire quand ie ſeray Pape,</l>
        <l>
          <lb/>reſtablir ſe d-nier de Sainct Pierre.</l>
        <l>
          <lb/>’lain Pour retourme à l’Angleerre , sl me ſemble, Monſeignru</l>
        <l>
          <lb/>qu’enbon Polirique vous ne deuiez pas laiſſer omber abſo lunmen le </l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> v¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>d’Angletette. Car ſi j’entends l’intereſt de la France ou de l’Eſpagne, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que les Iſles Britanniques ſoient touſiours occupées entr’elles, afin qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ne puiſſent prendre party, &amp; arreſtet les progrés de l’vne ou de l’autre, pour</l>
        <l>
          <lb/>faire la balance égale entre ces deux Couronnes, cõme nous diſions tanoſt.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous me parlez- l d’vne affaire dont ie vous puis dire des nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelles, comme en ayant eſté le principal Acteur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Heé, Monſeigneur, de grace faites m’en l’hiſtoire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie vous la diray en deux mots. Tout le ſujet &amp; principal bu</l>
        <l>
          <lb/>que feu Monſeigneur le Cardinal d’heureuſe memoire, &amp; moy euſſions</l>
        <l>
          <lb/>dans cette affaire-laà eſtoit, que nous voulions mettre le feu par tout, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nous venger de l’affront que le Roy d’Anglererre nous auoit fairt en rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uant la feuë Reyne Mere, Monſieur de Vendoſme, Monſieur de la Vieu¬</l>
        <l>
          <lb/>uille, Monſieut d’Eſpernon, Monſieur le Preſident Cogneux, Madame de</l>
        <l>
          <lb/>Chevreuſe &amp; pluſieurs autres, nos ennemis iurez, &amp; que nous voulions</l>
        <l>
          <lb/>pourfuiure iuſques aux Antipodes, comme nous auons fait à Bruxelles,</l>
        <l>
          <lb/>dont nous les auons chaſſez, en Angleterre, en Hollande, &amp; enfin à̀ Co¬</l>
        <l>
          <lb/>logne, dont nous fiſmes rauager le pais circonuoiſin, ſi-toſt que la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>Mere y fut, pour atirer ſur el le la haine d tous les peuples, qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>voyoient malheureux que pour l’auoir receuë; Mais la paſſion m’emporte;</l>
        <l>
          <lb/>nous fuſmes trop indulgents, &amp; ne deuions rien eſpargner pour faire</l>
        <l>
          <lb/>donner la mort à̀ tous ces ennemis là, ils ne ſeroient pas auiourd’huy dans</l>
        <l>
          <lb/>le pouuoir de me nuire. Vn Duc de Vendoſme par vn fils qui me trouue</l>
        <l>
          <lb/>indigne de ſa main, &amp; iure qu’il meveut voir perir par la maiu d’vn bour¬</l>
        <l>
          <lb/>reau; Vn Preſident Cogneux, qui donne de ſanglants Arreſts auec ſes Con¬</l>
        <l>
          <lb/>freres contre moy, &amp; iute qu’il fera en ſorte, que les Cardinaux n’exileront</l>
        <l>
          <lb/>plus les Preſidents au mortier.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſusiſte. Monſeigneur, vous vous emportez I’ay peur que cela ne</l>
        <l>
          <lb/>vous faſſe mal. Il ne faut rien dans les apprchenſions ou vons eſtes, pour</l>
        <l>
          <lb/>vous trouſſer. La crainte, la vengeance, le deſpit, la colere, &amp; le conflit</l>
        <l>
          <lb/> de toutes ces paſſions font vn grand rauage dans vne ame, il faut que vous</l>
        <l>
          <lb/>l’ayez bien forte pout ſubſiſter en vie auec tout cela</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Ie me ſuis vn peu emporté, mais que voulez-vous? C’eſt que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſens à̀ preſent la peſanteur des fautes que j’ay commiſes, dont celle-là n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas la plus legere: mais ou en eſtions- nous de noſtre Hſtoire?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous parliez du ſujet qui vous auoit porté à̀ allumer la guerre</l>
        <l>
          <lb/>en Angleterre, mais ie ne veux pas vous le repeter, cela vous pourroit en¬</l>
        <l>
          <lb/>Core eſmouuoir. Faites-moy la grace ſeulement de me dire, comment vous</l>
        <l>
          <lb/>eſchauffaſtes ces eſprits morfondus du Seprentrion.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. Auec le feu de Promethée; par le moyen de la Religion. Com¬</l>
        <l>
          <lb/>me j’auois grand credit en la Cour de Rome, Monſieur le Cardinal me laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſa manier cette affaire-la. le fis entendre au Pape qu’il y auoit grand iout</l>
        <l>
          <lb/>de reſtablir la Religion Catholique en Angleterre, &amp; que j’auois diſpoſeé la</l>
        <l>
          <lb/>France à y traualllet. Sa Sainteté m’en ſç̧eut tres-bon greé. Ie luy fis dire qu’il</l>
        <l>
          <lb/>y falloit enuoyer vn Nonce, &amp; bien payer les penſionnaires qu’il y auoit, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aire meſnme en ſorte par les Ambaſſadeurs du Roy Catholique, que les</l>
        <l>
          <lb/>a .</l>
        <l>
          <lb/>ecaa</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>! l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>penſionna’res d’Eſpaqne fuſſent fort bien pavez, &amp; partieuliererment les</l>
        <l>
          <lb/>Carholiques. Cela fut fait comme ie l’auos dit: le mets quantité d’ouuriers</l>
        <l>
          <lb/> la vignedeI Esv s-C nR1ST, dont ie coupos ſourdement les racnes.</l>
        <l>
          <lb/>L’on gagne vne infinité d Anglois, l’on y enuoye des legions de Preſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Ie peſe Sufren qui eſtoit auec la feuéë Reyne Mere, monte en chaire. Les</l>
        <l>
          <lb/>Capucinsde la Reyne d’Angleterre font merueille, le Nonce du Pape pro¬</l>
        <l>
          <lb/>met des recompenſes eternelles, bref l’ouurage s’auance beaucoup. lLe Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la Reyne ne ſe deffioient pas de cela, la Rey ne eſtant Catholique, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Roy qui ignoroit ce deſſein la, &amp; qui ſe fuſt mocque de ſa vanité ’il l’euſt</l>
        <l>
          <lb/>ſçeu, comme en effect cela eſtot bien loin de ma penſée.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. Combien duta bien cela, Monſeignenur?</l>
        <l>
          <lb/>Le C. Aſſez long-temps, parce que ie voulois que cela fiſt eſc lat ſur</l>
        <l>
          <lb/>tout, meſme ie faiſois donner de l’argent à ceux qui ſe conuertiſſoient,</l>
        <l>
          <lb/>pourueu qu’ils le declaraſſent haurement, &amp; vinſſent entendre le ſeruice</l>
        <l>
          <lb/>Diin aux E gliſes publiques, comme à̀ la Chapelle de la Reyne d’Angle¬</l>
        <l>
          <lb/>terre, à celle de la Reyuie Mere, du Nonce &amp; des Ambaſſadeutrs meſmes;</l>
        <l>
          <lb/> ie faiſois donner des Indulgences à ceux qui les viſitoient toutes le plus</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſte. Ne faiſiez-vous poit conſcience de prophaner ainſi les Inſti¬</l>
        <l>
          <lb/>tutions ſacrées de noſtre Religion?</l>
        <l>
          <lb/>Le CA. Vn bon Politique ſe ſett de tout au beſoin. Si les Souuerains ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſouſtiennent, qui defendra les Religions ? Mais vous m’interrompez</l>
        <l>
          <lb/>touſiours par vos ſupetſtitions.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Qu’arriua-il, Monſeigneur, lors que la Religion eſclatoit ſi</l>
        <l>
          <lb/>fort dans la ville de Loudres?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Il atriua que les plus zelez dans la Religion Anglicane en pri¬</l>
        <l>
          <lb/>rent l’alarme, &amp; que ſous- main par mes penſionnaires Caluiniſtes ie fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſois mettrre le feu aux eſtoupes, en repreſentant aux Anglois qu’ils alloient</l>
        <l>
          <lb/>reromber ſonus la tyrannie des Moines, de leurs ieuſnes &amp; de leurs Confeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions auriculaires, &amp; que le Pape ſe feroit payer l’intereſt des arrerages du</l>
        <l>
          <lb/>denier de S. Pierre. Il n’en fallut pas dauantage pour mettre aux champs</l>
        <l>
          <lb/>ces peuples-la, qui ſont plus affolez de leurs Religions, qu’vn fol ne l’eſt</l>
        <l>
          <lb/>de ſa marote, quoy qu’elles ne valent pas grand choſe. Voila tout le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/> cret de cette affaire. Il y auroit encore beaucoup d’autres particularitez à</l>
        <l>
          <lb/>vous dire, touchant les reſſorts que ie fis joü̈er, pour les faire venir aux</l>
        <l>
          <lb/>mains: car ils ſe battirent auant que d’en ver-laà, ſi long-temps par eſcrit,</l>
        <l>
          <lb/>que ie commençois à deſeſpeter du ſuccez de mon deſſein.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Tellement, Monſeigneur, que c’eſt vous qui auez eſté cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe de la ruine de tous les Catholiques, qui eſtoient les innocents objets de</l>
        <l>
          <lb/>la fureur de ces barbares-laà. Si vous euſſiez appuyé́ ce bon deſſein par la</l>
        <l>
          <lb/>force, ie croy qu’il auroit reſſi, &amp; qu’or vous auroit vn iour canonizé.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal. Quand ie ſeray bien riche ie me mettray en vn eſtat où ie</l>
        <l>
          <lb/>pourray canonizer les autres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais pour reuenir à noſtre diſcours, puiſque noſtre inte.</l>
        <l>
          <lb/>reſt eſtoit que la guerre continuaſt en Angleterte, pourquoy n’aue-vous</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>pas empeſché le Roy de tomber tout d fait?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Ne vous ay-je pas deſia dit, que nous n’auions excité leurs trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bles que par vengeance, &amp; puis que me fuiſt-il reuenu de tout cela Les Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lentaires de Londres mi’ont plus donné d’argent, que leur Maiſtre n’en</l>
        <l>
          <lb/>maniera de long temps.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Mais ne trouuiez-vous pas, Monſeigneur, que la cheute di</l>
        <l>
          <lb/>Roy d’Angleterre fuſt de mauuais exemple aux autres peuples:</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Tout au contraire, j’eſtois bien-aiſe, que les Monarques de</l>
        <l>
          <lb/>I’Europe connuſſent, que les clous de diamant qui ſouſtiennent leurs Throſ¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, ne ſont pas à l’eſpreuue des coups de la fortune, que ie m’en joué comme</l>
        <l>
          <lb/>du verre, que mes alliances valent bien des Couronnes, que les Sceptres</l>
        <l>
          <lb/>rombent ſi ie ne les ſouſtiens. Et enfin qu’ayant oſté la Couronne au Roy</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre, &amp; laiſſéau Roy d’Eſpagne, celle que ie luy pouuois oſter, ie</l>
        <l>
          <lb/>fiſſe connoiſtre à la France la neceſſité de mes conſeils, pour defendre la</l>
        <l>
          <lb/>ſienne de ſemblables iniures.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuaiſte. Mais il me ſemble, Monſeigneur, que vous auez eſtendu cet</l>
        <l>
          <lb/>abſolu pouuoir, que vous auez ſur les Sceptres, deſſus la France, où vous</l>
        <l>
          <lb/>vous joüez à preſent de la Couronne de nos Roys, comme vous auez fait de</l>
        <l>
          <lb/>celle d’Angleterrs, non pas par vne jalouſie de Religion, qui n’eſt qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>mal de teſte, mais par vn mal qui doune la mart &amp; qui tient au cœur, ie veux</l>
        <l>
          <lb/>dire par la plus cruelle oppreſſion qui fut iamais. Si les effects ont de la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pottion auec leurs cauſes, noſtre mal doit eſtre bien plus furieux que celuy</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre, &amp; ſi les François n’eſtoient pas affectionnez comme ils ſont</l>
        <l>
          <lb/>aà l’innocence de leut Roy, vous expoſeriez beaucoup plus ſa Couronne, que</l>
        <l>
          <lb/>celle d’Angleterre ne l’a eſté, qui a pû le reſtablir en conſentant à l’eſtabliſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Caluin ſur les ruines de Luthert. Le mal de la France tient aux en¬</l>
        <l>
          <lb/> trailles, &amp; ſi vous n’y remediez en ſa naiſſance. il deuiendta incurable.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. C’eſt dans la tempeſte que mon eſprit ſe joïe, c’eſt là où il trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue ſon repos, &amp; qu’il trouue vne eſtendué̈ proportionńe à̀ ſon actiuiteé. La</l>
        <l>
          <lb/>mer vient humblement baiſer le ſable du riuage, mais elle paroiſt forte con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre vn vaiſſeau agité de vents contraires, comme eſt à preſent la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Monſeigneur, il me ſemble que nous entrons trop toſt dans</l>
        <l>
          <lb/>la iuſtfication de cetre belle action, qui eſt le couronnement de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>autres Nous en eſtions ce me ſermble à la ruine des affaires du Roy de la gran¬</l>
        <l>
          <lb/>de Bretagne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. La ſeconde conſideration qui m’a obligé à laiſſot romber ce</l>
        <l>
          <lb/>Prince li, a eſté le deſſcin que j’auois de venger les intereſts de l’Egliſe par</l>
        <l>
          <lb/>la ruine de ſa perſonne, &amp; celle de ſon party qui ſuiuoit cette Religion, qui</l>
        <l>
          <lb/>a braué́ ſi deſauantageuſement l’Italie, &amp; a diminué́ les reuenus, dont j’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Per jouir vn iour quand ie gouuerneray les ames de tout le monde, comme</l>
        <l>
          <lb/>ie fais les corps &amp; les fortunes maintenant.</l>
        <l>
          <lb/> Le Card. Meſfieurs du Parlement qui ſont ſi religieu, &amp; à qui l’Egliſe</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt aſſociée, gouſteront bien cette raiſon; &amp; cette ſaincte aCtion euſt eſté</l>
        <l>
          <lb/>capable de vous ſauuuer, ſi vous n’euſſiez pas eu moyen de vous venger plus</l>
        <l>
          <lb/>ſainctement de l’Angleterre, en y reſtabliſſant la veritable Religion. Mais</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>lairons lal’ Angleerte e ctoy que ees Meſieurs nes muſerontpube:</l>
        <l>
          <lb/>ouo is auu ſeroit daunou e auaſraires de l ’ane oi le  nurde de</l>
        <l>
          <lb/>vluiores l e orui eour que voauuen ſoune areſe ons ee eire</l>
        <l>
          <lb/>’ee ie vous ny die unoſi que liaeſ de le Flre e eſloiu e ſtrs</l>
        <l>
          <lb/>oaſons en guere, ’&amp; que pourt la ſfaire duret il ne ſaloit pas touſioun¬</l>
        <l>
          <lb/>onquerit, Oute qu’il eouſertop  ant de permiſon;</l>
        <l>
          <lb/>e e da vs euenis elonieioneue diſene qu en la onpueite des</l>
        <l>
          <lb/>placevous tiriez de l’argent de la France, &amp; dans leur perte vous en rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uiez de l’Eſpagnol.</l>
        <l>
          <lb/>. Cr Pourueu queie fiſre le bien de la France comme le vienn de vou</l>
        <l>
          <lb/>aite oit edremet poeut onerouuer mauuais que ie fſe vn peumes aſtaie¬</l>
        <l>
          <lb/>Le caiſ.. Ils diſent que Courtray vous abeaucoup valu.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card La place eſtoit bonne auſſi.</l>
        <l>
          <lb/> C ne l diſen emeore que lame du Mareſehal Caſionvous a tou¬</l>
        <l>
          <lb/>oun petſeure depuu e renmps laue vnmilnon de dubles  e uſ</l>
        <l>
          <lb/>e oae de ſ Religon il u’ en va point en Paradis, &amp; qu’il peoteſe qu’i ſe</l>
        <l>
          <lb/>vengera de vous dans l’autre monde.</l>
        <l>
          <lb/>’a Voila eneore vn plat de voſtre meſtiet, Vvous tombez touſiours</l>
        <l>
          <lb/>ſur voſtre chimere de Religion.</l>
        <l>
          <lb/>eẽ uii Vous aue ncore fuit d’auttes beles aions s pour donne</l>
        <l>
          <lb/>e repod’́galité, ou cette egalute de ropos à toute lFEurope. Leridaa bien</l>
        <l>
          <lb/>agnalé voſtre prudence &amp; võſtre charitaible zele àtoute l’urope¬</l>
        <l>
          <lb/>Le c&amp;av̀ le ſcay bien que tout le monde me condamne de n’auoir pas pris</l>
        <l>
          <lb/>ILeria, mas chaeun n’en entnd pas le ſeeret Eaſſie-vous voulu qus</l>
        <l>
          <lb/>Jeoſe done la defde na Paerie a ſes ennemis capiaua&amp; que ou la es</l>
        <l>
          <lb/>’euſt reproché, que par la trabiſon d’vn Eſpagnol, l’Eſpagne eſtoit tom¬</l>
        <l>
          <lb/>ee ſous l’eſelauage de la France  Vous ſşauea qu’on eſt oblgé, &amp; par na¬</l>
        <l>
          <lb/>rure, &amp; par honneurt, d’auoit quelque tendreſſe pout l’honneur , &amp; pous</l>
        <l>
          <lb/>iebien de ſa patrie; le n’ayme point ces eſprits caſeniers qui ne ſont nez qu¬</l>
        <l>
          <lb/>pour eox , il faut vure partie pour ſoy, &amp; parue pout ſa Paue Ft pui le</l>
        <l>
          <lb/>perte de erida euit ronmpu entieement cete eoalire ente la Fnue &amp; l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne ſur laquelle eſt fondeetout le bon heur &amp; le repos de l’ Europ¬</l>
        <l>
          <lb/> Caſi donſeigneur, quecere ercellente Maine d’éqaliue quie</l>
        <l>
          <lb/>eomme le piuot ſur lequel rouletoute voſtre Politique, rend voſtre Emi¬</l>
        <l>
          <lb/>nemceadmirable! Car pour ne poit parlet de cét eſtte oouuerain, dont l’e,;</l>
        <l>
          <lb/>oie eneereſoine enilenoen eneloe eo ene one u ſle</l>
        <l>
          <lb/>ayſterieux lecrets de la Thieologie que la vſi6 de Dieu rendla felieit́ des</l>
        <l>
          <lb/>en-heureux ſi ́gale, qu’ls ſo nt incapable de jalouſie &amp; de conteſtation,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſten pareie la cauſe du repos des ibien heureux. Sinous deſcedons plus</l>
        <l>
          <lb/>s, Monſeigneur, vous voyèauee quelle ́galité roulent les globes Cels¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, aueec quele egalité s’entretiennent le feu &amp; l’eau elementaire, &amp; Co¬</l>
        <l>
          <lb/>necette égalit́ empeſche leut conſlict, laconfuſion des Eſtoiles n’em peſche</l>
        <l>
          <lb/>as qu’eles ne conſeruent vne certaine galite dans leurt cours. lLe Soleil</l>
        <l>
          <lb/>marque apoint nommeé toues les uinures duiour dans yne egalité pafaite</l>
        <l>
          <lb/>Et</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>2o3</l>
        <l>
          <lb/>Et laLune, quoy qu’elle ne chemine que dans les tenebres, ne laiſſe pas d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>égale dans la courſe vagabonde qu’elle fait, lors que toute la nature eſt e¬</l>
        <l>
          <lb/>repos; les ſaiſons compoſent ſi également l’anneée, qu’elle ne fait iamais que</l>
        <l>
          <lb/>douze mois. Enfin, Monſeigneur, cette egalité admirable ſe rencontre dame le</l>
        <l>
          <lb/>ux &amp; reſlu de la mer, qui eſt le theatrede l’inconſtance, &amp; de l’inegalite.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Toutes ces comparaiſons ne ſont pas mauaiſes. Mais particu¬</l>
        <l>
          <lb/>lierement la derniere, parce que dans l’inconſtance &amp; les orages de la guerte,</l>
        <l>
          <lb/>ie ne laiſſe pas de conſeruer ceétte egalité entre les deux Couronnes, qui cauſe</l>
        <l>
          <lb/>tout le repos de l’Eur ope, de meſine que routes ces egalitez que vous aue</l>
        <l>
          <lb/>res-doctement deſcrites, compoſent cette harmonie, &amp; ceér accord qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>void dans l’Vniuers.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Tellement, Monſeigneur, que pour conſeruer cette égalité</l>
        <l>
          <lb/>nous auons perdu Lerida.</l>
        <l>
          <lb/>Le Crd. C’eſt bien laà la raiſon generale, mais il y en a encore de particu¬</l>
        <l>
          <lb/>lieres. Premierement pour faire Vvaloir la neceſſité de noſtre prorecion aux</l>
        <l>
          <lb/>Caralans, il les falloit touſiours laiſſert à la gueule du Roy d’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſueiſte Mais, Monſeigneur, ſi vous euſſiez conſerué Lerida, les Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>alans ſeroent contraints de parlet François, &amp; n’auroient pas la liberte de</l>
        <l>
          <lb/>ſe ranger du coſté de nos ennemis, ſi cette porte leur euſt eſté fermée.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. En cela vous dtes vray. Mais ie voulois conſeruer la gloire de</l>
        <l>
          <lb/>la priſe de cetre Ville, pour mon frere à qui ie deſtinois la Vce-Roôyauté.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſeiſte. Sa gloire euſt eſté grande, apres que deux Princes n’y on</l>
        <l>
          <lb/>pû reiiſſir.</l>
        <l>
          <lb/> Card. C’eſt pour ce ſujer en partie, que i’ay fait eſchoiier leurs entre¬</l>
        <l>
          <lb/>priſes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuite. Pourquoy dites-vous en partie, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>-e Card. C’eſt que mon intereſt propre m’a encore obliǵ à̀ cela.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ce n’eſt pas l’inrereſt d’égalité, Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal. Non, c’eſt pluſtoſt l’inegalité. Il eſtõit bien iuſte, pniſque</l>
        <l>
          <lb/>j’oſtois les Couronnes aux Princes, &amp; les conſeruois à d’aurres, que ie de¬</l>
        <l>
          <lb/> uinſſe leur égal, &amp; que pendant que j’auois le temps de diſpoſer des finan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces &amp; des armes de la Franee, ie les employaſſe à conquerit quelque Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraineté, oui j’euſſe pû reconnoiſtre la France par les alliances que j’euſſe</l>
        <l>
          <lb/>fait auec elle. Ce deſſein formé́ ie jettay I’œil ſu l’Italie, à̀ cauſe des habi¬</l>
        <l>
          <lb/>udes que j’y ay, &amp; que par argent, dont ie ne manquois point Dieu mer.¬</l>
        <l>
          <lb/>çy, l’on peut tout en ce pais-là</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſu. Mais voſtre Eminence reüſſit mal la premiere année à Orbitello.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. C’eſtce qui m’y fit opiniaſtrer l’année ſuiuante, &amp; ie ne fus pas</l>
        <l>
          <lb/>marry que Lerida fuſt aſſiegé, parce que la piece eſtant plus importante de</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup qu’Orbitello, ie ne dourois point que l’Eſpagnol ne m’abandon¬</l>
        <l>
          <lb/>naſt Orbitello, pour ſauuer Lerida. Veu auſſi qu’il ne voyoit opiniaſtre à</l>
        <l>
          <lb/>Orhitelle, &amp; que j’empeſchois qu’il n’allaſt aucun ſecours au Comte de</l>
        <l>
          <lb/>Harcourt, pour luy faire ſentir mon deſſein, &amp; luy faciliter la deliuraoce de</l>
        <l>
          <lb/>cette place.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais pourquoy joü̈aſtes vous le meſme tour à̀ Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince?</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ 2¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>a¬ a</l>
        <l>
          <lb/>4S</l>
        <l>
          <lb/>le Can e deuois eere repaation d’honneut  onfiut le on</l>
        <l>
          <lb/> arount, ont l loire ne le pouuoie ſauuet que pa l’mpoſnibiiéde</l>
        <l>
          <lb/>l one de e e pliee que le nuniaisſae de lonlar le ene  de e</l>
        <l>
          <lb/>eſeude a rot le nonde et de plu eſoir des on burens ni lenon</l>
        <l>
          <lb/>Pee e eleſ s i qloie que e prepuou nos ſere  uiere lie</l>
        <l>
          <lb/>ioit a imporeante qu’elle euſt erpoſe toue la Ftanee, &amp; rompucee</l>
        <l>
          <lb/>egalité ſi neceſlaire au ien de toute l’Euope</l>
        <l>
          <lb/>L C ſeaſis Ces eſieurn me dirontauſi, Monſeigneut que vous </l>
        <l>
          <lb/>aau e l eſopne en I alie rptes pour y enuoyei votre argent ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>pretere d’en enuoyer poutl’enretaen de amees duoy</l>
        <l>
          <lb/>e eſt iſ ps iute que cuaeun nuoye on peuit fait chea ſor.</l>
        <l>
          <lb/>O en ſerois je ainenant ſi ſ’auois laiſſé mon argent en France</l>
        <l>
          <lb/>cuiſe ouiſtoue nous ſomea ſut lnalue, onſeoneut, dirus mo!</l>
        <l>
          <lb/>queſ e que ie reſpondrar d een leiur, isme demandent pourquo</l>
        <l>
          <lb/>, e eupe ſ Frnee, A ſupporuer coure la luſuc, &amp; linteret du</l>
        <l>
          <lb/>Saint Siege les voleurs de ſes finances.</l>
        <l>
          <lb/>’’’eP ii’rut dite de perſonnes qui auoient fait leurs petites aaire¬.</l>
        <l>
          <lb/>Vouerous que e vous eo diſe l riſon  C’eſt quee me ſenois dnu l</l>
        <l>
          <lb/>aene eonua ilon qu’eux. Et euſniez vous voulu que j’euſe authoniſe des</l>
        <l>
          <lb/>oix, dont la rigueur ſe pouuoit exercer ſut moy-meſne.</l>
        <l>
          <lb/>l cſ et ouchant les aaires de ples qu’on vour auſe auoi</l>
        <l>
          <lb/>nepligees, ſonſeigneur, que diray-e a voſtre uſtineaon</l>
        <l>
          <lb/> e. ’ ous leur diree qu’il falloit que le les laiſaſſe perir pour le bie¬</l>
        <l>
          <lb/>dte la France.</l>
        <l>
          <lb/>L cafuiſte Mais, Monſeigneur, ’et-il pas bien important à la Franpce</l>
        <l>
          <lb/>de détacher ce joyan de la Couronne d’Eſpagne?</l>
        <l>
          <lb/> C on, premierement pour conſetuer cete duine gli’s m</l>
        <l>
          <lb/>mcorepour de ouner le nal qui iou arnuemumenant Car les Puiſien</l>
        <l>
          <lb/>onmnpnt l remuet, ſi jeuſſe ſouſett que les uapoliain eouſene le v;</l>
        <l>
          <lb/>oteieus , quei enrouragement eelan euſteil pas appore a la vile de’r</l>
        <l>
          <lb/>E u &amp;ontraire, voyant le mauuas ſuceez de leur ſouſteuement, les Pari¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenaa auoient ſujet de craindre le meſme ſort &amp; de ne rien temuer, de peu¬</l>
        <l>
          <lb/>que la choſe ne tournaſt à leur confuſion.</l>
        <l>
          <lb/>’l Cſuid Vous voye que cela ’a de rien ſermr, onſeieneu</l>
        <l>
          <lb/>, ̀ Cela n’empeſche pas que ie u’aye fait ce que ie deuois faire.</l>
        <l>
          <lb/>L Cuiſ Si ces deſeuis me deandent, Monſeisneur , pPourue:</l>
        <l>
          <lb/>oyant le Ture arborer ſon Croſant dans l’lale, &amp; eroer les ſuaerde</l>
        <l>
          <lb/>omet ſut les uines du Crucifix, vous n’auez pas fait la paix pour tendte</l>
        <l>
          <lb/>e loreun ſleuiee ltoure la Cheſtinne, puiſque n oy ſoansle ils</l>
        <l>
          <lb/>ſe de legliſe, doiuent ſecourir les premiers, &amp; l’ont fait lors qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient en aage d’eſtre maiſtres de leurs actions?</l>
        <l>
          <lb/> Cil ureet eſfet il nous falloit la paix, &amp; ie vous ay dit que ce n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>noit neunenent l’nteret de la ance de la faite auis vou ſenea bn</l>
        <l>
          <lb/>or ee oous diſois entre vous &amp; moy, quec’eſt moy qui a portele</l>
        <l>
          <lb/>Tutc à armercontre les Venitiens.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaie. Hé pour quelle raiſon, Monſaigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Pour ſubuenir aux maux qui affligent maintenant la ’rance.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Et comment cela, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. l’ay renar qué́ que tous les grands fleaux de la guerre ſont venus</l>
        <l>
          <lb/>du North, comme Attila, le Roy de -Suede, Mansfeld &amp; les autres, ſelon le</l>
        <l>
          <lb/>vieux Prouerbe, One nalums ex Aqoilos Ores preuoyant par le natutal in¬</l>
        <l>
          <lb/>grat des François, &amp; par les inſpirations queDieu donne aux grands hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes pour le ſoin de leur conſeruation, que la France me traitteroit vn ious</l>
        <l>
          <lb/>comme elle me traitte à preſent, apres tant de ſignalez ſeruices que ie luy ay</l>
        <l>
          <lb/>rendus, j’ay voulu obliger les Polonois, en les dé́chargeant du Ture que i’ay</l>
        <l>
          <lb/>inuité ailleurs, &amp; par ce moyen j’ay meſme obligé le Ture , eu luy facilitant</l>
        <l>
          <lb/>les moyens de venir à bour de ſes ennemis les Venitiens, Vous voyez comme</l>
        <l>
          <lb/>les Polonois me ſerueat deſia pour me vengesdes Pariſiens, s’il en eſt beſoin</l>
        <l>
          <lb/>le Turc eſt preſt pour me rendre le meſme ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Monſeigneur, voila comme il fait bon abliger toue le mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de. Mais, Monſeigneur, on vous dira que tout cela eſt bien preiudiciable à</l>
        <l>
          <lb/>toute la Chreſtienté, &amp; particuliererment aà̀ la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Que la France ne me laiſſe-t’elle viure enrepos? I’ayrmae mieu</l>
        <l>
          <lb/> que toute la terre periſſe, que non pas que le deſcende d’vn ſeul degré d</l>
        <l>
          <lb/>faiſte de la grandeur, où mon merite &amp; mes bons ſeruices m’ont eſleué.:</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiaiſt-. Mais la Charité Chreſtienne, Monſeigneuc?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Mais la Charité́ Politique, Monſieur; I’ay encore vne auts</l>
        <l>
          <lb/>raiſon qui m’oblige à me bien mettre auec le Ture. C’eſt que deuans vn io</l>
        <l>
          <lb/>enir le Siege de Sainct Pierre, ie ſeray voifin du Ture, &amp; vous ſçauez qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fait bon eſtre en amitieé auec ſes voiſins.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuifte. Quoy le Chef viſible de l’Egliſe, le Lieurenant de Dieu f</l>
        <l>
          <lb/> erre, faite alliance &amp; amitlé auec l’Ennemy du Chriſtianiſime?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie ſeray ennemy du Ture entant que le Chef de l’E gliſe, mais ie</l>
        <l>
          <lb/>ſeray ſon amy entant que Prince tempore l.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Quittons s’il vous plait l’Italie, Monſeigneur, &amp; pafſons</l>
        <l>
          <lb/>parla France, pour aller en Allemagne voircomme ous tcauaillez à la</l>
        <l>
          <lb/>paix, &amp; en Flandres comment vous nmeſnagez les affaires de la guerre. Ils</l>
        <l>
          <lb/>me demanderont ſans doute, pourquoy ces ballers dans la plus- grande ne¬</l>
        <l>
          <lb/>cefſfité́ du ſiecle?</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca-d. C’eſt à cauſe dſe neceffiteé que ie faiſois tqutes ces machines</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ces ballets. N’auez-vous amais veu ſur la place Navone, &amp; mefme ſur le</l>
        <l>
          <lb/>Pont neuſ comne les filous ſe ſeparent, &amp; qu’il y en a vne partie quioccu¬</l>
        <l>
          <lb/>pe les yeux &amp; les oreilles du peuple par des ſpectacles boufons, &amp; des chan!</l>
        <l>
          <lb/>ſons laſciues, tandis que les autres lour coupent la bourſe, &amp; font des que¬</l>
        <l>
          <lb/>relles d’Allemand pour voler quelque manteau. Ie les imitois dans cette vr¬</l>
        <l>
          <lb/>gente neceſſité des affaires, &amp; attachiant les eſprits, les yeux &amp; les oreilles du</l>
        <l>
          <lb/>peupleà ces beſls inuentions qui le tenoiers d’autan plus attenif qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>luy aſtoient nouuelles &amp; eſtrangeres, ie tiri de l’argent de la bourſe pour</l>
        <l>
          <lb/>ſubuenir aux affaires de l Eſtar; &amp; faiſois accroire aux vns qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>mangeé le lard, afin d’ea tirer de grandes ſommepout ſe reconcilier auec</l>
        <l>
          <lb/> e¬¬</l>
        <l>
          <lb/>2I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> e0</l>
        <l>
          <lb/>moy, &amp; aux autres, pout auoir pretexe de confiſquer le vrs bion</l>
        <l>
          <lb/>eCaſaii.. Mais Monſeigneur, es machiues couſtoiens de l argent.</l>
        <l>
          <lb/>, C i faut donmet n euf pour auoir un poulets &amp; puis eda cſtois</l>
        <l>
          <lb/>ioreu a aranee, qu’au font de la guermre, le uſteneore de l’arpgntmi¬</l>
        <l>
          <lb/>on pour les diuereiſemens, que e aures Pinee auroient peine pae</l>
        <l>
          <lb/>urant la paix Ieſtois auſni-bion aiſe d’obliger la Nanion Ialienne. Et pous</l>
        <l>
          <lb/>e eeſer la verire, j’ayme ces diuertiſſemens-lA, plus que toures les</l>
        <l>
          <lb/>choſes du monde.</l>
        <l>
          <lb/> , Caaj. Le areſehal de cGaſſion, qui auoit pris les aſaires ſs fgrt l</l>
        <l>
          <lb/>eœur, peſſoit bien contre cette deſpenſe inutile,tandis que les armées du Roy</l>
        <l>
          <lb/>deperiſſoient faure d’argent.</l>
        <l>
          <lb/>. Crad. Il alloit trop viſte en beſongne, il falloit conſeruer l’imporante</l>
        <l>
          <lb/>eoalité; iamais mort me m’a tant rauie que cele de cét homme là. Les u¬</l>
        <l>
          <lb/>uenots le regardoiene deſia comme- vn Cheſde Party, qui euſt eſté capable</l>
        <l>
          <lb/>de releuer cette engeance que nous deteſtons ſifort ei Eſpagne &amp; en Italie.</l>
        <l>
          <lb/>Si j’euſe regne ecore vn peu plus long-temps, ou bien ſi ieremonre ſu</l>
        <l>
          <lb/>mabeſte, j’en veux exterminer la race; Car mon ambiton eſtant d’eſtre vn</l>
        <l>
          <lb/>iour Pape, mon intereſt veut que i’eſtouffe ces monſtres qui pourroient</l>
        <l>
          <lb/>bien m’oſter mes droits, S&amp; n France &amp; ailleurs, commeils ont deſia fait en</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup d’endroits.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſte. Monſeigneur, le ſujet de Comedie muſicale, ou muſique Co¬</l>
        <l>
          <lb/>mique, ou reciatiue, comme vous la nommez en Italie, ne ſe raporte pas</l>
        <l>
          <lb/>aal à voſtre deſſein &amp; aà l’eſtat des affaires.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Comment cela?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Il me ſemble que ſous la mithologie agreable de la Fabla</l>
        <l>
          <lb/>d’Orphée,</l>
        <l>
          <lb/>Le Card le vous entends; Vous voulez dire que i’eſtois le veritable Or¬</l>
        <l>
          <lb/>phée de la piece, &amp; que i’amuſois les beſtes de France par les doux accn</l>
        <l>
          <lb/>de ma lyre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Oüiy, Monſeigneur, mais vous ſç̧auoz qu’Orpheée fut deſchi¬</l>
        <l>
          <lb/>1é par les Bacchantes; Dieu veülle que vous ne reſſermbliez pas à Orphé́o</l>
        <l>
          <lb/>en ce pointdà. On dit que les vefues des Seigneurs que vous auez fair perir,</l>
        <l>
          <lb/>vous veulent deſchirer de leurs propres mains,</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Nous les appaiſerons en leus donnant d’autres maris, qui</l>
        <l>
          <lb/>vaudront bien les premiern paur lacnges oe nploias que nous leur don¬</l>
        <l>
          <lb/>nerons pour appaiſer les manes desdefunts¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Et toutes ces harangeres de Paris &amp; crieuſes de vieux cha¬</l>
        <l>
          <lb/>peaux, q plus proprement ſe peuuent comparer à des furibondes, que ces</l>
        <l>
          <lb/>vertueuſes &amp; deſolées Dames; Commens pourrez-vous éuiter la fureur de</l>
        <l>
          <lb/>leurs orgies?</l>
        <l>
          <lb/> l ſe fait tard, ie vous prieMonfear, renaettons à demain la contination</l>
        <l>
          <lb/>de moſtre Conference.</l>
        <l>
          <lb/>Fin de la premsiers ſoarnes</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>,¬</l>
        <l>
          <lb/>ll n</l>
        <l>
          <lb/>lr</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>-¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; :, , ,tA5, ,</l>
        <l>
          <lb/>:   é  ’</l>
        <l>
          <lb/> ¬  ;</l>
        <l>
          <lb/>A D O J</l>
        <l>
          <lb/> T ,   7J2</l>
        <l>
          <lb/>SVI  E D E LA HU L I E</l>
        <l>
          <lb/>POVR MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/> r  D 1</l>
        <l>
          <lb/>LE CARDINAL MAZARIN</l>
        <l>
          <lb/>T E   D TJ T</l>
        <l>
          <lb/>V    </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>SECONDE IOVRNE E.</l>
        <l>
          <lb/> OVs ſç̧auez qu’Orphée fut deſchire, parce qu’il ay¬</l>
        <l>
          <lb/>L Candinaſ.   moit les garçons;crime que ie deteſte plusque la mort.</l>
        <l>
          <lb/> Mais comment ſoupçonner Orphee de ce peché abo¬</l>
        <l>
          <lb/>minable, puis qu’il fut en Enfer pour requerir ſa fem me . Il falloit qu’il</l>
        <l>
          <lb/>euſt bien de l’amour pour elle.</l>
        <l>
          <lb/>e Cui ily êa qui ont bien aou leas diables, pour de ltor &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>l’argent, qu i eſt. moins eſtimable qu’vne vertueuſe femme; mais le mal eſt</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’en reuiennent pas comme fir Orphée.</l>
        <l>
          <lb/>TL cri duis quirons la falble pour reprende lrpiſaoire A quel pointe</l>
        <l>
          <lb/>eftions nous pour ma iuſtification ou pour mieux dire pour mes loülanges?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Nous eſtions, ce me ſemble, ſu cette grande calomnie qu’on</l>
        <l>
          <lb/> jette fauſſement ſur voſtre Eminence, que vous auez empeſché la paix ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nerale.</l>
        <l>
          <lb/>L Cd Ie croy vous auoir amplement ſatisfait ſur cette matiere-là.</l>
        <l>
          <lb/> L Cine. Ouy, mais nous n’auons rien dit de la paix de Hollande auee</l>
        <l>
          <lb/>le, Eſpagnols, qui eſt vne noire aceuſation contre voſtre Eminnce</l>
        <l>
          <lb/>l’e ouruno,, ous emaire desadions daumuſala fait toute¬</l>
        <l>
          <lb/>qu e j’ay pû pour l’empeſcher.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. Et quoy encore, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/> Le Ca. I’ay fait parler nos Ambaſſadeurs des groſſes dents.</l>
        <l>
          <lb/>  Cſiiſe. Ces gros beuueurs de biere ne S’eſtourdiſſent pas pour le</l>
        <l>
          <lb/>bruit, il falloit leur donner de bonnes penſions.</l>
        <l>
          <lb/>’  ie leaur baiſe les man liſe plole me valent plus qu l’amiuit</l>
        <l>
          <lb/>e ces gens la. Ce n’eſt pas que ie n’aye ien fairt euader de l’agent ſous e</l>
        <l>
          <lb/>prerete, car c’eit dequoy ie ne rends conpte a perſonne que larvan de</l>
        <l>
          <lb/>panſions Paree que ie m’eaeuſe touſiours de norme les peſonnes ſur</l>
        <l>
          <lb/>que ie dis qu’ils ne l’ont fait jarer, quil ſont eneredit auptes de leu Pnin¬</l>
        <l>
          <lb/> es, &amp;que de les deſcouurir e ſeroit les ruiner, &amp; les aſt ures de la France</l>
        <l>
          <lb/>Jureilenente, qui les penfionnates rendent des ſeruies d’aunnt plui ln</l>
        <l>
          <lb/>orraurs, qu’ls ſont en aucnorte &amp; en etime de probite aupres de leurs</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtres.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> L’aſieiſte. Vn homme qui ſeroit deuin ſauueroit rout cét argent-là..</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. L’on ſauue bien l’argent, &amp; ſi l’on n’eſt pas deuin.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais, Monfeigneur, la paix de Holſande a bien augmenté les</l>
        <l>
          <lb/>forces d’Eſpagne, &amp; arreſte le courant de nos victoires de Flandre. Outre</l>
        <l>
          <lb/>que la paix auoit eſté blen plus auantageuſe pour nous, ſi nous l’euſſions</l>
        <l>
          <lb/>faite conjoinctement auec les Hollndois.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card La Flandre eſtoit perduë, ſi les Hollandois euſſent continué à la</l>
        <l>
          <lb/>battre auecque nous Mais ils ont fait leurs affaires &amp; moy les miennes. Pour</l>
        <l>
          <lb/> ce qui edt de la paix, ie vous ay deſia monſtre, que c’eſt l’eſcueil ou doit e¬</l>
        <l>
          <lb/>choiier laguandeur de la France, &amp; deſes colomnes qui ſouſtiennent les Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtres comme moy.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuisfte. L’on vousaccuſe, Monſeigneur, d’auoir tiré de l’argent de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſpagne &amp; de la Hollande, pour conſentir à cette paix-la.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Les faut laiſſer dire, Dieu ſç̧ait la verité. Ie ſerois furieuſement</l>
        <l>
          <lb/>riche à leur compte.</l>
        <l>
          <lb/>e Caſiuiſte. Ils diſent bien d’auantage, ils ſouſtiennent que vous auez tou¬</l>
        <l>
          <lb/>e de lagent dela Suiſſe, &amp; de la Fanche-Comt́, pour ne point ataquer</l>
        <l>
          <lb/>Dole, &amp; les autres places de cette Prouince-là.</l>
        <l>
          <lb/>LeCa-d. Pourquoy les Suiſſes </l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. C eſt qu’ils craignoient, diſoient-ils, d’eſtre nos voiſins, par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous voulez battre rout le monde ſi on ne vous donne de l agenr; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils voyent combien voſtre amitié couſte cher aux Fran-Comtois. Ma</l>
        <l>
          <lb/>Pouryuoy epargner la Franche-Comté, qui eſt vhe Prouince d’Eſpagne</l>
        <l>
          <lb/> Le Cad: Pour obliger les Suiſſes.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuifte. Mais pourquoy tant obliger les Suiſſes?</l>
        <l>
          <lb/>e Car. Pour m’en ſeruir au beſoin. Ne voyez vous pas que ſans les</l>
        <l>
          <lb/>E aneenle ſeoi perdu les ’anso ſont ſ acequnea ai echilen deae.</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne voudroient pas y auoir fait le moindre tort</l>
        <l>
          <lb/>é Caſnſte les hlaſuen-vous de cela, Monſeigneurs Ils ſont de meme</l>
        <l>
          <lb/>Patrie, de meſme Religion, &amp; ont le heſme intere</l>
        <l>
          <lb/> e Can. Et moy j’ay ma Patrie, ma Religon &amp; mon interet.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuite. Mais l’on tient qu’ils vous veulent abandonner.</l>
        <l>
          <lb/>s Caad. Oly ce ſont des gens à l’argent auſi bien que moy , point d’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>ent pout de Suiſe, &amp; moy ie dispoint de Suſe, pludoit de tnrgent</l>
        <l>
          <lb/>l cri Cla ſooi bien preiudieiable l ln rrme, ear ie rois qu’iy.</l>
        <l>
          <lb/>le de iuno t mile Suſes fous learmes en ranee, nant en emnp gne qu</l>
        <l>
          <lb/>anesouaniſon s &amp; ils nonmanqueront ps d’aler pren de pur en ep</l>
        <l>
          <lb/>pne Cet vne querdle d’dlemnd, quiſs ous ont laeaite pour nous qua¬</l>
        <l>
          <lb/>er ou bien c’eſt pour ſeruir les Pariſiens.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cad l n’y anon plus de raiſon à ces gens-la, qu’a des Suſſes.</l>
        <l>
          <lb/>e Caſniſte. Vous condamrez en eux ce que vous eſtime en ous meſme</l>
        <l>
          <lb/>Vousles appele beſte, pa ce quls nnentl’argent pourquoy voulee os</l>
        <l>
          <lb/>que la meſme paſſion vous donne la qualite de Sge</l>
        <l>
          <lb/>„lſn Ss burau la, ne mouiteut pas diauit de larent , ils neſcu</l>
        <l>
          <lb/>roient pas bien l’employer.</l>
        <l>
          <lb/>Ill</l>
        <l>
          <lb/>A p</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>83</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſſe. Mas ’ils quîttent laFraae?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Noſtre argent vaut mieux que leur amitié, ie la quitteray bien</l>
        <l>
          <lb/>uſfi, quand il n’y aura plus rien à faire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ie ſuis marry pour l’amour de voſtre Eminence, que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>tant attaché voſtre oœur à ce metail, cela a eſté &amp; ſera la ſeule cauſe de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ruine.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous ſçauez que l’argent peut tout, de façon que pour ſe rendre</l>
        <l>
          <lb/>pulſlant, &amp; mettre les autres dauss l’impuiſſance, il faut s’enrichir à leurs</l>
        <l>
          <lb/>deſpens.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuaiſte. Il y a pourtant de la moderation à obſeruer. Car ſi vous tirés</l>
        <l>
          <lb/>du ſang d’vn corps trop atenué, il u’en viendra point, &amp; ſi vous le ferez</l>
        <l>
          <lb/> ourir.</l>
        <l>
          <lb/>Le Can. C’eſt vne choſe ſi charmaante, que de voir remplir ſes coffres de</l>
        <l>
          <lb/>Loüiis &amp; de piſtoles, qu’on n’a pas routes ces conſiderations-laà; &amp; puis ma</l>
        <l>
          <lb/>recolte deuant finir auec la minorité, il falloit que ie joüaſſe de mon reſte.</l>
        <l>
          <lb/>l Oſaaiſte. Vous ne deuiez du moins iamais choquer Meſſieurs du</l>
        <l>
          <lb/>Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Oüiy, fi j’euſſe veu qu’ils euſſenit detaché leur incereſt de ceux du</l>
        <l>
          <lb/>peuple: car vous ne deuez pas croire que j’euſſe eſtée ſi ſot que de les choquer,</l>
        <l>
          <lb/>a’ls euſſent voulu authoriſer les Partiſans. Et c’eſt ce que vous leux deuez</l>
        <l>
          <lb/>dire, pour leur teſmoigner que ie leur ſis ſeruiteur, &amp; qu’encore à preſent</l>
        <l>
          <lb/>ie les eſpargneray à parcille conditrion.</l>
        <l>
          <lb/>e ſite. Ie crois que ce n’eſt pas d’auiourd’huy que vous auez tenté leus</l>
        <l>
          <lb/>conſciences.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Sont de belles gens! que penſent-ils faire d’obliger vn Peuple</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Sauuer leurs ames &amp; gagner le Paradis.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Qui’a de l’or, va où il veut.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiiſte. Monſeigneur, puiſque nous ſommes inſenſiblement tombez</l>
        <l>
          <lb/>ſur les affaires preſentes, donnez-moy, ie vous prie, les uoyens de iuſtifir</l>
        <l>
          <lb/>vos dernieres actions.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand Dequoy ſe plaignent ces Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ils appellent la baraille de Lens, la bataille des Partiſans. Ils</l>
        <l>
          <lb/>diſent qu’elle fut donnée à contre-temps, que nous n’en auions aucunement</l>
        <l>
          <lb/>beſoin, que nous la deuions perdre par toures les apparences, que le gain da</l>
        <l>
          <lb/>la bataille ne nous pouuoit eſtre auantageux., &amp; que la perte nous pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit ruiner, comme nous auons veu par la ſuite qui une nous a rien apporté</l>
        <l>
          <lb/>de bon. Maisce qu’ils diſent de plus calomnieux, eſt que vô̂tre deſſein eſtoi</l>
        <l>
          <lb/>de la perdre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Si ie l’euſſe voulu perdre, ie ne l’aurois pas gagnee. Tdlemen</l>
        <l>
          <lb/>que faire bien ou mal, c’eſt toutre la meſme choſe. Ie veux eſſayer ſi à leur fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re du mal, j’entreray plus auant dans leur amitieé &amp; dans leur eſtine.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cafaite. Ils diſent que ſi vous uſſies eu des Generaux fairs à voſtte ba¬</l>
        <l>
          <lb/>dinmge, comme le feu Cardinal, vous leur euſſiez donné ordre de ſe laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>attse&amp;de fuir. Mais que vons a’oſiez faireces propoſitions-là-à vn Prince,</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſç̧ait que commander, &amp; deteſte des laſchetez de cçe autre, Mai</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>quevous eſperiez le ſuccez de voftre deſſein de la foibleſſe e noſtre arrmẽe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des auantages de l’ennemy.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie vous confeſſe bien que cette bataille-là fut vne intrigue de la</l>
        <l>
          <lb/>Cout, &amp; entre vous &amp; moy ie vous aduoiieray que j’euſſe mieux aimé la ner¬</l>
        <l>
          <lb/>adre, que de la gagner, quoy que j’attendiſſe de I’auartage de l’vn ou de l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ſuecez. Car ſe diſois, ſi nous perdons la bataille, l’Eſpagnol approchera de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, jertera l’eſpouuante dans le cœur du Bourgeos, par le rauage qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fera dans la Picardie, &amp; les Pariſiens ſeront dans vne ſemblable alarme, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>furent lors du ſiege de Corbie, le feu eſtant à leurs portes, ils ouuriront vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lontiers leurs boutſes pour l’eſteindre, il faudra de l’argent comptant, per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne n’en aura que les Partiſans, &amp; par ainſi, il faudra que la prudence &amp;</l>
        <l>
          <lb/>juſtice de Meſſieurs du Parlement cede à̀ la neceſſité, &amp; reſtabliſſe ces fide¬</l>
        <l>
          <lb/>les limiers qui vont deſcouurir la proye, pour me l’apporter. Si de l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>are coſte ie gagnois la batlle, me voila puiſſmt &amp; ie pourray vſer de</l>
        <l>
          <lb/>force pour reduire ceux qui feront durs à la deſſerte.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſniſte. Vos affaires-efſent pourtant mieux reiüſſi, ſi vſtre Eminence</l>
        <l>
          <lb/>euſt perdu la bataille.</l>
        <l>
          <lb/>’Le Cad. Il eſb vry, mais le mal-heur a vouhque nous l’ayons gagnée. Ce</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas que ie n’eſpetaſſe quelque bon ſuccez de noſtre T Dem, qui eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>touſiours vn fruict de cette bataille. Et de fait ie fis ſaiſir ceux que ie jugeois</l>
        <l>
          <lb/>apporter plus d’obſtacle à mes deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Vous ne pouuiez rien eſperer de bon d’vne pr ofanation ſi pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique, oure que vous artiriez l’indignation de Monſeigneur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>de qui vous terniſſiez la gloire, en profanant les Saintes Ceremonies de ſon</l>
        <l>
          <lb/>1riompher</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca-d. Il eſt vray que le peuple eſtfort ſenſible en ce qui regarde la Re¬</l>
        <l>
          <lb/>ligion, mais cela ſe fit apres la Cereroonie.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſaiſt C’eſtoit tcouſiours trahir la foy publique, &amp; donner à croire</l>
        <l>
          <lb/>queuoſtre ation eſtic iniuſte &amp; voſtreauthorité foible, de vous ſeruir ainſ</l>
        <l>
          <lb/>de ſurpriſe &amp; de profanation pour faire deux priſonuiers.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car-d. Si j’euſſe penſé que les choſes euſfent ſuccedé de la ſorte, ie me4</l>
        <l>
          <lb/>ferois bien gardé de le faire.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuiſte. Monſeigneur, vous deuiez imiter ces pilotes, qui eſtans</l>
        <l>
          <lb/>dans vn foible vaiſſcau,  voyans la mer eſmeué &amp; le vent contraire,. ne</l>
        <l>
          <lb/>laiſſent pas des’en ſeruir pour gagnele porr, nonpas en ſe roidiſſant contr</l>
        <l>
          <lb/>la force des vagues &amp; du vent , maisbien s’accommodant à leur impetuoſiteé,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; n’en tirant du feruice qu’à la deſtobée;, De meſrne voguant comme vous</l>
        <l>
          <lb/>faiſiez, Monſeigneur, dans le fragile vaiſſeau de la minorité, &amp; voyan cet¬</l>
        <l>
          <lb/>e mer Pariſienne eſmeuë, &amp; le Parlement vn peu contraire, vous ne deuiez</l>
        <l>
          <lb/>iamais vous roidir, &amp; ne. profiter que de voſtre addreſſe &amp; de la France,</l>
        <l>
          <lb/>que commeà la deſrobée.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Vous nedites pas que j’ay eſte trahi, que pluſieurs feignoient d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ûred’intellgence auee moy, pour m’engager à faire vn pas de Clerc, leſquels</l>
        <l>
          <lb/> m’ont manqué au beſoin, &amp; m’ont touſiours rendu les choſes plus belles,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles n’eûoien.</l>
        <l>
          <lb/>,,,,,,,,,,,,¬ ,   ſſ  g ¬</l>
        <l>
          <lb/> L4</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>2G7</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuite. Vn bon eſprit ſe doit deffier de tout ? N’y a-t’il point de Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lements qui vous ayent jouié la piece?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Et oüy, ce ſont eux qui m’ont jette le chat aux jambes, &amp; qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>à prelent les plus animecz contre moy.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiste. Mais, Monſeigneur, voſtre Eminence fut bien eſtonnée,</l>
        <l>
          <lb/>quand elle ouü̈yt nouuclle des barricades.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Ie ne m’attendois pas à cela.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Quelle penſee euſtes-vous d’abord?</l>
        <l>
          <lb/>Le Rard. Ie n’en eus aucune ; Mais comme ſi j’euſſe eſté frappé d’vn coup</l>
        <l>
          <lb/>de foudre ie demeuray immobile, &amp; eſtois en vie, ſans ſç̧auoir que ie fuſſe</l>
        <l>
          <lb/>viuant, vn glaçon ſe gliſſa plus viſte qu’vn trait d’arbaleſte par toures mes</l>
        <l>
          <lb/>veines, puis mes eſprits eſtans vn peu reuenus, vne ſueur tiede me couurit</l>
        <l>
          <lb/>le corps; Quand les fonctions vitales ſe furent vn peu remiſes, elles ne ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uirent qu’à donnet vn peu de force à mon imagination troubleée, qui me re¬</l>
        <l>
          <lb/>preſentoit le maſſacre du Mrquis d’Anctre. Ie voyois ce me ſembloit entrer</l>
        <l>
          <lb/>vne populace enragée dans le Palais Royal, &amp; ſans auoir eſgard au reſpect</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils doiuent à la Majeſté, ſe jetter ſur moy, comme vn million de corbeaux</l>
        <l>
          <lb/>ſur vne charogne, &amp; me tourmentert dans les parties les moins mortelles,</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir plus de temps à aſſouuir let rage &amp; leurvengeance; Ces pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſées me mirent en vne eſpece de frenefe, où ie dis cent exrauagances, que</l>
        <l>
          <lb/>ie ſuis honteux de vous redire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Fuſtes-uous long-temps en cet eſtat-là, Monſeigneur?!</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. Vne demie heure.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Et en ſuite?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Quoy que ces violentes ſecouſſes &amp; agitations de l’ame m’euſſent</l>
        <l>
          <lb/>vn peu debilité les eſprits &amp; le corps, je ne laiſſay pas de m’exciter comme</l>
        <l>
          <lb/>vn tauteau qui ſe donne de la reſte contre vn arbre, pour s’animer au com¬</l>
        <l>
          <lb/>bat, ie rappellay tout ce que j’auois de courage, &amp; me reſolus par vne gene¬</l>
        <l>
          <lb/> reuſe fuite de rmettre ma perſonne en ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiiſte. Quel iour arriua cela, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Le Mercredy. Mais il faut que ie vous die, que lors que ie vis ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riuer Monſieur le Chancelier, qui portoit ſurſon viſage paſle &amp; deffait tou¬</l>
        <l>
          <lb/>te l’horrcur de la mort, il m’arriua comme à ces femmes ſujetes au mal da</l>
        <l>
          <lb/>mere, qui en ſont atteintes,ſi-toſt qu’elles envoyent vne autre en pareil eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>mon ſaiſiſſement &amp; ma freneſie recõmenceren&amp; contre l’aduis de pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>ie dis qu’il falloit rendre Mt de Brouſſel &amp; de Blaſrmeny, &amp; ce au plus viſte.</l>
        <l>
          <lb/>Le C’aſiiſte. Dormiſtes-vous bien, Monſeigneur,la nuict ſuiuante</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. Nous eſtions bien dans vn eſtat de dormir. N’auez-vous iamais</l>
        <l>
          <lb/>eſté fur la mer dans vne tempeſte, lora que les vents &amp; les flors lut tant les</l>
        <l>
          <lb/>vns contre les aurres, esbranlent le fondement des rochers, les eauës du</l>
        <l>
          <lb/>Ciel ſe meſlent auec celles de l’Ocean, &amp; le feu qui paroiſt entre deux, re¬</l>
        <l>
          <lb/>preſente l’image de ce chaos, où les E lemens eſtoient dans vn monſtrueux</l>
        <l>
          <lb/>meſlange: Cependant le Dien Neptune, les Tritons &amp; les Sirenes ſe ca¬</l>
        <l>
          <lb/>chent au plus creux de leurs antres, craignant que upiter ne deſcende du</l>
        <l>
          <lb/>il pour tirer vengeance des violences qu’ils onrt execées ſur les mortels,</l>
        <l>
          <lb/>G</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>3 ¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; reprendre de viue force auee leurs vies, tonres les richeſes que cẽt Ele¬</l>
        <l>
          <lb/>ment a englouties par tant de naufrages.</l>
        <l>
          <lb/> L Caſuite. Ie ne voudrois pas Monſeigneur, que vos ennemis vous en¬</l>
        <l>
          <lb/>endſſent faire cere compaaiſon la Pou l premiere parie, ul y aren</l>
        <l>
          <lb/>qui yous puſt faure ort; car par cette tempe ſte que vous déeriue, vouse¬</l>
        <l>
          <lb/>preſentez ce grand tumule, le pougeois en armes, &amp; eſeumant de depit </l>
        <l>
          <lb/>de vengeauce Mais par la deſcente de Iupiter on pouroit bien entende</l>
        <l>
          <lb/>luſtie, &amp; par la cainre des pieur maris pour l punmnion de leur, eruau¬</l>
        <l>
          <lb/>e &amp; volenies, cele que voſtre Eminenee peut auir pour les fauſſes au¬</l>
        <l>
          <lb/>ſauions que ſes ennemis font cotre-elle. Et le leudy Monſeigneur,</l>
        <l>
          <lb/>le ard e fut encore pis N’auea vous iamais leu le ſae de Teoye dane</l>
        <l>
          <lb/>’euon e ſlois preſque ls meſne duſe ſ ne ſenbloit que le nulendois</l>
        <l>
          <lb/>onbon houme de Pere qui me diſoit, comme Anehiſe fit  on ls ene,</l>
        <l>
          <lb/>ia r nau frgun, eque is, ait, rip ſlammis Sauue-coy mon pare fu.</l>
        <l>
          <lb/>le ne un vne rene denme rueſlis donne il ni, ens lneſdes purny le</l>
        <l>
          <lb/>Pourgeois poure me ſauuet plus aſeur ement, ear ie craignois que t’onlnn¬</l>
        <l>
          <lb/>ueſuit noſtre ’aais de rouseode &amp;e nerouuois pa beaueou daſteurmn.</l>
        <l>
          <lb/>e ſur les oardes Francoiſe &amp; Suiſes; Vous eune ve tous ſes prcn,</l>
        <l>
          <lb/>aout de noy ama come de H leoors, qui juroient qu’ile eenitoien</l>
        <l>
          <lb/>herrmen leur vien le orand nſdre les eneourgeor, dianr qul nuoi</l>
        <l>
          <lb/>ue le Synde des Ctoehereurs, &amp; qu’il en auoir mienoens en ie</l>
        <l>
          <lb/>le Caauite Eta voſtre or &amp; à vos ioyaux n’y ſongie- vous poinr</l>
        <l>
          <lb/>le au  eſtoue e qui m’noquietoit le plis Hla pleuiti oieu que ia¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe pi paſer les parredes imuſihle, comme fht enée ouee e, oleunte</l>
        <l>
          <lb/>lares!</l>
        <l>
          <lb/>-e Caſiſte. Vous euſſiez ſeurement emporté́ voſtre Idole; mais vous n’euſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Se pai eile en ſe fos ou oonereilie ene  eou e rypunt en</l>
        <l>
          <lb/>me née fit Anchiſe &amp; ſes Dieux Penates.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. En ce cas là, i’aurois ſauué́ mon Dieu, &amp; abandonné tout le</l>
        <l>
          <lb/>reſte.</l>
        <l>
          <lb/>lLe Sſriſte Hs Diuinitez doiuent rouſiours eſtee preferables aux choles</l>
        <l>
          <lb/>por ele, e a eoun pnnepilenent qus ane re deunire pel ſeſioues </l>
        <l>
          <lb/>rous vos Italiens que faiſoient-ils, que diſoient ils</l>
        <l>
          <lb/>ee Card lls eſtoient autour de moy comme nurant de poules moïillées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>poei eſtre nuedeouesior de lee ve l’ albe uilonun ne ou eoi pſe</l>
        <l>
          <lb/>e nenode e le re renonu doaoir ee ſi nonlain roune les ſenen pir</l>
        <l>
          <lb/>en e ue el ieneaus lnonnes &amp;e proe doieut ou ier ne le quienrenonen</l>
        <l>
          <lb/>Pon ou il falou quil les deſendiſent, le plus uaians en auslen </l>
        <l>
          <lb/>lu eines le oi nun oe Tonres lea oues du ilis ernuſloieu dle oris ue</l>
        <l>
          <lb/>de e nieunrne, e dni que ſons o n luunqun inuie ſoun  onu oue</l>
        <l>
          <lb/>onus eues di queeeſout le coup de luamor, que tout le mon dere esr</l>
        <l>
          <lb/>lnie de ole e ilie les plu eoiſtre n auoie ar pau de oiu d pnuieuie</l>
        <l>
          <lb/>nſes enr et l e nin ioe dns opeuion nreruriluſue e founeene</l>
        <l>
          <lb/>u l y cn eut beaucoup qui fuent gueris de la pgravelle</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ou m’a di Monſeigueur, que ſi j’y i’euſſe eſté,i ’euſſe bien gagné́</l>
        <l>
          <lb/>r ,,¬¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/> 2.¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>i7</l>
        <l>
          <lb/>de l’airgent pour oüir les Confeſſions.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. On ſe mocquoit de vous; mais les Notaires y fuſſent deuenus</l>
        <l>
          <lb/>rihes, pour y faire des teſtaments.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſte. Mais encote ne vous vrenoit-il iamais des remords de conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de tous vos pechez paſſez?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Non. Mais ie me repentois bien fort &amp; auec beaucoup de com¬</l>
        <l>
          <lb/>pontion, d’auoir tenté le deſſein du Te Deuss. Ie deputay des Courriers</l>
        <l>
          <lb/>pour aduertir qu’on ne menaſt pas plus loin Monſieur de Brouſſel, iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>ce que l’on en euſt receu de nouueaux ordres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous fuſtes bien raui, quand vous viſtes arriuer le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>en corps, dans voſtre Palais.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Si l’on euſt ſuiui mon conſeil, fort peu s’en fuſſent retournez,</l>
        <l>
          <lb/>le pis qui nous en euſt pû arriuer, c’euſt eſté de nous retirer de Paris cou¬</l>
        <l>
          <lb/>me nous auons fait du depuis pour moindre ſujet.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. Pour le faire court, vous accordaſtes tout à ces Meſſieurs.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie leur aurois encore accordeé dauantage, dans l’eſtat où j’eſtois.</l>
        <l>
          <lb/>Quand on ne ſç̧auroit perdre ſon ennemy, il le faut careſſer; mais ce que</l>
        <l>
          <lb/>ie leur gardois n’eſtoit pas perdu.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais pourquoy quitter Paris, apres que tout fut appaiſeé?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. I’eſtois bien aiſe de parler aux Bourgeois de Paris hors de la</l>
        <l>
          <lb/>porté́e de leurs mouſquets, puiſque la populace eſt vne beſte farouche, à</l>
        <l>
          <lb/>qui il ne ſe faut pas fier. Et puis ie leur voulois faire ſentir que ie les pouuois</l>
        <l>
          <lb/>rendre malheureux en leur oſtant la Cour &amp; le Roy, &amp; en vn mot les me¬</l>
        <l>
          <lb/> nacer tacitementdes maux que ie leur fais ſouffrirt à preſent, s’ils ne ſe re¬</l>
        <l>
          <lb/>mertoient ſous mon obeiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuaiſte. Cela vous reiiſſit fort bien, car le Parlemens vous fit tant de</l>
        <l>
          <lb/>ſoumiſſions, qu’il vouns obligea de retourner aà Paris. Mas voſtre Eminence</l>
        <l>
          <lb/>ne craignoit-elle pas le retour Itahien</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Non, les François n’ont pas aſſez d’eſprit pour cela.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Si eſt-ce que voſtre Eminence prit des gardes aà ſon retour, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>e ſorroit que fort rarement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. Il fait touſiours bon ſe tenir ſur ſes gardes, &amp; puis il y a de la Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté à ſe monſtrer rarement au peuple, comme font nos Roys en Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Mes gardes auſſi ſenroient ie ne ſçay quoy de grand.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuifte. Vous ne ſçauriez croire, Monſeigneur, combien ces gardes</l>
        <l>
          <lb/>vous ont attiré la haine du peuple.</l>
        <l>
          <lb/> Le Card. I’aimois mieux eſtre aſſeuré contre leur haine, que d’eſtre dans</l>
        <l>
          <lb/> l’apprehenſion auec leur amitié.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Il eſt vray qu’ils diſoient, auoir aſſez de ſujet d’ailleurs de</l>
        <l>
          <lb/>vous hair.</l>
        <l>
          <lb/> Le Ca. Ie leur en donneray bien dauantage.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais, Monſetgneur, puiſque vous auiez ce deſſein-là,</l>
        <l>
          <lb/>pour quoy retourner à Paris, &amp; vous mettre au hazard d’eſtre aſſaſſiné tous</l>
        <l>
          <lb/>les iours?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Il falloit que j’y retournaſſepour preadre nmieux mon temps &amp;</l>
        <l>
          <lb/> e </l>
        <l>
          <lb/> r¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>mes meſures, &amp; pour tirer de Paris petit à pedt les richeſſes que moy &amp; rmes</l>
        <l>
          <lb/>adherants y auoient.</l>
        <l>
          <lb/> cſe i emble pourtant, Monſeigneut que vſe Fmauee eu</l>
        <l>
          <lb/>bon deeſirn, de eaccommoder auee le Parleent, &amp;ſoulager le peuple.</l>
        <l>
          <lb/>’ ’ſe may que e leur aecorday vne Dedaraion qui oputenolt lu</l>
        <l>
          <lb/>emme de, deſordres publies, mais c’eſtoi bien oins de ma penſe qu’e¬</l>
        <l>
          <lb/>au niſe en eeurion  eur, ſ vous voua enſounenas ele faſt auſeitoſ co</l>
        <l>
          <lb/>fienre que pablide, &amp;e route es Conerees urieus ſalre deuut &amp;re.</l>
        <l>
          <lb/>he tendoien qu’a eſboiiuir ces grandes lumieres du Paclement par vne app¬</l>
        <l>
          <lb/>ence de bonneintentio.</l>
        <l>
          <lb/>CCnn, cere roile un eſtoin qu’e tole d’aupee lne opoien</l>
        <l>
          <lb/>qe tro duir dans vos deſieins -maios ils eſtoient bien- aiſea de vous faueer¬</l>
        <l>
          <lb/>et tout oſire venin, pour en compoſer vn anmidote contre de plus gra¬</l>
        <l>
          <lb/>des aaques, Car c’eſttoure cea fourberiee qu ont aehoue de vou ruiners</l>
        <l>
          <lb/>dans de ſpt du peuple &amp;e des gens de probites Et de cere Deelaraion qre</l>
        <l>
          <lb/>vous addreſaſies al Chaabre des Comptes, quel conſeil eſtot-ce encore la</l>
        <l>
          <lb/>. cu C’eſtoirvn eoun d’mportance ’il euſt reuiſni, &amp; ce ſut pou¬</l>
        <l>
          <lb/>qusyie lour aeorduy l preniee eeaanion &amp;leur uſe buneroe </l>
        <l>
          <lb/>corde duuuae, por oorenir cele ey Car nreablſſant l’vſae deapre¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des auanees, &amp; le credit des gens d’affaires, ie pouuois tirer vne bonne</l>
        <l>
          <lb/>ſomme d’argent en peu de temps, pous exeouter le deſſein que ie meditois,</l>
        <l>
          <lb/> foiietter Paris de ſes propres verges.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuifte. Cela pourrant vous a mal reüiſſi.</l>
        <l>
          <lb/>L. Ca-. len’ay pas laiſſé poureant d’en tirer pied ou aiſle</l>
        <l>
          <lb/>l C ſai e tous udoi ſlpasbien, onſeonent de ſoir de Paiu</l>
        <l>
          <lb/>LeCard ouyvrayenmen &amp; n’euſ eſe l’argent e y ſerois paus un</l>
        <l>
          <lb/>es la pemiere ſortue , mais eete leuee de boudier des Piaiſiens vous ſur prt</l>
        <l>
          <lb/>vn peu, Ie n’aimois pas auſn d’entendre albbayer apres moy ces harangere&amp;s</l>
        <l>
          <lb/>le eſte de la populace qui ne me prometoi rie de bon outre que poe vay</l>
        <l>
          <lb/>eu eaoit de commentet d’iuelir Paris au eommencemet de l’vuer,</l>
        <l>
          <lb/> lePrinrempevenu, noe aſfaires ſont faites, le ſang boouullira dans les vei¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, les ennemis de dehors nous attaqueront, &amp; l’argent nous maqueſ¬</l>
        <l>
          <lb/>L Ci ais, Monſeigaeur, pour le faire cur, rous ſoruſes de</l>
        <l>
          <lb/>Paris la veille des Roys, &amp; pourquoy ce iour-laà!</l>
        <l>
          <lb/>La C.- Ceſoit noſtre feſe, le Roy en eſtoit vn, eae du moins luy e¬</l>
        <l>
          <lb/>aut i laiſſer le nom, moy l’autre, &amp; Monſieur le Prince le troifiéme, cas</l>
        <l>
          <lb/>ie ne ſgaurois ranger cée eſprit-la, &amp; particulierement depuis que i’ay affaire</l>
        <l>
          <lb/>de luy; mais queſque mouſquetade m’en deffera, s’il plaiſt à Dieu.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuite. Vous fſtes ſorrir le Roy ſans tambour &amp; ſans trompetr¬</l>
        <l>
          <lb/>L. Ca. Oiy, il falloit le faire publer au Proſne, pour atirer encore trois</l>
        <l>
          <lb/>cent mille homnes au Palais Royal C’eſtoit le plus grand plaiſir de prendre</l>
        <l>
          <lb/>toutes ces femmesau l&amp; dans leur preier ſomme (ea peſonne n’en ſsaoi</l>
        <l>
          <lb/>ren le ſoir precedent jie pris moy meſme la peine de les aller eſueiler dans</l>
        <l>
          <lb/>toutes les chambres, ne voulant pas m’en fier aux filles de chambre, j’heu¬</l>
        <l>
          <lb/>tois à leurs portes comme vnesdu, &amp; criois, Ouurez de par le Roy,aà d’aures</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>Al</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>le diſois, le feu eſt au Palais Royal, toutes celles que ie ſurprenois ſans maf¬</l>
        <l>
          <lb/>ques &amp; ſan gns cre, e leur diſois ho ho Madame, il y aapparenee que</l>
        <l>
          <lb/>vous ne couchen pas ſeule. Ie deſcouurois les toile tes, pour voir ſ elle,</l>
        <l>
          <lb/>auoient conſerue les preſents que ie leur auois faits. Mais tout e riant ia</l>
        <l>
          <lb/>mis l’alar me dans le Palais Royal. Les vnes demandoient ſi c’eſtoit les barri¬</l>
        <l>
          <lb/>oaden, les aures de quei coſté eſtoit le feu, &amp; chacune s’armoir de ſon pot</l>
        <l>
          <lb/>de chambre contre cet element qui n’obeit qu’̀ l’eau. Vous n’aue iamai</l>
        <l>
          <lb/>veu vne pareille coufuſion, quand le feu euſt eſteé dans leurs cheminees, eſles</l>
        <l>
          <lb/>n’en euſſent pas fait dauantage. On ne s’amuſoit point à̀ plier les hardes, on</l>
        <l>
          <lb/>les entaſſoir pe ſle meſle dans les coffres, &amp; en moins de nien rout le aonde</l>
        <l>
          <lb/>fut preſt à partir. Tout ce qui nous donna le plus de peine, fut de aite e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoudre le oy à parur , car il n’et pas ſi enfnt que le monde ’iagne.</l>
        <l>
          <lb/>Lors que ie luy portay la parole qu il falloit ſe leuer &amp; ſortir de Paris, lm</l>
        <l>
          <lb/>demanda pourquoy? Ie luy dis, que les barricades alloient recommencer.</l>
        <l>
          <lb/>llue réponudir fortbien qu’ilne les craignoit pas, &amp; qu’on luy auoit dit qu.</l>
        <l>
          <lb/>les P’ariſiens l aimoient bieu&amp; croient touſiours iue e .. Ie luyad.</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils le vouloient mettre en priſon. Il dit qu’il ne le croioit pas. En ie</l>
        <l>
          <lb/>ne ſçauois par où̀ prendre ce petit eſprit, &amp; reuins faire mon rapport à la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne de tout eela, l’aſſeurant que ſi la Majeſté n’y alloit elle meſme, le Roy</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit reſolu de ne pas quitter Paris. La Reyne y fut ſur l’heure, &amp; l ayant</l>
        <l>
          <lb/>trouueé peu ſuſceptible des apprehenſions que ie luy donnois, elle luy dit en</l>
        <l>
          <lb/>l’embraſſant: IHe quoy mon fils, vous ne voulez pas ſuiure voſtré mere;</l>
        <l>
          <lb/>Nous reuiendrons dans deux ou rrois iours. Ces careſſes accormpagnées de</l>
        <l>
          <lb/>larmes &amp; de toure la puiſſance de la narure, l’emporterent ſur l’eſpritr du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; d’autant plus aiſément qu’il a le naurel fort bon, &amp; teſmoigne</l>
        <l>
          <lb/>en toutes rencontres, que ſi en bien obeiſſant on apprend à̀ bien comman¬</l>
        <l>
          <lb/>der, il doit vn iour eſtre le meilleur Roy du monde.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte EtMonſeigneur le Duc d’Anou ne vous fit-il point de peine:</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Non, car deux coups de fouet l’euſſent bien fait marcher. Mais</l>
        <l>
          <lb/>il uous fit bien rire, &amp; i’ay peur que quelqu’vn luy euſt fait ſa leçon.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Ne le prenez pas la, c’eſt tout feu que ce perir eſprit.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinma. Il nous dſoit, Vayment Monſienr le Cardnal n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>mal plaiſant, de nous faire ainſi traitter pour ſes beaux yeux. voila encore</l>
        <l>
          <lb/> vn bel homme, nous faire leuer à denx heures apres minuit Mais pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>nous en allons nous? &amp; ou a llons nous? le luy dſois: Les bonuets quartez</l>
        <l>
          <lb/> vous viennent prendre pour vous mettre en priſon. Oiiy vous Monſieur,</l>
        <l>
          <lb/>ce diſoit-il, que ne rendez-vous tout l ’argent que vous auez pris à maman</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à mon frere Taiſez vous petir garçon, vous aurez le foiiet, qui vous a</l>
        <l>
          <lb/>appris ces nouuelles-là ? Ne le voy-je pas bien? Vous en iriez vous de Paris</l>
        <l>
          <lb/>pour rien? ll n’y a que les voleurs qui vont de nuict. Vous eſtes vn petit</l>
        <l>
          <lb/>babillard, leuez- vous ſeulement. Hé Monſieur le Cardinal laiſſez moy dor¬</l>
        <l>
          <lb/>mir. Ie vous donneray vne pſtle, ne ferez vous rien pour l’argent? Ie vous.</l>
        <l>
          <lb/>feray donner le foiiet. Monſeur le Cardinal voulez vous venir au Par le¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, pour vor qui l’aura plus meritéde nous deux? Ie le diray à voſtre</l>
        <l>
          <lb/> man. Vous faites bien l’entendu, parce que maman eſt pour vous. Sans:</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>¬.¬-agprr¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬-r-¬. l¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>;0</l>
        <l>
          <lb/>le penſe vous que me fereleue outant de ceupripnoel</l>
        <l>
          <lb/>e ous uianeni le voi baen ue oire eninenre huſte l e beer</l>
        <l>
          <lb/>euere ous nenren eon laoe lroreues s rouon  ue ei ie leer</l>
        <l>
          <lb/>  ounſe il men dt encore bien d’aunres, cela me faiſot ure &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>ſi cela ne me plaiſoit pas trop.</l>
        <l>
          <lb/>e eſlent louſipnear les ſols &amp;e leoenſns diſeou ſonnenrla ede</l>
        <l>
          <lb/>dais ensn ous ornſfes de Panis, &amp; vous vos reſuſs quelque par</l>
        <l>
          <lb/>l di Nous alaſmes gagner la porte de la Conference pousy¬</l>
        <l>
          <lb/>t’ee eou eure ſeauoit l nou deneueros qoedoue erps danule</l>
        <l>
          <lb/>Coune, ou non, enfn ui fut reſolu, que nous y arendrons quelquesper¬</l>
        <l>
          <lb/>t denmauroue, qui n’eſtoient pas encoe -daeraea de volre depur </l>
        <l>
          <lb/> on din , aurois d ou doure lonmnmes l edeul, qu roen dee</l>
        <l>
          <lb/>couurir l’eſtat de Paris, &amp; nous en aduertiroient.</l>
        <l>
          <lb/>E e   vous nue iiees teouuenit dueunda ro dus bo onunr</l>
        <l>
          <lb/>Ae  de e, compenons ſur le Mons lda lanuiet du ſae dt </l>
        <l>
          <lb/> e eie en erren de ſaſe nme a reodeſon ſnppor  ſa eonots</l>
        <l>
          <lb/>ien e  e e ie  os eoarnnr de ſa iuſiee o eion vns ld mpan</l>
        <l>
          <lb/>per du ſon plus eanol ſupport&amp; l plus anle conſolurioe</l>
        <l>
          <lb/>l e ſenmne neſt pas perdie, le aoy l reprendra qunai</l>
        <l>
          <lb/>voudra.</l>
        <l>
          <lb/> cCaa vous approuue done le coneuhainve ĺonſinen.</l>
        <l>
          <lb/>oea qi ſoi uonute  l op d oandonner leu let de lutieeleſr!</l>
        <l>
          <lb/>lsae polinique eſt vne vra ye adu lere, qui concoit dans le peehé &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>n’engendre que dea monſtres.</l>
        <l>
          <lb/>’e s nion lſ deſius toneu, &amp; pmene ueieouudſele</l>
        <l>
          <lb/>peniſes &amp; les agianomns d’eſpait que l’eu ne heure nre le </l>
        <l>
          <lb/>dn e C’our cepedant que l R eyne eſeeuoi ans ambeuux adi¬</l>
        <l>
          <lb/>aetles peronnes de condton, qut elle vouloitaduertr de ſaſoruie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Que faiſiez vous cependant Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>t l’ſe me promenos a grands pas le long de la ruieres &amp; ’aure:</l>
        <l>
          <lb/>ni, par fos tour eourt en me ourmant  pour regrde, comme la fermme</l>
        <l>
          <lb/>de Loth, cette Sodome que ie venois de quiter.</l>
        <l>
          <lb/> eil ourquoyppeles vou anis odome onſepner</l>
        <l>
          <lb/>Ail ele que depuis que vous &amp;e voſtre nation laliennesy</l>
        <l>
          <lb/>ſont habituez.</l>
        <l>
          <lb/>j,  sodome ou non, e luy ſouhairois le meſme ſort, &amp; diſois en</l>
        <l>
          <lb/>mo, meſne eu enan les yeut ſnement verplaplae pDauphe Tu euſe</l>
        <l>
          <lb/>ul inurnne, nis que eon ſonmeil paiſe iſ eſe eeriel llu queleſis</l>
        <l>
          <lb/>nuee ds lequei ie re vois eſtbieu diſrerent de certe nuid vumuluenſt ou</l>
        <l>
          <lb/>me donnas nnt d’alartmes, &amp; plus de fois le coup de la mort, que lens</l>
        <l>
          <lb/>, eoiles u nrmment  Tu odors Hlydre à anit de milions de teſtes¬</l>
        <l>
          <lb/>oue enſeuelie de vin &amp; de ſommeil Et puis regardan le cheual de bron¬</l>
        <l>
          <lb/>ae Que eecheual dſois e, ne t eſt l auſi ſfaal que celuyde Troye, quen¬</l>
        <l>
          <lb/>peu a enſenerauant de olnes qu l en au pour e lauee</l>
        <l>
          <lb/> e, in vou erie bien rVliſs Monſeigneut, car vous ſçauez qu’il!</l>
        <l>
          <lb/>eſt oit ſutrnommé le Ruſeé.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Ie ferois encore mieux le Sinon, ſi ie n’eſtois pas connu. Et ie</l>
        <l>
          <lb/>pourſuiuois, Que cette Iſle n’eſt-elle l’Iſle Tenedos, où̀ i’aye vne piſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>re armée? Ha qu’elle eſt aduantageuſement ſituée proche du Palais, que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſaccagerois auec autant de cœur que les Grecs firent celuy du Roy Priam;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous Madame Hecube la luſtice, quiy preſidez auec ant d’arrogance,</l>
        <l>
          <lb/>que ie prendrois de plaiſir à vous violer l</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous l’auez deſ-a tanr de fois violé́e, &amp; luy auez tant de fois</l>
        <l>
          <lb/>pomis mariege, ſi vous ne l’eſpouſez il n’y a point de Paradis pout vous.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Que i’arrouſerois volontiers nos Lys, ſur leſquels-ces Carons</l>
        <l>
          <lb/>ont l’honneur de s’aſſeoir, du ſang que ie tirerois de leurs veines, en les eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>gorgeant entre les bras de Madame Aſtrée!</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Monſeigneur, ſç̧auez- vous bien que vous offenciez Dieu à</l>
        <l>
          <lb/>faite toutes ces imprecations-là, &amp; à̀ entretenir de ſi mauuaiſes penſées?</l>
        <l>
          <lb/> Ls Card. C’eſt vne eſpece de contentement de ſouhaitter du mal à ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis. Mais pour continuer de vous dire les reſueries que i’auois cete</l>
        <l>
          <lb/>nuict-là, ie retirois quelquefois les yeux de deſſus Paris, en me retournant</l>
        <l>
          <lb/>vers le carroſſe du Roy; &amp; diſois, Que ie ſuis ſot de ſouhaitter du mal à cetre</l>
        <l>
          <lb/>deteſtable Ciré́! Me ſuiſ-je pas aſſez vengé, en luy enleuant ſon Ange Tu¬</l>
        <l>
          <lb/>telaire; ce feu ſacreé des Veſtales qui maintenoit le bon-heur des Romains,</l>
        <l>
          <lb/>en vn mot leur rauiſſant le Roy, dont l’abſence ne leur promet rien moins</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne guerre Ciuile Ie ſuis trop puiſſant, puis que ie ſuis maiſtre de ſa per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne, &amp; ſous ſon aurhorité, ie veux faire perir par vne languiſſante mort,</l>
        <l>
          <lb/>cette Hydre que la force ne ſçauroit abbattre. Quel quefois atrachant ma</l>
        <l>
          <lb/>veuë ſur la riuiere, ie diſois, que ne puiſ-je prendre mon poſte à Chare nton</l>
        <l>
          <lb/>ou à Corbeil Ie m’eſtudirois à empoiſonner les eaux &amp; les poiſſons, pour</l>
        <l>
          <lb/>me venger de cette deteſtable engeance. Mais auſſi n’auroiſ-je pas le conten¬</l>
        <l>
          <lb/>tement que ie gouſteray à ſaint Germain, lors que ie te verray toute couuer¬</l>
        <l>
          <lb/>te des corps morts des Pariſiens, pourt ſerr de paſture aux Monſtres de la</l>
        <l>
          <lb/>mer, comme ils auront ſerui de victime à ma vengeance.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Les Monſtes s’obligent les vns les autres, ceux de la terre ſe</l>
        <l>
          <lb/> repaiſſent du ſang, &amp; donnent la chair à ceux de la mer.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Voila bien rencontré, comme s’il n’eſtoit pas honorable &amp; lici¬</l>
        <l>
          <lb/>re d’exterminer des canailles.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Monſeigneur, les autres objets ne fourniſſoient-ils point</l>
        <l>
          <lb/> d’aurres belles penſées à voſtre indignation?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie les rejettois ſouuent, pour ſonger aux meſures que ie deuois</l>
        <l>
          <lb/>prendre, pour conduire noſtre deſſein. Mais vous qu eſtiez dans Paris, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe doutoit-on point de noſtre depart</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Non Monſeignenr, mais comme vous ſçauez que ie m’amuſe</l>
        <l>
          <lb/>quelquefois aà̀ reſuer la nuict, ie mis la teſte à la feneſtre, &amp; iettant l’l vers</l>
        <l>
          <lb/>le Ciel, ie vis vne Comete ſanglante, qui du coſté de la Iudée, tiroit uvers</l>
        <l>
          <lb/>ſaint Germain. Ce n’eſt pas là dſ je, l’Eſtoile qui conduiſit les trois Roys à</l>
        <l>
          <lb/>Bcthleem, car celle-là s’en eſtoigne, &amp; ſi ne pronet-elle que de la guerre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du carnage. Vous eſtiez l’vn de ces trois Roys Monſeigneur, qui ſuiuiez la</l>
        <l>
          <lb/>route de cette Comete; mais eſtoit-çe vous qui portiez l’or!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L Cal. Oü̈y, &amp; le Roy portoit la myrche, &amp; Monſieur le Prince l’encens.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cafaiſe. C’eſt à dire que voaus aurez tout le profit de ces deſordres.</l>
        <l>
          <lb/>le Roy route l’amertume, &amp; Monſieur le Prince toute la fumée, ie veux di¬</l>
        <l>
          <lb/>re la gloire.</l>
        <l>
          <lb/>LeCard. Eſt-ce l̀ tout ce que vous auez à̀ me dire?</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuiſte. Non, ie vis des Monſtres s’eſleuer au deſſus des eaux de la</l>
        <l>
          <lb/>Seine, qui eſtoient couuerts d’eſcailles trenchantes &amp; pointuës, qui auoient</l>
        <l>
          <lb/>les queues en formes d’hallebardes &amp; comme vne fraie de uyaux ſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>les aà des piîtblets. Ie vous proteſte que cela me donna de l’eſpouuante, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> vn preſage preſque certain des mal heurs qui ont ſuiui.</l>
        <l>
          <lb/>. Ca. Vous reſuiez, &amp; vous vous imaginez auoir veu rout cela.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſſte. Cela n’eſt point ſans exemple, &amp; qui plus eſt, les effets ne le</l>
        <l>
          <lb/>dementent pas.</l>
        <l>
          <lb/>L Cad. Mais ſi- toſt qu’il fit iour, on ſçeut noſtre depart à̀ Paris, qu’en¬</l>
        <l>
          <lb/>diſoit-on ? en quel eſtat ſe trouua le Bourgeois?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuste. Monſegneur, imagine vous vne flotte qui vogue dans vn</l>
        <l>
          <lb/>grand calme, les voiles enflees &amp;le vent en poupe; le pilote de chaſque</l>
        <l>
          <lb/>Vaiſſcau dort agreablement dans ſa cabane, au murmure des eaux, qui</l>
        <l>
          <lb/> viennent flatter ſon nauire, quelques-vns des Maelots en font autant, ce¬</l>
        <l>
          <lb/>pendant les autres raccormmodent les voiles &amp; les cables, les autres cherchent</l>
        <l>
          <lb/>les fentes &amp; les endroits les plus malades du vaiſſeau pour les radouber,</l>
        <l>
          <lb/>d’autres s’amuſent ̀ ſacrifier d’vne bouteille de vin au Dieu Neprune, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’autres plus enclins à la melancholie, gouſtent vn contentement reſueur</l>
        <l>
          <lb/>dans la peſche, bref chacun ſe repoſant ſur la ſerenité de l’air &amp; la bonace de</l>
        <l>
          <lb/>la. mer, abandonne le ſoin de ſon nanuire, &amp; ſuit le plaiſir que la naure ou</l>
        <l>
          <lb/>ſon inclination luy demande. Mais au fort de ce calme &amp; de cette negli¬</l>
        <l>
          <lb/>gence vninerſelle, le Ciel commence à̀ s’obſeurcit, le Soleil diſparoiſt, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſ lumiere cede à celle des eſclairs, Eole ouure ſou antre &amp; laſche la bride</l>
        <l>
          <lb/> aux plus furieux des vents; Borée, Aquilon &amp; les autres ſe reſpandent ſue</l>
        <l>
          <lb/>la Campagne nouuante, la mer s’enfſe &amp; s’eſimeut, &amp; la pluie qui tombe</l>
        <l>
          <lb/>d’enhaut d’vne roideur nompareille, enfermant les vents entre deux eaux,</l>
        <l>
          <lb/>leur donne vne telle force, par l’oppoſition qu’elles apportent à leu cours,</l>
        <l>
          <lb/>que l’on entend des ſilemens &amp; des hurlemens eſpouuantables. Les Ma.</l>
        <l>
          <lb/> lers eſtourdis de cét orage impreueu, courent ux cordages &amp; aux voi¬</l>
        <l>
          <lb/>les, les Pilores au gouuernail, &amp; lesperſonnes inuuiles aux prieres. Vous</l>
        <l>
          <lb/>voyez l’horreur &amp;la crainte peintes ſur les viſages d’vn chacun, le Piote</l>
        <l>
          <lb/>accuſe les Matelots de leur neglgence, &amp; les Matelots accuſent le Pilote de</l>
        <l>
          <lb/>peu de iugement &amp; de preuoyance. Le mal eſt plus fott que le remede, le</l>
        <l>
          <lb/> maaiſtre maſts eſt emporté, les antennes ſont biſées, les cordages ſont rom¬</l>
        <l>
          <lb/>pus, &amp; il ne reſte plus que le gouuernail encore eſt-il à demy fracaſſé, les an¬</l>
        <l>
          <lb/>cres ſont inutiles, il faut obeir à la tempeſte, ſe laſſer alles au gé́ de l’onde &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du vent, &amp; ſe ſeruir le mieux que l’on peut du gouuernail, pour é́uiter les bãics</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les rochers, &amp; ſe ſauuer d’vn abſolu naufrage. Perſonne n’a regret de fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re vn ſacrifice de ſes plus riches marchandiſes pour appaiſer la mer, ou deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>harger le vaiſſeau de ce qu’il porte de plus precieux, &amp; tous autres ſecours</l>
        <l>
          <lb/>hmains</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>h</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>humains eſtans fermez, on rtecourt aux vœux &amp; aux prieres.</l>
        <l>
          <lb/>2 7</l>
        <l>
          <lb/> Le Card. Cette deſcripeion là̀ eſt bien poetique.</l>
        <l>
          <lb/>e Sſite Vous voulea dre paheique Monſeigneur Ele ne la ſcn¬</l>
        <l>
          <lb/>roit trop eſtre, pour vous repreſenter la ſoudaine conſtẽtnation desPariſen;</l>
        <l>
          <lb/>la poeie eſt vne peineure parlanre, Mis pour appliquer m conmparuio</l>
        <l>
          <lb/>onſegeur, cnaſun ’eſtoit reſioui la veille des Roys Telement quei</l>
        <l>
          <lb/>pus ieoues &amp; les plus pareſſeux dormoientla graſte matine  les aures qu</l>
        <l>
          <lb/>ot beſoin deggner le teſton pour vuure, eſoient leue pour aler prendre</l>
        <l>
          <lb/>uuſur duliet lespeſonneospour qui ls auouene mauaile, Vn Tileur po¬</l>
        <l>
          <lb/>teit vhabit, vnCordonier la paire de botes &amp; le ſoulier mignon de la Bor.</l>
        <l>
          <lb/>oiſe, lePauſuer nertoyoit ſon four &amp; faiſoit de nouueaux guſteaux, pour</l>
        <l>
          <lb/>tenoter vne ſeconde fois la conqueſte du Royaume de la febe, beE le; </l>
        <l>
          <lb/>dormoient &amp; les autres eſtoient debout, lors que la nouuelle de ce fune.</l>
        <l>
          <lb/>depart ſe reſpandit par toute la Ville. L’horreur de ce ecrime ſaiſit tout l</l>
        <l>
          <lb/>monde, &amp;x le deſpit me des paroles de murmure dans toutes les bouches l.</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois aceuſe le Parlement de ne s’eſtre pas aſſeure de la perſonne du</l>
        <l>
          <lb/>oy, &amp; de n’auoir pas enferme dans la Con ciergerie Monſieur le Cardimal.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement de Il’autre coſté accuſe la negligence &amp; l’aſſoupiſſement du</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois, chacuncourt aux armes, on ſe ſaiſit des portes, &amp; les Pilotes de</l>
        <l>
          <lb/>ce vaiſſeau agnté courent au gouuernail, pour deſtournmer le naufrage, les</l>
        <l>
          <lb/>ponnes ames embraſſent le pied des Autels,&amp; l’on vous accableMonſeigneur,</l>
        <l>
          <lb/>d’imprecations &amp; de menaces.</l>
        <l>
          <lb/>LeCa. Elles ne me faiſoient gueres de mal, i’euſſe voulu voir tout ce deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ardre là̀ pout dix piſtoles.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuſte. Il euſt donc fallu Monſeigneur que ce fut eſteé au ec des lunet¬</l>
        <l>
          <lb/>res de Glilé́e, car il n’y faiſoit pas bon pour vous.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cand. Ce n’eſt pas la premiere fois que i’aurois eſtt à Paris ineo¬</l>
        <l>
          <lb/>pnito</l>
        <l>
          <lb/> Le Cſiiſte. Mais Monſeigneur nous nous ſommes icy amuſe à des cir¬</l>
        <l>
          <lb/>eonſtances qui ſont hors de propos: Meſſieurs du Parlement ne vont pas</l>
        <l>
          <lb/>foiiiller dans les penſees des hommes, ils ne iugent que ſur les actions &amp; ſu</l>
        <l>
          <lb/>les effects.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Tout ce que ie vous ay la rapporte, n’a eſté́ que pour vous faire</l>
        <l>
          <lb/>voir la ſincerite de mon procede par celle de mes ſentiments.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. Commenr excuſeray-je l’enleuement que vous auez fait de la</l>
        <l>
          <lb/>perſonne du Roy?</l>
        <l>
          <lb/> Le Card. Euſſiez vous voulu que ie fuſſe ſorti ſans le Roy?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuie. Non, mais quel beſoin voſtre Eminecnce auolt- elle de ſorrir¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Card Il falloit d onc me laiſſer deſchirer de la populace.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaiffe. Ils vous diront qu’en bien faiſant on ne doit rien craindre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Qu’appellez vous bien faire?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiaiſte. Soulger le peuple, le gouuerner ſelon la Iuſtice &amp; faire.</l>
        <l>
          <lb/>la Paix.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cand. Vous feriez vn mauuais Politique.</l>
        <l>
          <lb/> Le Caſuiſte. Mais que leur diray-je efin touchant l’énleuement du Roy</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1 3</l>
        <l>
          <lb/>114</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L- Card Pourquoy faut-il quece ſoitmoy qui l’aiteleut u coeair¬</l>
        <l>
          <lb/>A e s, qui na lenleuſe, erau ſuiui pur lei ordres dela eyneCro¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ous que i’ayele pouuoir de mamie le Pines aoSutt!</l>
        <l>
          <lb/>  aiſl ſionſeaineur ils ne ſe perpur pus de ceoraſonil.</l>
        <l>
          <lb/>  euſt ett ulhit l’auehotite oyale, que de demeurer plu¬</l>
        <l>
          <lb/>long-temps à ’aris.</l>
        <l>
          <lb/>’eſ fn aionſeaoneurt, l ra que Deu onl qui o infin oue</l>
        <l>
          <lb/>choſes  deſaus dely ſont bornees, les Eſprits bien- heureux ont vn¬¬</l>
        <l>
          <lb/>er ue proporonue lount dnis leuoueneunr des elere e re</l>
        <l>
          <lb/> e re e er di ron puſoins qui la onoane leſo dlile ſs de rn ien</l>
        <l>
          <lb/>Ee li tin e qun neilespaſlemais leauunesarea out de neaſne ait</l>
        <l>
          <lb/>nenene ne ene ue e ſparoie ſane e ounenre de feneto int pne ere</l>
        <l>
          <lb/>o rre l mer quor que res forres n dſtpa oune piſunes dle eſpee</l>
        <l>
          <lb/>e une du doreienu ninme di le ſdihle l m is ſon enrenſle</l>
        <l>
          <lb/>leel eu e reſenre le enpa fe ſiaſoontelſles  r ſ eenne oue de</l>
        <l>
          <lb/> leule due, enfn outeſi bormne, Et eroye vou ſoſeaioneut que eu</l>
        <l>
          <lb/>lot ade r roure puiſſinee n’ait pas peſeut des lmirea au hornosou</l>
        <l>
          <lb/>t ,eterit,  des limies uſqueleosil ſe ſoubmetluymſme,lju¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice &amp; la raiſon.</l>
        <l>
          <lb/> C te peuple et vne bete, ilne ſe gouueme pas par raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais il ſe doit gouuerner par juſtice.</l>
        <l>
          <lb/>. l ouelile diference mere vous enre la juſce &amp; la raiſon  n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>c pas lameſime choſe?</l>
        <l>
          <lb/>p Vu, deuiez du moins conſiderer votre interee &amp; celuy de</l>
        <l>
          <lb/>PEſtar.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Helas! c’eſt là toutmon crime.</l>
        <l>
          <lb/>L Cſui. Paronne moy ſi ie vous dis Monſegput s queou u¬</l>
        <l>
          <lb/>at ecn ne ees ruires, qui voulant eſtnre leus lis, ſe reſpandent dan¬</l>
        <l>
          <lb/>is eamnpaopea, &amp; en puinant les abres &amp; les moiſons, afioibliſentleu¬</l>
        <l>
          <lb/>eours, renuerſent les dgues qui leur ſeruent de remparts, &amp; pour vous</l>
        <l>
          <lb/>nic de leurs rnu ges n anmſtent que des ſilee &amp; puareous uee leſqu¬</l>
        <l>
          <lb/>Je e ſont eonrantes ̀ la fin de ſe reirerau grand contentement du pau¬</l>
        <l>
          <lb/>are aboureut De meſime lonſepeut,  pouſſimtla guere l ueou</l>
        <l>
          <lb/>,e poſtre anrereſt &amp; denos forcs, vous auer ote  la France l’allianes</l>
        <l>
          <lb/>Ae olande, &amp; vne eſpine du pieda l’Eſpagne, quis’en ſentantforte&amp;e o¬</l>
        <l>
          <lb/>pueilaſe, nue nous aeeordeaiamais des condiuions ſi aduaenguſe qiele</l>
        <l>
          <lb/> eait ſi nous euions fait la paix coniointement auee les Eſtats deHolade.</l>
        <l>
          <lb/>ta ces cnoſe a ſont paſees, venons a l’aaire preſnte. le vous aeecorde</l>
        <l>
          <lb/>n pnnd idiniſine doit rendre ſon aiſne le plusbſe nul peu qe!</l>
        <l>
          <lb/>li o  iuſice &amp; toutes les puiſſances de l’Eſtat à ſa deuotion. Mais</l>
        <l>
          <lb/>lu ainſ que les Medeeins regardent trois choſs en vn mal, laſaiſons le</l>
        <l>
          <lb/>empeument du malade &amp; ſa maladie, auſi vn oon Poliique doitauvi</l>
        <l>
          <lb/>Foi conſiderations preſque ſemblables dans les ſaignees &amp; autres cur</l>
        <l>
          <lb/>qui tu ſar le pouple Vou aue done  conſidere lonſesrneur ldni</l>
        <l>
          <lb/>orie du Roy, qui eſt la ſaiſon; l’ameur &amp; les diſpoſitiou-dua peuple, qui</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1 e¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lE</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ie</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>I.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>Ila</l>
        <l>
          <lb/>Il¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>Iir</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>. Q¬</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/> 72</l>
        <l>
          <lb/>at te temperarmment; &amp; la miſere generale, quit eſt l’eſtas de la aladie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Mais cette comparaiſon n’eſt pas parfaite, parce que le Prmeea</l>
        <l>
          <lb/>des forces en main, pat leſqueles il peut conraindrele corps politique, ee</l>
        <l>
          <lb/>que le Medecin ne peut pas faire au corps naturel.</l>
        <l>
          <lb/>L-e Caſaiſte. Il eſt vray Monſeigneur. Mais vous ne dites pas aaſi quae le</l>
        <l>
          <lb/>orpPs narurel tire par fois des ſecours non eſperez de natare , qui repouſom</l>
        <l>
          <lb/>la maladie ſans l’art &amp; les remedes du Medecin, ce qui o ſçaarot arrius</l>
        <l>
          <lb/>dans le corps Poliique: parce que lors qu’vn peuple dt pauure, ilneſca.</l>
        <l>
          <lb/>roit tirer de l’or de ſes entrailles, &amp; la force du Prince, comme voas diſiex,</l>
        <l>
          <lb/>bien loing de ſoulager le mal, elle l’aggraue?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Comment ſe gouuernent le Turc &amp; les Princes d’Iradie, qui’on</l>
        <l>
          <lb/>que la force pour juſtice, &amp; leur volonté pour raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>e aſiſte Et croyez-vous Monſeigneur, que Dieu n’ait pas plus de pi¬</l>
        <l>
          <lb/>rié du peuple François qui l’adore, que des Mahomerans &amp; des, Iraliens, qui</l>
        <l>
          <lb/>attirent ſa colere par leurs crimes contre nature Il ſupporte l’inocent &amp;</l>
        <l>
          <lb/>chaſtie le coulpable.</l>
        <l>
          <lb/>L Card. ais vous auiez commencé vne comparaiſon que vous n’au</l>
        <l>
          <lb/>pas pourſuiuie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuite. Ie diſois Monſeigneur, que durant la minorité da Rog, vous</l>
        <l>
          <lb/>ne deuiez pas pouſſer l’authorite Royale plus lomg que n’a iamais ait au¬</l>
        <l>
          <lb/>eun de nos Roys, qui n’ont pas creu regner en ſeurete, s’ils ne conſuloiens</l>
        <l>
          <lb/>es Hoix &amp; la Iuſtice: vous pouuiez bien dermader tout ce qu’il vous plai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit au ’arlement, mais non pas vous opiniaſtrer, &amp; vſer de violences dans</l>
        <l>
          <lb/>les refus qui eſtoient fonmdez ſur la Iuſtice, &amp; ſur l’eſtat de la maladie &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>mperament du peuple, qui ſont les deux autres parties de ma comparai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon. Le peuple eſtoit ſi malade, que c’eſtoit ſa mort que de le ſaigner , &amp; pou</l>
        <l>
          <lb/>le temperament, vous ſçaue que des l’hyuer paſſe ſa bile s’émeut vn peu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aux barricades, il n’eſt pas que vous ne vous ſouueniez, qu’il en ietts</l>
        <l>
          <lb/> beaucoup par vne criſe de trois iours. Il me ſemble qu’vn bon Medecin n’eut</l>
        <l>
          <lb/>pas aigri cette humeur là, qu’il euſt vn pe laiſſé fiire uature car les iours</l>
        <l>
          <lb/>eftoient cri tiques auſſi bien que les humeurs, ie diray meſmeles eſprits.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car Vous eſtes grand Medecin Monſieur. Mais vous auez cet ad</l>
        <l>
          <lb/>a’ uela e ouu e vos fautes &amp; voe aalades. Pleua A Dieu qu’il ¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſt de meſine dans la Politique.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſute. Il ne dermeureroirt gueres de rmonde en ole Monfeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Mais c’eſt trop s’arreſte ſunvn poimt. Que diray-je à Mefſieurs du Parle.</l>
        <l>
          <lb/>ment pour les ſatisfaire ſur l’affront qu’ils receurent lors qu’on leur refuſa</l>
        <l>
          <lb/>audiance aux Gens du Roy, à leur premier voyage à ſaiat Genmain, qu’on les</l>
        <l>
          <lb/>it dermeurer expoſezau lroid &amp; au vent des heures entieres, &amp; qu’o les ren¬</l>
        <l>
          <lb/>uoya ſans reſponſe fauorable &amp; ſans eſcorte!</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous leur drez qu’alors i’eſtois ttp ea colere, &amp; que poux ne</l>
        <l>
          <lb/>les point mal traitter, comme ie n’euſe pua m’eapeſchar de faire, ie ne les</l>
        <l>
          <lb/> voulus pas voir.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cſuiſte. Ils vous ſont benobligez Monſeigaeur, auſſi rous en do¬</l>
        <l>
          <lb/>aerent-ils des effects de rcconuoiſſance peu de teps apees eusdecda¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <pb n="44"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/> i4</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>ranmt perturbateurt du repos publie, &amp; vous banniſſant du Royaume. Com¬</l>
        <l>
          <lb/>ment gouſtaſtes vous cette nouuelle là̀ Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/> , Cad. Ie m’en mocquay, comme vn gros maſtin fait du jappement</l>
        <l>
          <lb/>on behon, &amp; meſme en fus bien aiſe pour authoriſer ma colere, &amp; tous les</l>
        <l>
          <lb/>maux que ie preparois à Paris: car ces Meſſiurs qui font Iuſtice, ſçauent bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt permis de repouſſer l’niure.</l>
        <l>
          <lb/>e Caaise. Ouy Monſeigneur, auee la proportion tequiſe. Et ſi vous</l>
        <l>
          <lb/>vonlez que ie ous donne vn petit plat de mon meſtier là̀ deſſus, ie vous di¬</l>
        <l>
          <lb/>ray, que la Loy de nature permet veritablement lapropre defenſe, mais  eſt</l>
        <l>
          <lb/>eondition qu’elle ſoit egale &amp; proporionnée à l’attaque, &amp; qu’elle n’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>cede ny ſa qualite ny ſa meſure. Qui donne vn coup d’eſpée pour vn de¬</l>
        <l>
          <lb/>menty, ne ſe defend pas, mais ſe venge, &amp; fait l’iniure au lieu de la repouſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Quand il eſt queſtion de raiſon &amp; de juſtice, il faut raiſonner &amp; balancer les</l>
        <l>
          <lb/>ſes. Si la Iuſtice a vn glaiue, c’eſt pour punir les criminels, &amp; non pas pour</l>
        <l>
          <lb/>violenter la raiſon. Ls vS-C r1sT exprnma diuinement eette peſnée</l>
        <l>
          <lb/>lors que le ſoldat eut porté ſa main ſacrilege ſur ſon viſage adorable, Si i’ay</l>
        <l>
          <lb/> maſ pavrlé, luy dit-iſ, rendrnoignage du mal : &amp;ſii’aybien pale,ponrquo n</l>
        <l>
          <lb/>frappes-ru ? Ce Roy des Roys, &amp; ce diuin Politique nous vouloit apprende</l>
        <l>
          <lb/>par cet Oracle, que la raiſon doit eſtre combattuë par la raiſon, &amp; que les ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieres de luftice &amp; de Police ne ſe decident pas à coups de main.</l>
        <l>
          <lb/> L Cad.. Les volontez des Roys ſont abſoluës, il faut chaſtier les deſobeiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſants &amp; les infractaires, la uſice n’eſt eſtablie que pour les peuples.</l>
        <l>
          <lb/> L, Caſuiſte Les LPolitiques œſpondront au meſme Tribunal que les vi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnerons, &amp; leurs actions ſeront pour le moins auſſi rigourenſement era¬</l>
        <l>
          <lb/>ain&amp;es. Mais pounreuenir à noſtre diſcours, il me ſemble que voſtre Emi¬</l>
        <l>
          <lb/>ence ſe deuoit contenter de s’eſloigner de Paris, &amp; mettre ſa perſonne im¬</l>
        <l>
          <lb/>portante en ſeurete.</l>
        <l>
          <lb/> L-ad Il n’y auoit que la forae qur peuſt rmettre la perſonne du Roy</l>
        <l>
          <lb/> dl aeyneen ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/> Lo Caſiiſte., Paſſe pour les termes Monſeigneur, dites vous, ou le Roy, ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la ne fait rien aà l’affaire. Mais traitter Paris de la ſorre, comment le pouuiez</l>
        <l>
          <lb/>vous en conſcience &amp; en raiſon? Il n’appartienr qu’à Dieu ſeul à faire ces</l>
        <l>
          <lb/>grandes deſtruions, encore a-t’il ſauue des Villes entieres pous dix hom¬</l>
        <l>
          <lb/>es juſtes, &amp; Paris eſt plein de tant de bonnesames  Pourquoy enſeueli</l>
        <l>
          <lb/>linnocenr auec le coupable; Il n’eſtpas iuſte de faire vn mal pour qu’il en</l>
        <l>
          <lb/>arfiudv bien. Quand meſme vous euſſiez eu droit de mal-traitter quelques</l>
        <l>
          <lb/>pauculiers,il ne falloit pas faire perir tout vn peuple.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cprd. Vous retombe touſiours dans vos cas de conſcience. Ne ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>aezvouspas qu’on applique le fer &amp; le feu pour guerr vn malade? Et meſime</l>
        <l>
          <lb/>vous autres,ne gueriſſez vous pas vos ames à force de ieuſnes &amp; de mortifi¬</l>
        <l>
          <lb/>cations l fput par fois mal-traitrer les peuples pour les rcendre plus heureux.</l>
        <l>
          <lb/> Ls Cſie. PEaris n’eſtoit pas ſimalade u’il euſt beſoin de ces remedes vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lents. Mais puis que ces raiſons de conſciance ne vous couchent poin, i</l>
        <l>
          <lb/>me ſemble onſegnu, que pour l’amour de vous mefme, vous ne deuiex</l>
        <l>
          <lb/>paaeeendre crqteataire..</l>
        <l>
          <lb/>ſſ     ¬ ¬ </l>
        <l>
          <lb/>Le Crd.</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>I </l>
        <l>
          <lb/>1A</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I¬</l>
        <l>
          <lb/>Ja</l>
        <l>
          <lb/>Iu</l>
        <l>
          <lb/>I2</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>In</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="45"/>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. I’eſperois que le pain manqueroit à Paris en deux iours de mar¬</l>
        <l>
          <lb/>ché, que le peuple murmureroit, &amp; que le Parlement ſeroit contraint de</l>
        <l>
          <lb/>nous rappeller auec des conditions rres-auantageuſes.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuiste. En des affaires de telle importance, il ne faut pas eſperer, il</l>
        <l>
          <lb/>faut agir auec cerrirude. Il n’y en a point qui ait plus perdu que vous à cette</l>
        <l>
          <lb/>affaire là, &amp; ie crois que ce vous eſt une punition aſſez grande de n’auoir pas</l>
        <l>
          <lb/>reü̈ſſi</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. Il euſt bien mieux valu que ie me fuſſe vn peu accommodé au</l>
        <l>
          <lb/>remps. Mis pour vous dire vray, nous auons eſté trahis, tout le monde</l>
        <l>
          <lb/>nous promettoit du ſecours, &amp; ceux en qui nous auions plus d’eſperance,</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté ceux qui nous ont manqué les premiers.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous fuſtes bien eſtonné quand Monſeigneur de Longue ville</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Monſeigneur le Prince de Conty ſe vinrent ranger du coſtée de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cadinal. Cela me ſurprit beaucoup.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais pourquoy accuſaſtes vous par vne de vos letrres Mef¬</l>
        <l>
          <lb/>fieurs du Parlement, d’auoir intelligence auec les Eſpagnols?</l>
        <l>
          <lb/>Le Carnd. C’eſtot pour le rendre odieux au peuple, &amp; ſi ie n’eſtois pas trop</l>
        <l>
          <lb/>loing de mon compte, vous voyez qu’ils luy ont du depuis donneé entrée en</l>
        <l>
          <lb/>France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſueiſte. Mais c’eſt lors que vous les y auez forcez, &amp; ſt vous l’euſſiez</l>
        <l>
          <lb/>pu attirer de voſtre coſte, ne l’euffiez vous pas fait?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Oüiy-dea  Mais Meſſieurs du Parlement n’en euſſent-ils pas tiré́</l>
        <l>
          <lb/>auantage contre moy, &amp; n’euſſent-ils pas declamé comme il faut. Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>fieur pour vous parler ſainement des affaires, ie vous diray tout en deux mots</l>
        <l>
          <lb/>Entre perſonnes d’Eſtat toutes ces inuectiues &amp; calomnies ne valent pas vn</l>
        <l>
          <lb/>clou à ſoufflet, ce ſont les cffects &amp; la force qui font rour, les armes ſont les</l>
        <l>
          <lb/> raifons des puiſſances. Si mon deſſein euſt eſté de ruiner la France, comme</l>
        <l>
          <lb/>out le monde m’accuſe, il m’eſtoit tres-facile, car le petir deſgaſt qu’on a</l>
        <l>
          <lb/> fait au tour de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Comment petit degaſt Monſeigneur? les Villages pillez, les</l>
        <l>
          <lb/> Temples prophanez , les Religieuſes violées?</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. Oüy, que ſç̧auez vous ſi elles n’en eſtoient pas bien aiſespeut¬</l>
        <l>
          <lb/>on prendre vne fille par force? Que vous eſtes encore bon honme ! Ie vois</l>
        <l>
          <lb/>bien que vous n’eſtes gueres ſç̧auant en ces matieres-là, mais vous m’aue</l>
        <l>
          <lb/>fait perdre mon diſcours. Ie vous diſois que fi i’euſſe eu deſſein de ruiner la</l>
        <l>
          <lb/> France, il m’eſtoit tres-aiſé. Car pouuez vous croire que l’Eſpagnol aime la</l>
        <l>
          <lb/>France? ne ſç̧auez vous pas le vieux prouerbe qui dit, timeo Danaos &amp; do¬</l>
        <l>
          <lb/>ma ferentes. Je crains les Grecs &amp; particulierement lors que’ils nous font des pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemts. L’Eſpagnol qui voyoit voſtre foibleſſe &amp; voſtre timidite, vous fit of¬</l>
        <l>
          <lb/>fre de toutes ſes forces, pour vous encourager &amp; allumer le feu. Mais ſ</l>
        <l>
          <lb/>nous n’euſſions pas eſte aſſez ſages pour nous accommoder, ou que i’enſe</l>
        <l>
          <lb/>voulu faire deſchirer la France de ſes propres mains, croyez vous que l’Ep¬</l>
        <l>
          <lb/>gnol n’euſt pas fomenteé nos deſordrtes en ſecourant le plus foible partyC’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit là ſon vray jeu.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaeiſte. Mais Monſeigneur, ine demandoit que la paix.</l>
        <l>
          <lb/>  ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <pb n="46"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lAal¬</l>
        <l>
          <lb/>LeCard. Ie le veux. Mais e-il ſeant &amp; auantageux pour la rane, ue</l>
        <l>
          <lb/>at nnen nous demandela pa n ous eneoani ’l vautbien nuies</l>
        <l>
          <lb/>aon e n n eoens que on pueu non ſn e p ei enuſlenie</l>
        <l>
          <lb/>ue le ie u l ile ſpe ous paleenlenin mnl e en deſe e ee</l>
        <l>
          <lb/>eee uesen, qu dii ua fraunſu vuiaeſ ſt onis ftumnmmnaCn</l>
        <l>
          <lb/> ooe ona e&amp; aſurſe de tramperſaus conlaur darea</l>
        <l>
          <lb/>, s ea eſoit vray Mouſe gpeur, la Fance vous ſeroit bie¬</l>
        <l>
          <lb/>obligée.</l>
        <l>
          <lb/>aee Cen qu cenmdoamtleuon du ood leiſaire  le is</l>
        <l>
          <lb/>nou naponueaaor uaoae de l onnnnios dleonr mnleen</l>
        <l>
          <lb/>pe neſe eoun er eds bonnſenn tes unre d e rein e nue e ſe</l>
        <l>
          <lb/>lue qu l ſor deonuemnie ailn lſoiopodnas psnonlpte</l>
        <l>
          <lb/>Pne ea iu reous qunu le rdun and mul qilanui ſt oululeres e</l>
        <l>
          <lb/>Ee etous cnraindre  la qpaiuereeonieainue nous auroit oufioun</l>
        <l>
          <lb/> de cauamureoſe dais ſon veritble deſen &amp; ſonnuett aſtoit denous</l>
        <l>
          <lb/>e e r enrne gonmre Ceiie e pnainede ans deſnde ennrl ſaie</l>
        <l>
          <lb/>Pteot,, &amp; ommenous auua profre des ſiens en Holande, a C¬</l>
        <l>
          <lb/>talogne, en Portugal &amp; aillers.</l>
        <l>
          <lb/>e i dlonſeigneut, ie roy que ſi vou uie aſeure de oedla vo</l>
        <l>
          <lb/>aeſpargneries pa laranoe le dis ce que duon os cnneru</l>
        <l>
          <lb/>PSs dus meone vneſois quelrEſpagnod ne ſut amaias amy de</l>
        <l>
          <lb/>Aa France.</l>
        <l>
          <lb/>L, cſiſte. Tellement que la Franaz vous et ininiment obligé́e, auec</l>
        <l>
          <lb/>aoua le maux que vous luy auez fait ſouffn.</l>
        <l>
          <lb/>o l il,  rire da rauce eomme v pre ſrout ſon eofamu lel</l>
        <l>
          <lb/>uien voulu dsfuier, mais i’ euſſe eſe biea marry de la peedre. Ceoir mo</l>
        <l>
          <lb/>etea de ne eniue maiire pat la ſoee , de Paia &amp;s du Padanen ae</l>
        <l>
          <lb/>e les iurer à vue guerre Ciuile &amp; a l’Eſpagnol, l’aurois touue ma pere ue</l>
        <l>
          <lb/>’ Ee l plu grande raiſon que ie puſie- donner. qe ie ne ſuis pasſi</l>
        <l>
          <lb/>grand diable qu’on mefair.</l>
        <l>
          <lb/>ae ſonſeigneur, n eſt aſeure du mal quo vouauefait a</l>
        <l>
          <lb/>Eene, nnos pout le bin on u’en peut pales que pus eonieeoue leVee,</l>
        <l>
          <lb/>os pous lauoout ds voſre Faniriace, que chuacun ea ut ceeoian </l>
        <l>
          <lb/>eoient beaucoup de cetre haine, &amp; ne demandenoient pas uec aat da¬</l>
        <l>
          <lb/>uumoſité vengeance contre vous.</l>
        <l>
          <lb/>e Ci isne me ſcuroien faie tant de mal que ie m’ea ſuis fait ̀ m</l>
        <l>
          <lb/>eſiae qput etre leude de bouelies. l’ay une vu mouſqu quu’etru</l>
        <l>
          <lb/>eere ones mains, &amp; qui n’a fait du mal à peſonme qu’aA moy &amp; à ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>oient autour de moy. Pleuſt a Dieu queie u’euſſe iamais entrepris eea.</l>
        <l>
          <lb/> qu- reuſſe accordé au Parlement par amitié, ee que ie ſuis maintenaa</l>
        <l>
          <lb/>oblige d’accorder par force.</l>
        <l>
          <lb/>LLCie. Mais conment eſperez vous rensrer dansleue eſprit. &amp; pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir demeurer cn ranCe?</l>
        <l>
          <lb/>,  l faudra en trout ceder à la neeeſicé, careſſer mespla rand</l>
        <l>
          <lb/>ennetmais, faire la paix generele, ſulager les peuples reieseer aotre chaleut</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Je¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>Iir</l>
        <l>
          <lb/>lr</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>le¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="47"/>
        <l>
          <lb/>Al</l>
        <l>
          <lb/>n1</l>
        <l>
          <lb/>¬2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>¬1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>9î</l>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>de foye ſur noſtre temperament, &amp; la conſtellation que nousne pouulons</l>
        <l>
          <lb/>éuiter.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſise. I’ay peur que tout cela ne vous ſauue pas Monſeigneur, tant</l>
        <l>
          <lb/>on eſt animé contre vous. On veut abſolument que vous quittiez la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Monſeigneur le Prince iure, qu’il veut que ie mange mon ſaint</l>
        <l>
          <lb/>Creſpin en France, puis que i’y ay gagné tout ce que i’ay. Et puis où veut-on</l>
        <l>
          <lb/>que i’aille? Ie me ſuis rendu toute la terreodieuſe, pour auoir eſté trop zelé</l>
        <l>
          <lb/>pour la France, &amp; on veut que ie me retire chez des ennemis que ie me ſuis</l>
        <l>
          <lb/>fait pour ſcs intereſts.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. On dit Monſeigneur, qu’ils ne vous haiſſent que pour n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir pas fait la paix.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Tellement qu’ils me haïſſent pour leur auoir fait la guerre, pour</l>
        <l>
          <lb/>leur auoir pris des Villes, pour les auoir battus, &amp; tour cela à la gloire &amp; au</l>
        <l>
          <lb/>profit de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuifte. Vous y auez auſſi trouué voſtre petit compte Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous reuenez à vos reſueries. Il eſt queſtion de iuger ſi i’ay ſeruy</l>
        <l>
          <lb/>Ia France ou ſes ennemis, où veut-on que i’aille? Faut aduoüer qu’on me</l>
        <l>
          <lb/>traitte auec beaucoup d’ingratitude. Sii’ay fait du mal, i’ay fait du bien, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſi i’ay enuie d’en faire. Si ie ſentois ma conſcience ſi noire, ie n’aurois garde</l>
        <l>
          <lb/>de demeurer en France,ſçachant bien que toſt ou tard on me donneroit mon</l>
        <l>
          <lb/>fait. Mais ayant deſſein de changer de Politique, ie ſç̧ay que ’obligeray les</l>
        <l>
          <lb/>François à m’aimer. Que ſi ils trouuent mieux que ie ne me meſle aucune¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des affaires, qu’ils me laiſſent du moins viure en homm priué, puis</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſt à ſon ſujet que ie me ſuis rendu toute la terre ennemie. Et puis i’ay</l>
        <l>
          <lb/>cant d’obligations à la France, que ie ne la ſ̧aurois quitter qu’auec regret,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt vn ſi bon pays, i’y ay fai ma petire fortune. Bref arriue ce qu’il pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ta, i’aime mieux mourir en France, que viure ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <pb n="48"/>
        <pb n="49"/>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>L e oe conme r</l>
        <l>
          <lb/>¬ c2 ſaee..</l>
        <l>
          <lb/>r9</l>
        <l>
          <lb/>e orvarce v oſneve- nre,</l>
        <l>
          <lb/>  ¬.</l>
        <l>
          <lb/> ee ¬ fon e  ſ oreene   nfre .</l>
        <l>
          <lb/>qo.</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>  pooſiqae ae a enee e¬.</l>
        <l>
          <lb/>Eao le aeſae a o ö qe-on -  a r ſoye</l>
        <l>
          <lb/>cdatcnn ereuuye¬</l>
        <l>
          <lb/> aene e œ onve e</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>. 7.</l>
        <l>
          <lb/>ſae¬ eln enon rone veoai   ao ceea-foAy</l>
        <l>
          <lb/>coer qee e oneu e oſi’ea erranye eos yros erneeu¬</l>
        <l>
          <lb/>Ad&amp; ſance</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>e ae ves ſenes ſ -ée rrtcoe ere  nree</l>
        <l>
          <lb/>oaseevne eLee, &amp;  pne-e ree.</l>
        <l>
          <lb/>L epnae o d --Pre eat n</l>
        <l>
          <lb/>¬. 2.</l>
        <l>
          <lb/>. Z9</l>
        <l>
          <lb/>ſmue  o¬ de oeune r-ana ae-¬e2.. 33.</l>
        <l>
          <lb/> feſe a oaere e re al aeea aLera a o</l>
        <l>
          <lb/>v</l>
        <l>
          <lb/>vaeé..</l>
        <l>
          <lb/> 29</l>
        <l>
          <lb/>ûaoa au ſ eooonco  mne erenaai vee A¬</l>
        <l>
          <lb/>a4irvre ine..</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>.- a2 epee o-ſ ſaee. A mare a a...</l>
        <l>
          <lb/>-9</l>
        <l>
          <lb/>nieo .</l>
        <l>
          <lb/> 53.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſee reoſ ſ ’erey e eoveſe pon y  err re ea</l>
        <l>
          <lb/>p  &amp; iv et cor e prorev A-ſe..</l>
        <l>
          <lb/> 57</l>
        <l>
          <lb/>ſ a ſee da ra éeeo v er  arroor oe oeue-a-</l>
        <l>
          <lb/>q corr eeru ero  aear -qoai eesren¬</l>
        <l>
          <lb/>73</l>
        <l>
          <lb/>. d on poa  eſe pſqe eorro e eéle --o,</l>
        <l>
          <lb/>eeeyat e.:</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e,.</l>
        <l>
          <lb/>7p97</l>
        <l>
          <lb/>enezſeoe</l>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <pb n="50"/>
        <l>
          <lb/> grer-exeye es œevresrt a . ea eet aage¬</l>
        <l>
          <lb/> V2.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ſomeoaee oſe ee aémaeye e rgmr er ſeſeao </l>
        <l>
          <lb/>af avre.</l>
        <l>
          <lb/>,o feo   erarin. A nma..</l>
        <l>
          <lb/> T6.</l>
        <l>
          <lb/> 7o0.</l>
        <l>
          <lb/>, -ae a dore aoſ corre eeede uaa t pvraeae </l>
        <l>
          <lb/>a aa -porne e voy eeoa 22r.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-e ſareeneu ee voa evrn o ’c-rec raſrc raryr r’r</l>
        <l>
          <lb/>eearne ſfa nuairerte -re  arergye.</l>
        <l>
          <lb/>I-a¬ e aore reea ee operer</l>
        <l>
          <lb/> 77¬</l>
        <l>
          <lb/>, ,-aa -vira2 dus re ela rnaqarin enei  ayeye.</l>
        <l>
          <lb/>oaoe  eaoneaon d ſaape  eue¬</l>
        <l>
          <lb/>¬. 12.</l>
        <l>
          <lb/>drtn,„</l>
        <l>
          <lb/>a &amp; e de poe o o ud&amp; qro ’a oelonn¬</l>
        <l>
          <lb/>qae a -es uvoſra prari eoſz  poz.</l>
        <l>
          <lb/> O</l>
        <l>
          <lb/> aea us d nvenu de pep e ete a</l>
        <l>
          <lb/>rçvi es- ſe aoſ ae.</l>
        <l>
          <lb/> o.</l>
        <l>
          <lb/> la rre oſ-  a e  rey  é eyoe eev er eea¬</l>
        <l>
          <lb/>, armia e per 5cri eſ ayes¬</l>
        <l>
          <lb/>nef y n..</l>
        <l>
          <lb/>¬  0,</l>
        <l>
          <lb/> 1 4.,</l>
        <l>
          <lb/>cim per o ane an eaoe mann.117</l>
        <l>
          <lb/>,n i n erecfe ronve por rn eor..</l>
        <l>
          <lb/>lmo iuel aaeya n .</l>
        <l>
          <lb/>-  aaa ede ay d doe aer.</l>
        <l>
          <lb/>g¬¬</l>
        <l>
          <lb/>  2.</l>
        <l>
          <lb/> 3.</l>
        <l>
          <lb/>32.</l>
        <l>
          <lb/>, o. a eao rjetr-</l>
        <l>
          <lb/>¬. 5.</l>
        <l>
          <lb/>n araeae ſbeaio  qeto renn ve cér omr.</l>
        <l>
          <lb/>m eginon pneuen eypeoen de  epr oſ,,</l>
        <l>
          <lb/>naconfuae qere .</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>,ee da lne a¬</l>
        <l>
          <lb/>.o ee yyere a- uee..</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1575</l>
        <l>
          <lb/> 57</l>
        <l>
          <lb/>¬ 9</l>
        <l>
          <lb/>corone.</l>
        <l>
          <lb/>T!</l>
        <pb n="51"/>
        <l>
          <lb/> Ie</l>
        <l>
          <lb/>core ſeevaea  eeroe el ear aarnee-  eyrer a  </l>
        <l>
          <lb/>aae5..</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>fa on ene  e rrre  ayer ri¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 894¬¬</l>
        <l>
          <lb/> ooſine enape e ſa in tryaa ed aa earr¬..</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>  n  oie. ſeſarire  aqe   ecorpt eaor éa </l>
        <l>
          <lb/>lse aere ſa oaiſo e erae¬..</l>
        <l>
          <lb/> ori a vnie de cee ryrr.</l>
        <l>
          <lb/> 07</l>
        <l>
          <lb/> 2e</l>
        <l>
          <lb/> e o e ero-ye en  o œa   cevcey  d. </l>
        <l>
          <lb/> 25.</l>
        <l>
          <lb/>,oaareil2 da ero o ſs eo qoee A em er ov  âei.</l>
        <l>
          <lb/> e oroe de ter..</l>
        <l>
          <lb/>deſer -reaf e oz cee- -treree pu  o  ea</l>
        <l>
          <lb/>rrr1.</l>
        <l>
          <lb/> ooaee cree oreeau-des ayrpi ,ar ayaz.</l>
        <l>
          <lb/>a oſapp paq eee es eea..</l>
        <l>
          <lb/> 225</l>
        <l>
          <lb/> 2.</l>
        <l>
          <lb/>233.</l>
        <l>
          <lb/>Aeoae  edopa o-e’aſa - vea-r ooe o e-r-n</l>
        <l>
          <lb/>Pparr7t.¬</l>
        <l>
          <lb/> 257.</l>
        <l>
          <lb/>o nmpre a&amp; oerne nriee c rr e nesyarr areſey</l>
        <l>
          <lb/> doere en one ſoeve qei eev i a n ſev cez oao prga</l>
        <l>
          <lb/>ye  oenee¬..</l>
        <l>
          <lb/>ſoye o aſee a rr ſnmeAa¬..</l>
        <l>
          <lb/>. t.</l>
        <l>
          <lb/>. 251</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>, oſoqje poo  crv dnce pe 5n n.  elna er ar e e¬.</l>
        <l>
          <lb/>t- on ernenee - ¬.. on a e e ne.25.</l>
        <l>
          <lb/> 7 en iqe. es  oele oſeoeee.</l>
        <l>
          <lb/> 2.</l>
        <l>
          <lb/>ai’e oe C  c vae- aa eee5 e ſér oeooreue e</l>
        <l>
          <lb/>vd’e ryren..</l>
        <l>
          <lb/> z 79.</l>
        <l>
          <lb/>d e ay ſhe de ce oo5  e  ſe oerzd rees e5</l>
        <l>
          <lb/>e-e oorſ ere uvioef.</l>
        <l>
          <lb/> 23,</l>
        <l>
          <lb/>L -ouere-oiſo e. erprr oſome?  ooa &amp;r op </l>
        <l>
          <lb/> da- fnee.</l>
        <l>
          <lb/> -7.</l>
        <l>
          <lb/>ſ -eſa¬</l>
        <pb n="52"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a -anef es eeod’aA orypr  veeé es vas efae ſe f</l>
        <l>
          <lb/>g2.</l>
        <l>
          <lb/> 23.</l>
        <l>
          <lb/>  ſae eeſe hye  one  inee conre  e -ſe,¬ </l>
        <l>
          <lb/>ae ſ aſe e z fv</l>
        <l>
          <lb/>. y..</l>
        <l>
          <lb/> ,-a eſ enonſearo . de era ela tfeav e</l>
        <l>
          <lb/>a5  -ofßoim e rſer  cezeé e--fe ooee ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>oer neoeas ..  oſ eaſe. ooniqe¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬ -4.</l>
        <l>
          <lb/>,,. A.  qo vo ea aſ ee. e evrvdeetſ n f  vg,.¬</l>
        <l>
          <lb/> ea A aoir -e¬</l>
        <l>
          <lb/>,,e eunee Ze a yao</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> S</l>
        <l>
          <lb/> 3r.</l>
        <l>
          <lb/>4. veaio  ae ena qe oedevo e¬¬</l>
        <l>
          <lb/> oſ ſeo t  oeei  -oy  Ll eac  ſj</l>
        <l>
          <lb/>ſa ſovre- cda o  ûor a?. e a e  e ea  eſ’e</l>
        <l>
          <lb/> 3 </l>
        <l>
          <lb/> r - c oe a roe</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4, aei e d my rlre¬.  ArrS riA¬  aye</l>
        <l>
          <lb/> ner ſrer-- ec a ia¬ e pr</l>
        <l>
          <lb/> 320.</l>
        <l>
          <lb/>.,   eoſy coe oſo go ervee es rrma a¬</l>
        <l>
          <lb/>vin echcus  eet-e. s du roieov e ae 324</l>
        <l>
          <lb/>n dn ſe- eege le  r oro a   ergoen. 3 </l>
        <l>
          <lb/>,,. ſaevcoe d ſoee e d eoae o aeeyen4</l>
        <l>
          <lb/> 372</l>
        <l>
          <lb/> ee. aoe myr.</l>
        <l>
          <lb/>. prro oſino ae pau a 6oyeor adeſa  </l>
        <l>
          <lb/>af-ot d oevſ ’es oeſe on e- o &amp; ae0 ..</l>
        <l>
          <lb/>euseqe l e.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>a¬¬</l>
        <l>
          <lb/>emen a coion aa eraqu ae eoſ ee eeod’ ¬</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>y eufra ceinee.</l>
        <l>
          <lb/>. 33.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>  la edu ole oru ée e ayr..</l>
        <l>
          <lb/>3-a.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>aooiaon dea yiere a deſa oer¬ . emeo </l>
        <l>
          <lb/>o ſeie ?  eſ ſ ya o c r ige s ca ar a¬..</l>
        <l>
          <lb/>9-6</l>
        <l>
          <lb/>yeotiſfor A    dn ma5ri</l>
        <l>
          <lb/>ſ seas.</l>
        <l>
          <lb/>Ai¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1(</l>
        <pb n="53"/>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>ſ eri aa eaooav ieion o osn, a at  ea meyar o </l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> J</l>
        <l>
          <lb/>j faairne por a e  aen ſr  ſoe e 0¬a raaea¬</l>
        <l>
          <lb/>i fle.</l>
        <l>
          <lb/>Aad das taecſ p̈ene a en c..¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>V- yeſee  ſee de rrer e r, oa. o H a  aa?</l>
        <l>
          <lb/>e pne¬</l>
        <l>
          <lb/> 3C</l>
        <l>
          <lb/> éide marrin o oret oroe  e n eeeeo - Ae¬</l>
        <l>
          <lb/>e-rin n uye¬</l>
        <l>
          <lb/>-S72.</l>
        <l>
          <lb/>  ramel  eaiire  tapri reovr a-auy e s ſt’l¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>déaee.</l>
        <l>
          <lb/>C , d ene o e ſeexon dancain.</l>
        <l>
          <lb/> S76.</l>
        <l>
          <lb/> 3r0.</l>
        <l>
          <lb/>ſrad onod a ia n9n. a c qſ a oope1</l>
        <l>
          <lb/>o e ſeua cure d r  coer ſ neſe2.</l>
        <l>
          <lb/>37</l>
        <l>
          <lb/>y A-ge d noida e- ſoeao umede d oav 3 v</l>
        <l>
          <lb/> -ſira yarn pr v eeaa¬.</l>
        <l>
          <lb/>. a -el  erri.</l>
        <l>
          <lb/>pz.</l>
        <l>
          <lb/>¬ S9¬</l>
        <l>
          <lb/>apai’proqeo ſee-e ro de ſ ſvre Za eern, -ſvvr a¬</l>
        <l>
          <lb/>rr e roc eaase ot   ee.</l>
        <l>
          <lb/> e.</l>
        <l>
          <lb/> rite mayaviqo  céapa ſeuvr e o   nor.493</l>
        <l>
          <lb/>aa¬</l>
        <l>
          <lb/>leſ qerrar e. A dees aoſ n a q e ore deſ ¬</l>
        <l>
          <lb/>ga   or ſe srere o pa..</l>
        <l>
          <lb/>¬4-Oy</l>
        <l>
          <lb/> pv e eſdee d uayar¬ o  opaoire eeé. oe.-6.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> e-a le nre¬ e¬ é , do sern¬ ei-a’ole. 4e</l>
        <l>
          <lb/> ſe  oſ e e  payrr, as- eſéo e -e¬</l>
        <l>
          <lb/>enre q ſe ne¬ a ves2..</l>
        <l>
          <lb/>. --¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſé yrre de cer eſn- ne5r arrae odaoe ſe creve-</l>
        <l>
          <lb/>droe.</l>
        <l>
          <lb/>¬-4</l>
        <l>
          <lb/>a ſooſi-moa c moto ſ. e e r en  ſr erearau¬</l>
        <l>
          <lb/>parſr.</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/> e22.</l>
        <l>
          <lb/>a nie.</l>
        <pb n="54"/>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> raſoe cd’aeau reude 2- fe6.</l>
        <l>
          <lb/>33.</l>
        <l>
          <lb/> e rerne  nne r</l>
        <l>
          <lb/>lpe  ati e nſe ſ ſeuv qen e-y e oraeo</l>
        <l>
          <lb/> C</l>
        <l>
          <lb/>a o noearr er fe vue</l>
        <l>
          <lb/>.-7.</l>
        <l>
          <lb/>4-ſnef cde  r ſen o eſon eoſya to aehnu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpno aee ee rſe d nae.</l>
        <l>
          <lb/>. de eſe la oaonſen¬</l>
        <l>
          <lb/>- ſ.</l>
        <l>
          <lb/>¬.-73</l>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <pb n="55"/>
        <pb n="56"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/> illl</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> ſ</l>
        <l>
          <lb/> es</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>131</l>
        <l>
          <lb/> 11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>ll.</l>
        <l>
          <lb/>i 1</l>
        <l>
          <lb/> lil</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ſll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>!!</l>
        <l>
          <lb/>4!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>I8l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> iJ</l>
        <l>
          <lb/>4a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Is</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> .2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>¬ 2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="57"/>
        <pb n="58"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> ?</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>lſ</l>
        <l>
          <lb/>lſ</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>liſ!</l>
        <l>
          <lb/>l i1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l4</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="59"/>
        <pb n="60"/>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>:¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> 3l</l>
        <l>
          <lb/>Iliſil</l>
        <l>
          <lb/>lli</l>
        <l>
          <lb/>ſil</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.j</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 !</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> n </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>l  lju</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l ll</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>lladl</l>
        <l>
          <lb/>l !</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>! IE</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/> n1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/> lſ</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>lſl</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>ſ4!</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/> ll</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ll lll</l>
        <l>
          <lb/> u!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>j ’</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>ye¬¬</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/> t</l>
        <l>
          <lb/>e e</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>16.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>iu</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>g¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>d </l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>-4¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,r</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/> ¬?</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>S.</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>c</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ld:</l>
        <l>
          <lb/> F1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>Re</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="61"/>
        <pb n="62"/>
        <pb n="63"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1¬ </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1e1</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> l1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 lAI</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>qi</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>E 1</l>
        <l>
          <lb/> t!</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>s AI</l>
        <l>
          <lb/>s1</l>
        <l>
          <lb/>1sl</l>
        <l>
          <lb/>134. </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l 1</l>
        <l>
          <lb/>l 1</l>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="64"/>
        <pb n="65"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
