<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1184_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Édit du roi portant amnistie de tout ce qui s’est passé à l'occasion des présents mouvements, à la charge de se remettre, dans trois jours, dans l’obéissance du roi, vérifié en parlement le 26 août 1652.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17451"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <author ref="isni:">
            <persName>France. Parlement de Pontoise</persName>
          </author>
          <author ref="isni:">
            <persName>France</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Edict du Roy, portant amnistie de tout ce qui s'est passé à l'occasion des presents mouvements, à la charge de se remettre dans trois jours dans l'obeïssance du Roy. Verifié en Parlement le vingt-sixiéme aoust 1652.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2986140">Pontoise</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Julien</forename>
              <surname>Courant</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-12</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49776</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49776"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14740</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Longueville, Anne-Geneviève de Bourbon (1619-1679 ; duchesse de</term>
          <term type="subject">France. Parlement de Pontoise</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3e5¬</l>
        <l>
          <lb/>il l1</l>
        <l>
          <lb/>i </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>41</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>311</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1 a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>m.   O.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>  La ae¬,3</l>
        <l>
          <lb/>e  4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <l>
          <lb/>l l.</l>
        <l>
          <lb/>T 7</l>
        <l>
          <lb/>LD V</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/> rr¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4 L</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>I L I3</l>
        <l>
          <lb/>PORTANT AMNISTIE</l>
        <l>
          <lb/>de tout ce qui s’eſt paſſé à̀ l’occſion</l>
        <l>
          <lb/>des preſents mouuements, à la chr¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de ſe remettre dans trois iours dans</l>
        <l>
          <lb/>l’obeïſſance du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Verifé en Parlement le vingt-ſuxiéme Aéſa¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.!</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>A poNTOISE,</l>
        <l>
          <lb/>Chez IvliE Covranr, Imprimeur ordinaire</l>
        <l>
          <lb/>du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L1¬</l>
        <l>
          <lb/>Auec Prinilege de ſa Mdjeffé.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>teolototqtl:lbtaloſloltol</l>
        <l>
          <lb/>eaſ-eo- 6eeMoé 6</l>
        <l>
          <lb/>vorqpnvgo: oogeepoegpoueoegpo;</l>
        <l>
          <lb/> OVIS par la grace de Dieu, Roy de France &amp; de Na¬</l>
        <l>
          <lb/> uarre: A tous preſens &amp; à venir, Salut. La proſperite,</l>
        <l>
          <lb/>dõ̃t il a pleu à Dieu benir les cinq premieres anneées de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Regne, &amp; de la Regence de noſtre tres-honorée</l>
        <l>
          <lb/>Dame &amp;Mere, qui peut eſtre comparée à celle des plus heureux</l>
        <l>
          <lb/>ſiecles, a fait aſſez connoiſtre auec combien de prudence, de</l>
        <l>
          <lb/>ſoin, &amp; d’affection pour nous &amp; pour noſtre Eſtat, elle a agy en</l>
        <l>
          <lb/>toutes affaires &amp; occurrences, &amp; ce que peuuent les forces de ce</l>
        <l>
          <lb/>grand Royaume, pendant qu’elles demeurent vnies, &amp; que l’o¬</l>
        <l>
          <lb/>beiſſance des membres à leur Chef eſt telle, que les Loix diui¬</l>
        <l>
          <lb/>nes &amp; humaines, &amp; le bien commun du Souuerain &amp; des Suiets</l>
        <l>
          <lb/>le requierent. Mais depuis &amp; pendant les trois dernieres anneées</l>
        <l>
          <lb/>de la Regence de noſtre tres-honorée Dame &amp; Mere, la puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce Diuine ayant permis que diuers rroublen &amp; diuiſions ayent</l>
        <l>
          <lb/>agite cét Eſtat, Nous n’auons pû continuer nos progrez contre</l>
        <l>
          <lb/> les ennemis de cette Couronne; Et meſmes nous auons eu</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup de peine à ſouſtenir vne guerre Eſtrangere dans nos</l>
        <l>
          <lb/>Frontieres &amp; Pays conquis, &amp; à maintenir toutes nos Prouin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces dans l’obeyſſance; Et comme ceux qui ſont impatiens de</l>
        <l>
          <lb/>leur propre bien &amp; repos, ainſi que celuy du publie, ont ac¬</l>
        <l>
          <lb/>couſtume de couurir leurs entrepriſes par le blaſme de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont employez à l’adminiſtration de l’Eſtat: L’on a reietté tout</l>
        <l>
          <lb/>le mal arriué dans le Royaume, depuis l’année mil ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>quarante-huict, ſur noſtre tres-cher &amp; tres-ameé Couſin le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarini, lequel nous auons continue dans la con¬</l>
        <l>
          <lb/>fiance &amp; le miniſtere de nos plus importantes affaires; Et</l>
        <l>
          <lb/>ayant eſté eſtably par le feu Roy, noſtre tres-honoré Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Pere, de glorieuſe memoire ( que Dieu abſolue;y Et n’ayant</l>
        <l>
          <lb/>fait en cela auec la Reyne, noſtredite Dame &amp; Mere, que defe¬</l>
        <l>
          <lb/>rer à ſon choix &amp; ſuiure ſon exemple &amp; ſa volonté: Cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant l’on a deſcrié la eonduite de nos affaires, comme ſi elle</l>
        <l>
          <lb/>uoit eſté moins prudente &amp; fidele pendant les dernieres an¬</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>nées, que durant les premieres, parce qu’elle a eſté moins heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſe: &amp; ceux qui pretendoient par des facions &amp; par les deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ordres publics aduancer leur fortune particuliere, ont pris</l>
        <l>
          <lb/>pour ptetexte de tous les mauuais euenemensa&amp; des nmouue¬</l>
        <l>
          <lb/>faens qu’ils exeitoient eux-meſmes, la demeure de noſtredit</l>
        <l>
          <lb/>Couſin le Cardinal Mazarini pres de nous; Si bien qu’au com¬</l>
        <l>
          <lb/>mencement de l’année mil ſix cens cinquante-vn, ils nous</l>
        <l>
          <lb/>abligerent, pour donner au peuple vne ſatisfation qu’i ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit nous demander pour ſon repos, &amp; pour faire ceſſer les</l>
        <l>
          <lb/>inconueniens qui pouuoient arriuer d’vne opinion, dont le</l>
        <l>
          <lb/>Commun eſtoit preuenu par les artifices de ceux qui eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>ma-inmtentionnez, à conſentir que noſtredit Couſin s’eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>roat de nous, Et de fait, il parit de noſtre bonne vile de</l>
        <l>
          <lb/>e le ſixiéme Fevrier de ladite annee mil ſix cens cinquan¬</l>
        <l>
          <lb/>te-vn, &amp; ſe retira dans les Eſtats de noſtre tres-cher &amp; tres¬</l>
        <l>
          <lb/>ameCoſin l’Eſlecteur de Cologne; mais les Autheurs de ces</l>
        <l>
          <lb/>Faions &amp; mouuemens ne les diſcontinuerent point, prenant</l>
        <l>
          <lb/>pour prerere que loy  les ſiens eſtoient dans leperaes de</l>
        <l>
          <lb/>fon retour, &amp; publierent que s’i n’en eſtoie endus pour rouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>iours, Fon ne pourroit eſperer de rtepos dans noſtre Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>m.: Sur ccla, noſtre Cour de Palement de Paris, à la ſolici¬</l>
        <l>
          <lb/>ation de noſtre Onele le Due d’Orleans &amp; du Prince de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>de, nous t diuerſes inſtances de donnervne Declararion ex¬</l>
        <l>
          <lb/>prele pour cere enduion  oſtredire Cour la dreſa le</l>
        <l>
          <lb/>efme, &amp; nous requiſt de la faire expedier aux termes qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>Pauoit conceuë: ce que nous accordaſmes ſans y rien changer,</l>
        <l>
          <lb/>pout ſuirert les ounultes &amp; les mau donat nous t poſre</l>
        <l>
          <lb/>E t eſtions menacez à̀ la veille de noſtre Maiorités Ladite</l>
        <l>
          <lb/>Declaration en datte du mois de Septembre dernier, enregi¬</l>
        <l>
          <lb/>eee udit Parlement le ſixieme du meſme mois: &amp; ces cho¬</l>
        <l>
          <lb/>res lonrt i publiques &amp;ſi reeentes, qu’eles ſont connues d’vn</l>
        <l>
          <lb/>haeun: ſpres quoy il ſembloit que tous les pretentes quon</l>
        <l>
          <lb/>uoit pri de trouble &amp;e de diuiion, deuoient eeſſer;  de plus,</l>
        <l>
          <lb/>otreMaiorite aduenant, il y auoit lieu d’eſperer que claoun</l>
        <l>
          <lb/>denos Subiets ne reſpireroit que l’obeiſſance qui nous eſt deue,</l>
        <l>
          <lb/>a que ceux qui naous appartiennent de plus pres, &amp; qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>les</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>les plus obligez à la manutention de lEſtat &amp; de l’authorité</l>
        <l>
          <lb/>Royale, &amp; a ’attacher aà tout ce qui eſt du bien de noſtre ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uieec, meſmes par les graces extraordinaires que nous leur</l>
        <l>
          <lb/>auons departies ſi liberalement par l’Aduis de la Reynenoſtre¬</l>
        <l>
          <lb/>dite Dame &amp; Mere durant ſa Regence, donneroient à tous</l>
        <l>
          <lb/>l’exemple de ce deuoir, &amp; ne penſeroient qu’aà ſe conſeruer</l>
        <l>
          <lb/>dans noſtre bien-veillance, &amp; à la meriter de plus en plus!</l>
        <l>
          <lb/>ais comme ils auoient reſolu d’exciter vn nouueau ſoûleue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; auoient pretendu que le refus que nous ferions, de</l>
        <l>
          <lb/>conſentir à ladire Declaration, leur en donneroit vn ſpecieux</l>
        <l>
          <lb/>pretexte: Le Prinoe de Conde qui eſtoit deſia lié auee les Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnols, &amp; qui les deuoit receuoir dans la CGuyennes ſuiuant</l>
        <l>
          <lb/>ſe traitté qu’il auoit fait auec eux, commença à faire connoi¬</l>
        <l>
          <lb/>Itre ſes deſſeins au publiecs amena auec luy en Berys &amp; de là</l>
        <l>
          <lb/>en ladite Prouince de Guyenne le Prince de Conty, la Du¬</l>
        <l>
          <lb/>cheſſe de Longueville, les Ducs de Nemours &amp; de la Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>chetoucaud, &amp; prit ouuertement les armes contre nous dans</l>
        <l>
          <lb/>ledit pays de Berry, &amp; en ſuite dans la Guyenne, &amp; qui nous</l>
        <l>
          <lb/>obligea iuſtement à donner contre leſdits Princes &amp; leurs ad¬</l>
        <l>
          <lb/>herans, noſtre Declaration du huictieſme du mois d’Octobre,</l>
        <l>
          <lb/>laquelle fut enregiſtree en noſtre Cour de Parlement de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, &amp; en nos autres Cours de Parlemens. Nons nous apper¬</l>
        <l>
          <lb/>ceuſmes au meſme temps que noſtredit Oncle le Duc d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans demeuroit dans noſtre Ville de Paris de concert auec le¬</l>
        <l>
          <lb/>dit Prince de Conde, pour y traueſer en toutes choſes nos</l>
        <l>
          <lb/>Reſolutions: Qu’l trouuoit à dire au clroix de nos Miniſtres</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il nous vouſoit e mpeſcher d’aller au deuant du mal qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>preparoit dans nos Prouinces: Et qu’il agiſſoit ſous main pour</l>
        <l>
          <lb/>de meſmes fins que faiſoient leſdits Princes, ainſi que la con¬</l>
        <l>
          <lb/>duite qu’il a tenuë depuis, l’a fait ouuertement connoiſtre:</l>
        <l>
          <lb/>Qu’auſi les Efpagnols, qui n’ont iamais perdu d’ocealion de</l>
        <l>
          <lb/>prendre part aux diuiſions du Royaume, que depuis que lEſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne eſt oppoſée à la France, les ont ſouuent eſmeü̈es, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toſiours fomentées, ſuiuant le traitté qu’ils auoient fait auee</l>
        <l>
          <lb/>ledit Princede Conde, luy enuoyient en Gu yenne des for¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de Terro &amp;de Mer: Qu’ils preparoient vha Armée dans</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>..... „.....</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> Ia Flandre pour la faire entrer dans noſtre Ryaume, eome</l>
        <l>
          <lb/>ils ont fait depuis; &amp; qu’il n’y auoit point d’affaires qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>quittaſſent, ny d’effort qu’ils ne preparaſſent pour profiter de</l>
        <l>
          <lb/>cette Guerre ciuile, &amp; la rendre immortelle iuſques à la ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſion de cet Eſtat: Ceſt pourquoy nous iugeaſmes alors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſtoit du bien de noſtre ſeruice, ainſi que de la prudence,</l>
        <l>
          <lb/>d’entendre l’offre que noſtredit Couſin le Cardinal Mazarini</l>
        <l>
          <lb/>nous faiſoit de nous amener vne Armée, &amp; nous luy comman¬</l>
        <l>
          <lb/>daſmes de reuenir prés de nous, comme il fit au commence¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de la preſente année, auec des forces aſſez conſidera¬</l>
        <l>
          <lb/>bles qu’il auoit leuees &amp; aſſemblees ſur noſtre Frontiere:</l>
        <l>
          <lb/>Mais dans le temps de ſon retour dans le Royaume, tous</l>
        <l>
          <lb/>les factieux ſe ſont eſmeus plus que deuant, &amp; ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>efforcez d’attirer dans leur party ceux qu’ils n’auoient peuû</l>
        <l>
          <lb/>gagner iuſques alors, pretendans d’auoir vn fondement le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitime de nous faire la guerre, bien qu’ils l’euſſent commen¬</l>
        <l>
          <lb/>céee plus de quatre mois auparauant, &amp; que ce ne fut qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>ſuite &amp; vne execution de ce que le Prince de Condé auoirt pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mis il y a long temps aux Eſpagnols: Et parce qu’il a veu que</l>
        <l>
          <lb/>noſtre preſence &amp; les forces que nous auions fait marcher en</l>
        <l>
          <lb/>Gnyenne, le preſſoient de telle ſorte, que ſon party alloit</l>
        <l>
          <lb/>tomber de ce coſté́-là, il a fait de nouuelles pratiques dans nos</l>
        <l>
          <lb/>autres Prouinces, qui nous ont obliǵ d’y courir, pour reme¬</l>
        <l>
          <lb/>dier au ſouſleuement d’Angers, &amp; nous oppoſer au paſſage de</l>
        <l>
          <lb/>l’Arméc des Eſpagnols, iointe à celle qui eſtoit compoſee des</l>
        <l>
          <lb/>Troupes ſous le nom de noſtredit Oncle le Duc d’Orleans, de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Couſin le Duc de Valois ſon Fils, dudit Prince de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>de, du Duc d’Anguyen, &amp; du Prince de Conty: A quoy, par</l>
        <l>
          <lb/>l’aſſiſtance diuine, nous nous ſommes employez aſſez heureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement, ayant reduit Angers &amp; le Pont de Cé en noſtre obeyſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſdnce, empeſché les progrez deſdites Armé́es, &amp; les ayans fait</l>
        <l>
          <lb/>attaquer diuerſes fois auec aduantage: En quoy le Corps de</l>
        <l>
          <lb/>Troupes que noſtre-dit Couſin le Cardinal Mazarini auoit a¬</l>
        <l>
          <lb/>mené auec luy, nous a vtilement ſeruy,&amp; nous a donneé moyen</l>
        <l>
          <lb/>de laiſſer dans la aintonge, les forces qui ont reduit les Vil¬.</l>
        <l>
          <lb/>los de aintes &amp; Taillebourg, &amp; lesautres peaſtes oceupez par</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>les rebelles de’ee coſté-là: Mais la venuë dudit Prince de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>dé par deçà̀, ſa receprion dans noſtre bonne Ville de Paris, &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>dans noſtre Cour de Parlement, authoriſte par noſtredit On¬</l>
        <l>
          <lb/>cle, au prejudice de noſtredite Declaration publiée en icelle</l>
        <l>
          <lb/>contre luy, par laquelle il eſt declaré criminel de lezc-Majeſté,</l>
        <l>
          <lb/>y ont renouueclle les troubles, &amp; les ont rendus plus grands &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus dangereux qu’ils n’auoient encore eſte: Et en fin, le deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein deſdits Princes d’aſſujettir noſtredite Cour de Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; noſtredite Ville de Paris aà leur volonteé, a paru comme il</l>
        <l>
          <lb/>fait preſentement, les artifices  les menaces ayans eſte inuti¬</l>
        <l>
          <lb/>les pour y paruenir, ils ont employé la force; &amp; voyans que les</l>
        <l>
          <lb/>vœux communs dudit Parlement &amp; de ladite Ville, tendoient</l>
        <l>
          <lb/>à la maintenir en repos ſous noſtre authorite: Qu’à cette fin, la</l>
        <l>
          <lb/>Ville eſtoit en deliberation de donner au Parlement toute la</l>
        <l>
          <lb/>ſeureté dont il auoit beſoin, &amp; qu’il luy auoit demandée pour</l>
        <l>
          <lb/>y prendre de bonnes reſolutions, ils ont violente les Preſidens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Conſeillers au ſortir du Palais, iuſqu’a faire tirer ſur eux</l>
        <l>
          <lb/>des armes à̀ feu par des gens apoſtez &amp; gagnez à prix d’argent;</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont fait attaquer l’Aſſemblée generale de la Vlle dans l’Ho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtel commun d’icelle à main armée, y ont fait maſſacrer plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs Officiers des Compagnies Souueraines, &amp; du Corps de</l>
        <l>
          <lb/>ladite Ville, &amp; aucuns des plus notables Bourgeois, ayans</l>
        <l>
          <lb/>employé le feu &amp; le fer contre ledit Hoſtel de Ville: Ils ont</l>
        <l>
          <lb/>obligé par leurs menaces le Gouuerneur de la Ville, le Preuoſt</l>
        <l>
          <lb/>des Mar chands, le Lieutenant Ciuil, &amp; autres Magiſtrats à s’en</l>
        <l>
          <lb/>retirer: Ils ort eſtably vn Gouuerneur, &amp; vn Preuoſt des Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>chands, des premiers &amp; des plus auant dans leur faction; &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>crainte de leur violence, auec l’impuiſſance dans laquelle nos</l>
        <l>
          <lb/>Officiers ſe ſont trouuez de nous continuer leurs ſeruices en</l>
        <l>
          <lb/>ladite V.lle, a fait que pluſieurs de tous les Corps, ainſi qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>nombre des Habitans d’icelle en ſont ſortis, pour trouuer ail¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs leur ſeureté. Ils ont tenu, comme ils font encore, leur Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mée aux enuirons de ladite Ville,pillans &amp; rauageans les Faux¬</l>
        <l>
          <lb/>bourgs, &amp; le voiſinage d’icelle, &amp; y vendant impunément les</l>
        <l>
          <lb/>beſtiaux, meubles &amp; grains, prouenans de leur pillage. Et</l>
        <l>
          <lb/>comme les troupes qui reſtent auſdits Priaces, ne ſeroient pas</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>eapables de les maintenir long-temps dans leur authorité,</l>
        <l>
          <lb/>vſurpée, &amp; ſi violente: Ils ont appelle à leur ayde, &amp; preſſé in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtamment les Eſpagnols de marcher auec toutes les forces de</l>
        <l>
          <lb/>leur Armeée des Pays-bas, pour s’approcher de noſtredte Vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le, comme ils auroient fait, ſi nous n’euſſions enuoyeé nos Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>meées au deuant d’eux, &amp; ne leur euſſions fait prendretes po¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes necceſſaires pour s’oppoſer à leur paſſage: Et encore que</l>
        <l>
          <lb/>rels attentats contre Nous, noſtre authorité, &amp; noſtre Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>contre la vie &amp; la liberte de nos Officiers &amp; Sujets, &amp; contre</l>
        <l>
          <lb/>routes les Loix &amp; l’ordre de noſtre Royaume, ne deuſſent pas</l>
        <l>
          <lb/>eſtre ſoufferts de la part de qui que ce ſoit, ny demeurer im¬</l>
        <l>
          <lb/>punis; &amp; qu’il ſoit aà craindre, que ceux qui ont trame &amp; eon¬</l>
        <l>
          <lb/>duit de telles entrepriſes, qui voyent d’vn œil ſec la deſolation</l>
        <l>
          <lb/>de nos Prouinces; &amp; que les Troupes des Eſpagnols viuent à</l>
        <l>
          <lb/>preſent aux depens de nos Sujets; Au lieu que par le paſſe,</l>
        <l>
          <lb/>les Pays qui leur ſont ſoû̂mis, ont ſeuls ſouffert les maux &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>incommoditez de la Guerre qu’ils ont cauſee dans la Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiente, ne puiſſent pas eſtre diſpoſez aà̀ ſe departir du projet</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont fait de partager noſtre Eſtat auec eux. Neantmoins,</l>
        <l>
          <lb/>conſiderans que la plus grande partie de ceux qui ſe ſont enga¬</l>
        <l>
          <lb/>gez dans les preſens mouuemens, y ont eſté induits par les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>ces deſdits Princes, ſous pretexre de ladite Declaration du</l>
        <l>
          <lb/>ix Septembre dernier, n’eſtans pas encore informez de ce</l>
        <l>
          <lb/>qui s’eſtoit paſſe lors de l’expedirion d’icelle, ny de nos inten¬</l>
        <l>
          <lb/>tions ſur ce ſujet; &amp; n’ayans pas reconnu les veritables cauſes</l>
        <l>
          <lb/>ny iuge les pernicieuſes conſequences de ces troubles e</l>
        <l>
          <lb/>cependant, nous les ſentons dans le cœur de noſtre Eſtat, </l>
        <l>
          <lb/>quils vont fi auant, qu’ils ſeroient capables de le ruiner, li le</l>
        <l>
          <lb/>conurs n’en eſtoit arreſté. Eſtans touchez d’vne viue douleur</l>
        <l>
          <lb/>des violences extremes, que tant d’Armees de differens partis</l>
        <l>
          <lb/>cauſent en diuers endroits, ſans qu’il paroiſſe plus aucun re¬</l>
        <l>
          <lb/>pet des Majeſtez Diuine &amp; Humaine; Et ayans vne e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenſible compaſſion des pertes &amp; calamitez que noſtre peuple</l>
        <l>
          <lb/>fbuffre, ayans auſi vn ſentiment particolier de la fidelite &amp; a¬</l>
        <l>
          <lb/>eion à noſtre ſeruice, que nos Sujets de tous les ordres du</l>
        <l>
          <lb/>oyaume nous ont fait connoiſtce preſque en toutes nosPro¬</l>
        <l>
          <lb/> uinees</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>).</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>35</l>
        <l>
          <lb/>uinces, quelque voye ue l’on aye tentée por les en diuertir;</l>
        <l>
          <lb/>Et voulans traitter ceux quiſont autheurs de ces troubles, en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble ceux qui les ont ſuiuis, comme vn bon pere fait ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans, oublians leurs fautes lors qu’ils les reconnoiſſent, &amp; s’e</l>
        <l>
          <lb/>deſiſtent; Nous auons deſiré en faiſant connoiſtre au public</l>
        <l>
          <lb/>os intentions, ſur ce qui s’eſt paſſé depuis les preſens trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, donner des effets de noſtre bonté &amp; clemence à tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ſe ſont eſloignez de leur deuoir; pourueu qu’ils y ren¬</l>
        <l>
          <lb/>trent ſincerement &amp; actuellement ; S ç a voia a i sos d</l>
        <l>
          <lb/>Que nous pour ces cauſes, &amp; autres bonnes conſiderations à</l>
        <l>
          <lb/>ce aous mouuans, ayans fait mettre cette affaire en delibera¬</l>
        <l>
          <lb/>tion en noſtre Conſeil, où eſtoient la Reyne noſtre tres-hono¬</l>
        <l>
          <lb/>rée Dame &amp; Mere, pluſieurs Princes, Ducs, Pairs &amp; Oficiers</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre Couronne, &amp; autres Grands &amp; notables Perſonna¬</l>
        <l>
          <lb/>ges de noſtredit Conſeil; De l’Aduis d’iceluy, &amp; de noſtre cer¬</l>
        <l>
          <lb/>taine ſcience, plaine puiſſance &amp; authorite Royale; Auons</l>
        <l>
          <lb/>caſſe, reuoque &amp; annulleé, caſſons, reuoquons &amp; annullons</l>
        <l>
          <lb/>toutes Informations, Arreſts, Saiſies, &amp; autres procedures fai¬</l>
        <l>
          <lb/>tes en execution d’ieeux par nos Cours de Parlemens, &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres Iuges quelconques, à l’occaſion des preſens mouuemens</l>
        <l>
          <lb/>depuis le premier Feurier mil ſix cens cinquante-vn, iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>preſent; meſimes nos Declarations du mois de Septembre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du huictieſme Octobre de ladite année mil ſix cens cinquante¬</l>
        <l>
          <lb/>vn, &amp; tout ce qui a eſte fait en vertu d’icelles; en conſequen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce dequoy nous auons deſchargé &amp; deſchargeõs tous nos Sub¬</l>
        <l>
          <lb/>jets de quelque eſtat, qualite &amp; dignité qu’ils ſoient, de tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qui pourroit leur auoir eſté ou eſtre impute, pour auoir pris</l>
        <l>
          <lb/>les armes contre Nous, traitté auec les Eſpagnols, ou autres</l>
        <l>
          <lb/>Eſtrangers, introduit leurs forces dans noſtre Royaume, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Pays de noſtre obeiſſance, &amp; meſmes dans nos Places; Traitté</l>
        <l>
          <lb/>auec nos Subjets, &amp; s’eſtre vnis auec eux contre noſtre ſeruice,</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir eſtably des Conſeils &amp; des Officiers; Ordonné des</l>
        <l>
          <lb/>leuées de gens de Guerre &amp; de deniers, ſans nos Ordres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Commiſſions; Entrepris ſur nos Places, les auoir munies &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fortjfies, pris nos Subjets à rançon ou autrement, &amp; commis</l>
        <l>
          <lb/>quelques autres aes d’hoſtilite, &amp; entrepriſes que ce ſoit</l>
        <l>
          <lb/>* ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1e6</l>
        <l>
          <lb/>eontre Nous, noſtre ſeruice, &amp; noſtte authotité́ ; enſembe</l>
        <l>
          <lb/>tous eeux qui ont partieipe diretement ou indireementn</l>
        <l>
          <lb/>qelque ſotre &amp;e maniee que ee puiſe eſre auſodir  rairee</l>
        <l>
          <lb/>3routes ligues aſociations dedans &amp;e debors noſtre oyaume</l>
        <l>
          <lb/>s à routes entrepriſes &amp; hoſtilitez commiſes a l’occalion dos</l>
        <l>
          <lb/>Dreſens mounemens, nonobſant noſtredite Declaruon du</l>
        <l>
          <lb/>aiieſme Ooctobre dermier, donńe contre noſdits Couſins</l>
        <l>
          <lb/>je prmees de Conde &amp; de Conty, &amp; leurs adherans: Vov¬</l>
        <l>
          <lb/>o s &amp; nous plaiſt, que le tout demeure nul &amp; comme non</l>
        <l>
          <lb/>aduenu, &amp;e que la memoire en demeure à iamais eſteinteſop¬</l>
        <l>
          <lb/>prmee &amp;e abolie, comme nous l’eſteignons ſupptinon </l>
        <l>
          <lb/>ooions pat ces prelentes, ſans qu’̀ preſent ny a l’aduenir:</l>
        <l>
          <lb/>ils en puiſſent eſtre reeherehez ny inoquierez e leur perſo¬</l>
        <l>
          <lb/>pe a poiens: Impoſons ſur ce ſilence perpetuel à nos Poeu¬</l>
        <l>
          <lb/>eur Generaux leurs Subituts &amp;etous auresDcu</l>
        <l>
          <lb/>en oure, que nous receurons noſredit oncle, noldi Cou</l>
        <l>
          <lb/>s, e, plirees de Conde &amp; de Conty, &amp; noſtre Couſine la</l>
        <l>
          <lb/>cheſe de Longueuille en nos bonne graces le toutà con¬</l>
        <l>
          <lb/>aniomn que nſreſit onele l Due doleai, noſdis eouiſinr</l>
        <l>
          <lb/>e ppnees de Conde &amp; de Conty, enſemble tous nos Subiets</l>
        <l>
          <lb/>qui ſomn pres deu, pſeront e arme de bonme fo  e</l>
        <l>
          <lb/>Surs pres que les peſente auront ele publites e nanrs</l>
        <l>
          <lb/>ou de Parlement, ſeante eanotre Vvile de Ponroiſe, Q?</l>
        <l>
          <lb/>ette a, noſtredi Oncle nous enuoyera dans edir temps de</l>
        <l>
          <lb/>ros iout vn Ae igne de luys portant renonciation aà tous</l>
        <l>
          <lb/>’itren, aſloeiarions, &amp; autres dhaoſes qu’il peut nuoir faius</l>
        <l>
          <lb/>iredement ou indirectement à l’oecaſion des preſens mou¬</l>
        <l>
          <lb/>enmens, &amp; ſans naſtre pareiecipaions Que noſtredit Coun</l>
        <l>
          <lb/>e prince de Conde nous enuoyera auſi dans le meſme temps</l>
        <l>
          <lb/>i a e fone de luy, portant renoneiurion pure &amp;ſimple?</l>
        <l>
          <lb/>outes lipes &amp; aſoeiaions, &amp; autros choſes qula firuneot</l>
        <l>
          <lb/>teoire ſeruiee, &amp;e fans que nous en ayons eu connoiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ee, Pnt dedans que denors noſeRoyaume; &amp; nommemen</l>
        <l>
          <lb/>s rtairteu qultafairs aueelesEpugnole ft cnourf</l>
        <l>
          <lb/> emerre en nos mains, dans ledie temps, les ordres</l>
        <l>
          <lb/>eetdaires, uant pour Faire ſoreit de Suenay, de ours ee</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>Guyenne  d’autres lieux, toutes les Troupes des Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnols qui s’y trouueront, que pour faire retirer des coſtes de</l>
        <l>
          <lb/>Francs les Vaiſſeaux, Galleres &amp; Barques qui ſont dans la ri¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere de Bordeaux, appartenans au Roy Catholique, ou à</l>
        <l>
          <lb/>ſes Subjets; Que noſtredit Oncle le Duc d’Orleans, &amp; noſtre¬</l>
        <l>
          <lb/>dit Couſin le Prince de Condeé, feront marcher droict à la</l>
        <l>
          <lb/>Frontiere de Flandres, les Troupes Eſtrangeres qui ſont aux</l>
        <l>
          <lb/>enuirons de Paris , auſquelles il ſera fourny eſcortes &amp; eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>pes pour cet effect; Qu’ils feront iaindre les Troupes qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient ſous leurs noms auparauant les preſens mouuemens,</l>
        <l>
          <lb/>aà nos Atmées, commandées par les ſieurs de Turenne, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Ferté Seneterre, Mareſchaux de France, qui ſeruent à pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent pres de noſtre Perſonne, pour executer les ordres qui leur</l>
        <l>
          <lb/>ſeront donnez par Nous, &amp; noſdits Lieutenans Generaux; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils nous enuoyeront leurs lettres ou ordres neceſſaires pour</l>
        <l>
          <lb/>le licentiement des Troupes dependantes d’eux, eſtans dans</l>
        <l>
          <lb/>les Prouinces eſloignées, qui ont eſté leuées ou aſſermblées par</l>
        <l>
          <lb/>eux depuis les preſens mouuemens; Sans que les particuliers</l>
        <l>
          <lb/>ſoient tenus aà autre choſe, qu’à rentrer incontinent, &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>delay, &amp; de bonne foy dans leur deuoir, dans ledit temps</l>
        <l>
          <lb/>de trois iours apres ladite publication, pour ceux qui ſont par</l>
        <l>
          <lb/>deç̧à, &amp; dans quinze iours pour les autres, les ayans deſchargez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; exemptez, deſchargeons &amp; exemptons de faire pour raiſon</l>
        <l>
          <lb/>de ce, aucun acte ny proteſtation de fidelité en Iuſtice: Vo v¬</l>
        <l>
          <lb/>LoNs qu’a faute de ſatisfaire au contenu en ces preſentes dans</l>
        <l>
          <lb/>ledit temps, ils ſoient décheus de la grace portée par icelles,</l>
        <l>
          <lb/>de laquelle nous auons excepteé &amp; exceprons ſeulement les</l>
        <l>
          <lb/>crimes commis entre les particuliers de meſme party, pour</l>
        <l>
          <lb/>raiſon deſquelles les actions demeureront en leur entier: S</l>
        <l>
          <lb/>DONNos EnN M AN DEME NTa nos anez &amp; feaux les Gens</l>
        <l>
          <lb/>tenans noſtre Cour de Parlement de Paris, transferêe en noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Ville de Pontoiſe; Et à tous Baillifs, Seneſchaux, Preuoſts,</l>
        <l>
          <lb/>Iuges, ou leurs Lieutenans, &amp; autres nos Iuſticiers &amp; Officiers</l>
        <l>
          <lb/>qu’il appartiendra, Que nos preſentes Lettres de Declaration;</l>
        <l>
          <lb/>ils ayent à faire lire, publier &amp; enregiſtrer, &amp; du contenu en</l>
        <l>
          <lb/>icelles, iouyr &amp; vſer plainement &amp; paifiblement tous nos Sub¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>jetss de quelque eſtat, dienite, &amp; qualite qu’ils ſoien, ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>leur aire ny permertre qu’il leur ſoit fait aucun trouble py</l>
        <l>
          <lb/>mpeſchemenut au conaire; C  teleſtnoſteplaiſirs Et afin</l>
        <l>
          <lb/>que ee ſoit ehoſe ferme t ſtadoles touſious, nous auons li</l>
        <l>
          <lb/>uuttre noſtre Seel à ceſdites preſentes, ſaufen autres choſes</l>
        <l>
          <lb/>noſtre droict  l’autrey en toutes. DONNE aà Compiegne</l>
        <l>
          <lb/>u mois d’Aouſt, l’an de grace mil ſix cens cinquante-deux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Me noſtre Repne le dixieme, Signe, LOVS, Et plus bas, Pa</l>
        <l>
          <lb/>e oy,  GvENE GA VD;Et ſeellé ſur lacs de ſoye du grand</l>
        <l>
          <lb/>Seau de cire verte.</l>
        <l>
          <lb/>Leu, publié &amp; regiſtré, y, &amp; ce requerant le Procureur</l>
        <l>
          <lb/>General du Roy, pour eſtre executéſelon ſa forme &amp; teneur.</l>
        <l>
          <lb/>aux charges portées par l’Arreſt de ce iour, &amp; ordonné que</l>
        <l>
          <lb/>opies eolſarionnees à l’orignal, ſeront enuoyées aux Dail¬</l>
        <l>
          <lb/>lages &amp; Seneſhauſßees de ce reſſort, pour y eſte pareilement</l>
        <l>
          <lb/>le, publié &amp;regiſreé. Enjoint aue Subſtieuts de Proemrrr</l>
        <l>
          <lb/>CGeneral du Roy d’y tenir là main, &amp; certifier la Cour auoir</l>
        <l>
          <lb/>ce fair au moiu.  Pontoiſe en IParlement le vingt-ſixieſme</l>
        <l>
          <lb/>3 </l>
        <l>
          <lb/>Aouſt 6a. Signé, RADIGVES.</l>
        <l>
          <lb/>2s.,:é:eg;</l>
        <l>
          <lb/>s   ES Eln Z &amp;ſ6   ſs i ra eo s atea - aoea</l>
        <l>
          <lb/>¬  p D </l>
        <l>
          <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES</l>
        <l>
          <lb/>r  es c L</l>
        <l>
          <lb/>  7S D</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Ve e l one deſennopineſe e erele leue</l>
        <l>
          <lb/>au mois d’Aouſt 16̃s. Signées LOVIS. Et plus bais, Par le</l>
        <l>
          <lb/>Roy, n GV E eA V&amp; ſelees du grand Seau de circ v¬</l>
        <l>
          <lb/>e, ſur laes de ſoye rouge &amp; verte: Par leſquelles, &amp; pour les</l>
        <l>
          <lb/>eauſes y contenues, le lit Seigneur de l’auis de ſon Conſeil , ou</l>
        <l>
          <lb/>toient la eyne ſa tres-hõnoree Dame &amp;e Mere, l</l>
        <l>
          <lb/>Princes</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>Prjnees, Dcs, Pairs, &amp; Ohiers de ſa Couronne, &amp; autres</l>
        <l>
          <lb/>rands &amp; Naables peronnages  uoit caſe ruoout;</l>
        <l>
          <lb/>mulle, eaſle, neuoque &amp; annulle toutes informations, Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>eſte, Saiſies, &amp; autres procedures faites en exaeution d’iceux,</l>
        <l>
          <lb/>par ſes Cours de Paremens, &amp; autres luss quelconque¬</l>
        <l>
          <lb/>Secaſfion des preſens mouuemens, depuis le premier Feurier</l>
        <l>
          <lb/>spi uſques à preſent, Meſmes les Declaratioms du mois de</l>
        <l>
          <lb/>Septembre, &amp; Qdu hui&amp;t Ocobre de ladite année os &amp; rout</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui a eſte fait en vertu d’iceles: En conſequence dequoy</l>
        <l>
          <lb/>ledit Seigneur a decharge &amp; decharge tous ſes ſubies de quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que eſtat, quaite, &amp; dignite qu’ils ſoient, de tout ce quipour¬</l>
        <l>
          <lb/>roit leur auoir eſté ou eſtre imputeé pour auoir pria les armes</l>
        <l>
          <lb/>eontre luy; Traité auec les Eſpagnols ou autres Eſtrangers;</l>
        <l>
          <lb/>introduits leurs forces dans ſon Royaume&amp;e pays de ſon obey¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance,  meſmes dans ſes Places; T’raite auee ſes Subiets, &amp;s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſre vnis auec eux contre ſon ſeruice, pour auoir eſtably des</l>
        <l>
          <lb/>Conſeils &amp; des Officiers, ordonné des leuées de Gens de Guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re &amp; des deniers ſans ſes ordres &amp; conjonctions, eut repris ſur</l>
        <l>
          <lb/>ſes Places, les auoir munies &amp; fortifiées, pris ſes Subietsà ran¬</l>
        <l>
          <lb/>ç̧on ou autrement, &amp; commis quelques autres actes d’hoſtili¬</l>
        <l>
          <lb/>te &amp; entrepriſes, que ce ſoit contre luy, ſon ſeruice, &amp; ſon au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité; Enſemble tous ceux qui ont participe directement ou</l>
        <l>
          <lb/>indirectement en quelque ſorte &amp; maniere que ce puiſſe eſtre</l>
        <l>
          <lb/>auſdits Traitez; &amp; à toutes Ligues, Aſſociations dedans &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>hors ſon Royaume; &amp; à toures entrepriſes &amp; hoſtilitez com¬</l>
        <l>
          <lb/>miſes à l’oecaſion des preſens mouuemens; Nonobſtant ſadite</l>
        <l>
          <lb/>Declaration du 8.Octobre dernier, donnée contre leſdits Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>fins les Princes de Conde &amp; de Conty, &amp; leurs adherans; Veut</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e luy plaiſt que le tout demeure nul, &amp; comme non aduenu.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que la memoire en demeure aà iamais eſteinte, ſupprimée &amp;</l>
        <l>
          <lb/>abolie; Sans qu’à preſent, ny à l’aduenir, ils en puiſſent eſtre</l>
        <l>
          <lb/>recherchez ny inquietez en leurs perſonnes &amp; biens, impo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant ſur ce, filence perpetuel à ſes Procureurs Generaux, leurs</l>
        <l>
          <lb/>Subſtituts, &amp; tous autres: Declare en outre, ledit Seigneu,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il reçoit ſondit Oncle, ſes Coufins, les Princes de Conde</l>
        <l>
          <lb/> de Conty, &amp; ſa Couſine la Ducheſe de Longueuille en ſes</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>bonnes gracos ; Le tout, à condition que ſondit Oncſe le Due</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, ſeſdits Couſins les Princes de Conde &amp; de Conty,</l>
        <l>
          <lb/>enſemble tous ſes Subiets qui ſont prés d’eux, poſeront les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes de bonne foy, trois iours apres que leſdites Lettres au¬</l>
        <l>
          <lb/>ront eſteé publiées en ſa Cour de Parlement de Paris, ſeant en</l>
        <l>
          <lb/>ſa ville de Pontoiſe; Qu’à cette fin, ſondit Oncle luy enuoye¬</l>
        <l>
          <lb/> ra dans ledit temps de trois iours, vn acte ſigné de luy, Portant</l>
        <l>
          <lb/>renonciation à̀ tous Traitez, Aſſociations, &amp; autres choſes</l>
        <l>
          <lb/>qu’il peut auoir faites, direStcment ou indirectement à l’occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion des preſens mouuemens, &amp; ſans ſa participation. Que</l>
        <l>
          <lb/>ſondit Couſin le Prince de Condé, luy enuoyera auſſi dans le</l>
        <l>
          <lb/>meſme temps vn acte ſigne de luy, portant renonciation pure</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſimple à toutes Ligues, Aſſociations, &amp; autres choſes</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a faites contre ſon ſeruice, &amp; ſans que ledit Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>en ayt eu connoiſſance, tant dedans que dehors ſon</l>
        <l>
          <lb/>Royame: Et nommément aux Traitez qu’il a faits auec</l>
        <l>
          <lb/>les Eſpagnols; &amp; en outre, fera remcttre en ſes mains</l>
        <l>
          <lb/>dans ledit temps les ordres neceſſaires, tant pour faire</l>
        <l>
          <lb/>ſorir de Stenay, de DPours en Cuyenne, &amp; daues lieu,.</l>
        <l>
          <lb/>toutes les troupes des Eſpagnols qui s’y trouueront. Qe pour</l>
        <l>
          <lb/>faire retirer des coſtes de France les Vaiſſeaux, Galeres &amp; Bar¬</l>
        <l>
          <lb/>ques qui ſont dans la riuiere de Bordeaux appattenans au</l>
        <l>
          <lb/>Roy Catholique, ou à ſes Subiets. Qe ſondit Onele le Dac</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, &amp; ſondit Couſin le Prince de Condé, feront mar¬</l>
        <l>
          <lb/>cher droit à ’a frontiere de Flandre les troupes eſtrangeres</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont aux enuirons de Paris, auſquelles il ſera fourny eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cortes &amp; eſtapes pour cet effet. Qu’ils feront ioindre les trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pes qui eſtoient ſous leurs noms auparauant les preſens mou¬</l>
        <l>
          <lb/>uemens a ſes Armées, commandees par les ſieurs de Thuren¬</l>
        <l>
          <lb/>nes &amp; la Ferte-Senneterte, Mareſchaux de France, qui ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uent à preſent prés de ſa perſonne, pour executer les ordres</l>
        <l>
          <lb/>qui leur ſeront donnez par ledit Seigpeur &amp; ſeſdits Lieute¬</l>
        <l>
          <lb/>nans Generaux:Et qu’ils luy enuoyeront leurs Lettres, ou Or¬</l>
        <l>
          <lb/>dres neceſſaires pour le licentiement des troupes dependantes</l>
        <l>
          <lb/>d’eux eſtans dans les Prouinces éloignees, qui ont eſté leuées</l>
        <l>
          <lb/>ou aſſemblees pareux depl les preſens mouuemensſans que</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/> les particuliers ſoient tenus à autre choſe qu’à rentrer inconi¬</l>
        <l>
          <lb/>nent, &amp; ſans delay, &amp; de bonne foy, dans leur deuoir dans le¬</l>
        <l>
          <lb/>dit temps de trois iours apres la publication, pour ceux qi</l>
        <l>
          <lb/>ſont par decaà la Loire, &amp; dans quinze iours pour les autres:</l>
        <l>
          <lb/>les ayans deſchargez &amp; exemptez de faire, pour raiſon de ce,</l>
        <l>
          <lb/>aucun acte, ny proteſtation de fidelité en iuſtice. VE Vr ledit</l>
        <l>
          <lb/>Seigneur Roy, qu’à̀ faute de ſatisfaire au contenu de ſeſdites</l>
        <l>
          <lb/>Lettres dans ledit temps, ils ſoient deſcheus de la grace por¬</l>
        <l>
          <lb/>tée par icelles: De laquelle il auroit excepté ſeulement les cri¬</l>
        <l>
          <lb/>mes commis entre les particuliers de meſme party. Pour rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon deſquels, les actions demeureront en leur entier: Ainſi</l>
        <l>
          <lb/>que plus au long eſt porté́ par leſdites Lettres: Concluſions du</l>
        <l>
          <lb/>Procureur General du Roy. Tout conſideré: Ladite Cour a</l>
        <l>
          <lb/>ordonne &amp; ordonne Que leſdites Lettres ſeront leuë̈s, pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blis &amp; regiſtreées au Greffe de la Cour, pour eſtre ex ecut́es,</l>
        <l>
          <lb/>gardée, &amp; obſeruées, ſclon leur forme &amp; teneur: ſans neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins en ce comprendre les crimes execrables de ſacrilege,</l>
        <l>
          <lb/>incendie, &amp; violement, &amp; ſans que les autheurs &amp; complices</l>
        <l>
          <lb/>de l’attentat fait à la Iuſtice &amp; aux Officiers du Parlement le</l>
        <l>
          <lb/>vingr-cinquié́me Iuin denier, ny ceux qui ſe trouueront</l>
        <l>
          <lb/>coupables de l’incendie arriue en l’Hoſtel de Vlle de Paris le</l>
        <l>
          <lb/>quatrieéme Iuillet enſuiuant, &amp; de l’aſſaſſinat commis, au pre¬</l>
        <l>
          <lb/>iudice de la ſeureté &amp; liberte publique contre les Bourgeois</l>
        <l>
          <lb/>aſſemblez en iceluy, puiſſent iouyr de la grace portee par leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dites Lettres; &amp; que Copies collationnées d’icelles ſeront</l>
        <l>
          <lb/>enuoyees aux Bailliages &amp; Seneſchauſſées de ce reſſort, pour</l>
        <l>
          <lb/>y eſtre pareille. ent leuës, publiées &amp; regiſtrees, à la diligence</l>
        <l>
          <lb/>des Subſtituts du dit Procureur Genera du Roy, qui ſeront</l>
        <l>
          <lb/>tenus certifier la Cour auoir ce fait au mois. Fait en Pale¬</l>
        <l>
          <lb/>ment tenu à Pontoiſe le vingt-ſxieme Aouſt i6;2. Signé</l>
        <l>
          <lb/>RaiGvEs.</l>
        <l>
          <lb/>Collationmné aux Originaux par moy Conmſeiller</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Secretaire du Roy, Maiſon Couronne de</l>
        <l>
          <lb/>France &amp; de ſes Finances.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/> nnni eao é’p ol m é nnoin oil.:l</l>
        <l>
          <lb/>nsben l nah. vct ounolol  h n cn</l>
        <l>
          <lb/>i p . noq noieoildnq el : :oi ion li . i</l>
        <l>
          <lb/>  nn aluoq moi oninp re . iol al ipo e iil</l>
        <l>
          <lb/> bnoſin. il vetiyx el’loh  e.l</l>
        <l>
          <lb/>l 1 a.1  bbooi. ſt </l>
        <l>
          <lb/>e . :l </l>
        <l>
          <lb/>ol: u1n</l>
        <l>
          <lb/>- A,  hLb pi alin ah. 1</l>
        <l>
          <lb/>-rolielu:! qoxiote l llpell!</l>
        <l>
          <lb/>.i . l.qe o: bl nr22!2</l>
        <l>
          <lb/>.1¬</l>
        <l>
          <lb/>ilse.. loreoi</l>
        <l>
          <lb/>s  uilui   r  enll R</l>
        <l>
          <lb/>D1 </l>
        <l>
          <lb/> e u ioe l:l’ne o’I’.</l>
        <l>
          <lb/>-u nol nri ib;.- </l>
        <l>
          <lb/> o2x 1,</l>
        <l>
          <lb/>gy</l>
        <l>
          <lb/>.e</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>-r e;¬</l>
        <l>
          <lb/> l  1.:n2</l>
        <l>
          <lb/> nltll olleC2</l>
        <l>
          <lb/>a bees:j</l>
        <l>
          <lb/>oilqmue  el upu. </l>
        <l>
          <lb/>9 nl e iirej u oinli. 11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>iii2 v  1</l>
        <l>
          <lb/>llen’iie ’l nr</l>
        <l>
          <lb/>eJ</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>a1.</l>
        <l>
          <lb/>L.</l>
        <l>
          <lb/>lei2</l>
        <l>
          <lb/>.e2 2lle</l>
        <l>
          <lb/>aio nol ol no oip’ i   l it</l>
        <l>
          <lb/>oi aq ouo: e e’eb3Aoi ni,is1:</l>
        <l>
          <lb/>n.llnnl ;</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>10.1i.L.,S3  iI   0</l>
        <l>
          <lb/>aorLilibln -  idu;. olni: ollijl.</l>
        <l>
          <lb/>nomol inp oi uhb lneqnmlihili :e</l>
        <l>
          <lb/>-era  .em in lo i uoO al aauue 1</l>
        <l>
          <lb/>i eo A uox-univ bl slidaso ’ peo boa</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>llO  va yai u l.3</l>
        <l>
          <lb/>6 D ea..  aa..</l>
        <l>
          <lb/>8 ha n2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ei</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.L</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
