<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3554_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Robe (la) sanglante de Jules Mazarin, ou les Véritables récits des fourbes, des impostures et autres vices, par le sieur de Mirand, gentilhomme cécilien (sic).</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17746"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>Mirandé</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La robbe sanglante de Jules Mazarin. Ou Les veritables recits des fourbes, des impostures &amp; autres vices. Par le sieur de Mirand, gentilhomme Cicilien.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000140388204">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48918</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48918"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13735</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>A796 </l>
        <l>
          <lb/> QL. 4,</l>
        <l>
          <lb/>   3</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LA ROBE</l>
        <l>
          <lb/>SANGLANTE</l>
        <l>
          <lb/>IVLES MAZARIN</l>
        <l>
          <lb/>Ou les vertables recits des fourbes, des</l>
        <l>
          <lb/>mooreosaesves</l>
        <l>
          <lb/>Pr le ſur d d la vVo, dni</l>
        <l>
          <lb/>idien.</l>
        <l>
          <lb/>e8</l>
        <l>
          <lb/>p </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e et ee</l>
        <l>
          <lb/> Chez F  1</l>
        <l>
          <lb/>s a a a lir enl uni¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>Ea  pag</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ue</l>
        <l>
          <lb/>IEElleet</l>
        <l>
          <lb/>eeitlt</l>
        <l>
          <lb/>5,</l>
        <l>
          <lb/>See</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>ilie</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>LA ROBBE SANGLANTE DE</l>
        <l>
          <lb/>Iules Mazarin, Auec la everité reconnue ou le veritablerecit</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les fourbes &amp; impoſtures.</l>
        <l>
          <lb/> L me ſemble d’auoir leu autrefois qu’vn certain vil¬</l>
        <l>
          <lb/> lageois ayant eſté́ vollé fut trouuer le Dieu de la veri¬</l>
        <l>
          <lb/> té pour s’enquerir qui pouuoit eſtre celuy qui auoit</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>I commis le larcin, mais ayant trouué qu’on luy auoit</l>
        <l>
          <lb/>coupé la teſte il s’adreſſa au Dieu Apollon, lequel inter¬</l>
        <l>
          <lb/>rogé ſur le meſme ſuiet, reſpondit qu’il allât hardiment</l>
        <l>
          <lb/>s’enquerir de quelque autre, car ll craignoit qu’il n’y arri¬</l>
        <l>
          <lb/>uat le meſme qu’au Dieu de la verité́. Cetre parabole ne</l>
        <l>
          <lb/>deſcrit-elle pas naïfuement le malheur du temps paſſé au¬</l>
        <l>
          <lb/>quel on ne pouuoitdire la verité́ ſans ſe mettre au hazard</l>
        <l>
          <lb/>de perdre la vie: mais depuis que ce maauais temps eſt paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé, que graces à Dieu &amp; au plus illuſtre &amp; plus celebre Se¬</l>
        <l>
          <lb/>nat de la terre, cette belle verité qu’on tenoit dans les fers</l>
        <l>
          <lb/>a eſté miſe en liberté: Il me ſemble qu’il doit eſtre permis</l>
        <l>
          <lb/>à chacun de la reconnoiſtre, afin de luy dreſſer des Autels</l>
        <l>
          <lb/>comme à la plus pure de toutes les Deitez.</l>
        <l>
          <lb/>Prenons donc la verité́ dans ſa ſource, &amp; ſans remuer</l>
        <l>
          <lb/>des os &amp; des cendres, ny toucher aà̀ des crimes que Dieu</l>
        <l>
          <lb/>meſme a ubliez s’ils ont eſté́ confeſſez de bon cœur.</l>
        <l>
          <lb/>Commençons par le miniſtere du Cardinal Mazarin, ſans</l>
        <l>
          <lb/>teſmoigner ny paſſion ny intereſt, ny tant ſoit peu d’ai¬</l>
        <l>
          <lb/>greur. Doncques à prondre les affaires ſelon la raiſon d’E</l>
        <l>
          <lb/>itat, laquelle quelquefois eſt preferable aux Loix &amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>Couſtumes, nous ſommes obligez de confeſſer que nous</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>auions beſoin d’vne peſonne neutre pour tenir les deux</l>
        <l>
          <lb/>l de la balanee ſuſpendus ſans pneher plus d’un co¬</l>
        <l>
          <lb/>eque d’autre artendu le danges qulil y auoit que dane es</l>
        <l>
          <lb/>chanremeut on de nmaheureun innoren, ant de con</l>
        <l>
          <lb/>oie ſan enme, &amp; ean de eapasd’ aſla eſnt rernde</l>
        <l>
          <lb/>S peane, sils ponuoient auoi le deſus neſe reſeniſen</l>
        <l>
          <lb/>douourages quils peſamoient le auor eſe far, oe</l>
        <l>
          <lb/>que le pri eonraire continuant dans lameſnme aubion¬</l>
        <l>
          <lb/>ne omulut point relaſeher de ſe iniuſes manimen &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>les inquiſinions da ſat ee qui pouuoit porer les aares</l>
        <l>
          <lb/>dans quelque erremite e ſore que le Cardinul la¬</l>
        <l>
          <lb/>Earin ayant eſtanche la ſouree de ſes brouilleies s noue</l>
        <l>
          <lb/>pouuons dire que nousne luy ſerions pas medoere pnen</l>
        <l>
          <lb/>uige, ſi la ſuiee de ant de mur que nous auon ſouſ</l>
        <l>
          <lb/>es,ne nous faiſoit veritablement reconnoiſtre que le.</l>
        <l>
          <lb/>hien que nous aurons receu: c’eſtoit vn eſfet de le bonté</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la pieté de noſtre incomparble Reine,  quau</l>
        <l>
          <lb/>oneraire, nos pertes &amp; aos deſordres &amp; nos ſoufrances,</l>
        <l>
          <lb/>ſont les veritables eets de l’auarice, de l’ambition, de</l>
        <l>
          <lb/>l’enuie, de l’ingratitude, &amp; de la fourberie de Maanin:</l>
        <l>
          <lb/>Oun i ſon aariee dle eu ſi ſodude &amp; ſi fnieuſe </l>
        <l>
          <lb/>’en fut iamais point de ſemblable: n efſet, que ſcauroit¬</l>
        <l>
          <lb/>on imaginer de plus laſehe, que de n’approche pres de ſa</l>
        <l>
          <lb/>perſonne que de petites gens, pour pouuoir partager aue</l>
        <l>
          <lb/>eux les recompenſes qu’ils receuoient de ſa propremain:</l>
        <l>
          <lb/>Ae ſorte, que comme il n’oſoit pas conferer les nueſchez,</l>
        <l>
          <lb/>les Abbayes, &amp; les grandes dignitez à ces ſotes de gens,</l>
        <l>
          <lb/>on l’entendoit ſouuent pleindre, dequoy tat de Mitres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tant de Croces ne le rembouſoient des frais qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>fait pour auoit vnChapeau, cõſidere que pour auoir le po</l>
        <l>
          <lb/>pms motn, pour le Cardinal de ſaincte Cieile, il auoit don;</l>
        <l>
          <lb/>é douze cents mille eſeus à la Segnora Olympia: bien eſt il</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>vray que comme ie conſidere la banqueroutte de Leony:</l>
        <l>
          <lb/>cat on ſç̧ait que ce miſerable n’a fait que preſter le nom,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;ſeruir d’inſtrument à la furieuſe auarice du Cardinal. Il</l>
        <l>
          <lb/>meſemble voir Piſarre dans le Peru, quand il fit mourir 1</l>
        <l>
          <lb/>eieie e</l>
        <l>
          <lb/>le Roy Attabalipa ſon priſonnier, pour ne luy donn er pas</l>
        <l>
          <lb/>aſſe toſt la rançon qu’il luy auoit promiſe, veu que non</l>
        <l>
          <lb/>content d’attendre les impoſitions, les tailles &amp; autres ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>me capable de ſouler les Craſſes &amp; les Nerons, il ſe ſert des</l>
        <l>
          <lb/>moyens qui auparauant auoient eſté́ inconnus à l’auarice,</l>
        <l>
          <lb/>meſme ſes rapines ne s’arreſtent pas dans les villes ny dans</l>
        <l>
          <lb/>les maiſons des Banquiers, elles vont aux champs pour</l>
        <l>
          <lb/>voller iuſques au pain des munitions des gens de guerre,</l>
        <l>
          <lb/>ayant plus fait mourir des ſoldats en deux ampagnes,</l>
        <l>
          <lb/>que la peſte ny le fer n’en ſç̧auroient auoir rauageé depuis le</l>
        <l>
          <lb/>commencement des guerres: &amp; c’eſt vne choſe tres aſſuree,</l>
        <l>
          <lb/>que de vingt quatre ou tant de mille hommes qu’il y auoit</l>
        <l>
          <lb/>au ſiege de Cremone, il n’en eſt pas reuenu ſix mille, enco¬</l>
        <l>
          <lb/>aen e e e eneinenee n ene ne nue</l>
        <l>
          <lb/>sonnois des Capitaines des mieux faits auoir eſté trait¬</l>
        <l>
          <lb/>tez de gueux, par des gens de leur connoiſſance, tant</l>
        <l>
          <lb/>ils eſtoient changez; ne croyez pas que Mazarin ſoit le</l>
        <l>
          <lb/>ſul qui croit auoir droit de venir querir les richeſſes des</l>
        <l>
          <lb/>Gaules, i’ay veu venir des trouppes d’Italiens, qui comme</l>
        <l>
          <lb/> de griphons de Schvtie, &amp; formis de Iroglodites diſoient</l>
        <l>
          <lb/>franchement parmy eux, qu’ils venoient pour ſe charger</l>
        <l>
          <lb/>d’or, &amp; repeter l’argent qu’autrefois leurs ayeuls donne¬</l>
        <l>
          <lb/>rent aux Gaulois, pour oſter le ſrege de deuant le Capito¬</l>
        <l>
          <lb/>le: l’oub’iois à̀ dire vne verité́ qui eſt aſſez commune, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>dont tous les Maiſtres des poſtes peuuent eſtre veritables</l>
        <l>
          <lb/>teſmoins, qu’il n’y apas ſix mois qu’il paſſa vne douzaine J</l>
        <l>
          <lb/>d: Courriers conſecutiuement auec des mlles remplies</l>
        <l>
          <lb/>d’or </l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>d’or &amp; de pierreries, qui diſoient aec aſſez d’ingenuité,</l>
        <l>
          <lb/>que le temps ne leur eſtoit pas conté, &amp; qu’ils auoient aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez de loyſir, pourueu qu’ils portaſſent en ſeureté leurs</l>
        <l>
          <lb/>malles à Rome, il eſt vray qu’en cecy il obeiſſoit aueuglé</l>
        <l>
          <lb/>ment anu commandement de ſon pere, de qui vne lett re</l>
        <l>
          <lb/>fut ſurpriſe où il y auoit, Figlolo piglate dinaree mandale gſi</l>
        <l>
          <lb/>n’ella vœſtra caſa.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme l’auarice marche rarement ſans l’ambition,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que le plus ſouuent ce lont deux corps qui n’ont qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>ame, il a trouué les moyens de ſatisfaire en meſme temps</l>
        <l>
          <lb/>aà ces deux paſlions: car lors qu’il s’entretient dans ſon Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>binet auec les lanſuës du peuple, &amp; auec les donneus d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uis, ſur les moyens de tirer la moüelle des os, apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſpuiſeé́ les veines de tout noſtre ſang, Les Cordons bleus,</l>
        <l>
          <lb/>les Mareſchaux de France, voire des Princes, ſont dans la</l>
        <l>
          <lb/>garderobe à picquer le baü, ou à faire la Cour à quelque</l>
        <l>
          <lb/>petit mouſquetaire, ou à quelque meſchant commis, voi¬</l>
        <l>
          <lb/>la iuſqu’à quel point s’en va ſon ambition: &amp; quoy que ſa</l>
        <l>
          <lb/>naiſſance ſoit auſſi obſeure que celle de Zagachriſtos,</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins il s’eſt touſiours picqué de Nobleſſe, iuſques</l>
        <l>
          <lb/>a vn point qu’ila par fois ſulpendu ſon auarice &amp; ſes au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres vices, pour ſacrifier à l’ambition, eſtant reſolu de</l>
        <l>
          <lb/>pouſſer feu Magaloty iuſques aux premieres charges de la</l>
        <l>
          <lb/>Couronne, afin que le monde creut qu’il eſtoit ſon pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rent, en effet le traittant vn iour de couſin, I’entendis di¬</l>
        <l>
          <lb/>re au meſme Magaloty, mMonſieur Mazarin me traitte de</l>
        <l>
          <lb/>parent mais ie n’en ſçais rien; &amp; comme il n’y a rien qui</l>
        <l>
          <lb/>excit etant la curiſité des hmmes à egfioiſtre qui nous</l>
        <l>
          <lb/>ſommes, que lors que nous nbus meſconnoſſons ou que</l>
        <l>
          <lb/>nous taſchons à nous faite meſconnoiſtre, apres vne exa¬</l>
        <l>
          <lb/>cte recherche de ſa Genealogie. Is ne trouue autre choſé</l>
        <l>
          <lb/>ſinon, qu’il eſt fils d’un Cicilien natif d’vne petite bour¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>gade nommée Mazara, de laquelle n’eſtant que ſimple</l>
        <l>
          <lb/>bourgeois, il eſt à preſumer attendu le rapport deſon nom,</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſt plutoſt vn nom de guerre que de la famille,</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’apres tout de quelque naiſſance qu’il puiſſe eſtre,</l>
        <l>
          <lb/>il ne ſçauroit eſtre iſſu que de ces bourreaux qui ouurirent</l>
        <l>
          <lb/>les flancs des femmes, qu’on loupçonnoit eſtre groſſes de</l>
        <l>
          <lb/>la ſemence des ranç̧ois: mais apres tout, ſe peut-il ouïr</l>
        <l>
          <lb/>vne parole plus bautaine &amp; plus ambirieuſe que celle du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal de ſaincte Cecile, qui n’eſtoir que l’organe du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin, mi lo voiglio, apres quoy i’eſtime que</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qu’on en pourroit dire, ce neſeroit qu’vn diſcour</l>
        <l>
          <lb/>ſuperflu.</l>
        <l>
          <lb/>Son enuie n’eſt pas moindre que ſon auarice &amp; ſon am¬</l>
        <l>
          <lb/>bition, que ſi vous en deſirez voir des exemples, il ne faut</l>
        <l>
          <lb/>que ſç̧auoir la capture du Comte Philippe; car s’imagi¬</l>
        <l>
          <lb/>nant qu’il luy ſeruoit d’obſtacle à la fortune qu’il preten¬</l>
        <l>
          <lb/>doit de faire à la Cour de Sauoye, &amp; regardant d’vn œil</l>
        <l>
          <lb/>louche les proſperitez de ce ſage Courtiſan, ilſe reſolut de</l>
        <l>
          <lb/>le perdre par vn auertiſſement qu’enuoya feu Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal de Richelieu, que ce Gentilhommeſeul trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bloit tout l’Eſtat de Sauoye, qu’il auoit intelligence auec</l>
        <l>
          <lb/>le Prince Thomas, &amp; que tant qu’il ſeroit dans la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>les affaires de ſa maieſté ne pourroient iamais auoir vn</l>
        <l>
          <lb/>heureux ſuccez, ny vne iſſuë fauorable dans l’Italie, le</l>
        <l>
          <lb/>tout ſans auertir Monſieur le Come d’Arcour, qui fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit triompher alors les armes du Roy dans l’Italie, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſans doute luy eut doucement diſſuadeé ſon deſſein, &amp; luy</l>
        <l>
          <lb/>en eut repreſenté des conſequences dangereuſes, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>iuge par cetce action qu’il couuroit yne intention laſche,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vn deſſein criminel du pretexte du bien de l’Eſtat, l</l>
        <l>
          <lb/>Comte Philippe ayant eſteé depuis remis dans les meſmes</l>
        <l>
          <lb/>honpeurs &amp; dans la meſme authorité, voulez vous voir</l>
        <l>
          <lb/> II 9</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>l 9</l>
        <l>
          <lb/>encore vn exempleprodigieux de cette fauſse proſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>tiue que nous appellons enuie, il n’eſt qu’à conſideré</l>
        <l>
          <lb/>le temps auquel il eſt obligé de faire quelque gratifica¬</l>
        <l>
          <lb/> tion des charges ou des benefices qui viennent à vac¬</l>
        <l>
          <lb/>quer: car eſtant meſme enuieux du bien qu’il fait, il le</l>
        <l>
          <lb/>donne le plus tard qu’il peut, &amp; apres l’auoir donné, il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt moins triſte ny moins penſif que s’il auoit perdu</l>
        <l>
          <lb/>ou qu’on luy eut vollé ſon propre bien, il ne paroit pas</l>
        <l>
          <lb/>moins enuieux en la façon de donner, car de s’imagi¬</l>
        <l>
          <lb/>ner qu’il contere des Eueſchez &amp; autres Prelaturcs en</l>
        <l>
          <lb/>nfament, ie ne dis pas ſeulement celuy à qui les donne,</l>
        <l>
          <lb/>mais toute la famille, en les remettant à l’Inquiſition</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à cenſure d’vn bigot, &amp; i’eſtime que de faire toutes</l>
        <l>
          <lb/>ces grimaces, ce n’eſt pas tant vne couſtume Italienne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vne Inquiſition eſpagnole, comme vn effet de ſon</l>
        <l>
          <lb/>enuie, qui ne luy permet pas de faire du bien, ſi ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>à regret, ou de balancer le bien auec l’iniure, pour ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>faire aux appetits de ce monſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme l’enuie ne s’eſcarte qu’à regret de la com¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnie de l’ingratiude, il n’eſt moins ingrat qu’ẽ̃uieux,</l>
        <l>
          <lb/>rteſmoins Meſſieurs de Franchipany: car quoy qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eut d’extremes obligations à ces Seigneurs, i’oſeray</l>
        <l>
          <lb/>dire plus grandes qu’à ſon propre pere, pour auoir eſté</l>
        <l>
          <lb/>entretenu dans le College à leurs deſpens, neantmoins</l>
        <l>
          <lb/>au lieu de reconnoiſtre vn ſi genereux bienfait, il ne la</l>
        <l>
          <lb/>pas ſeulement oublié, mais il a deſdaigné les meſmes</l>
        <l>
          <lb/>Seigneurs, ſur quelque demande qu’ils auoient faite à̀</l>
        <l>
          <lb/>l’auantage de la Hrance, d’ou depuis ils ne l’auoient ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais appellé́ que du nom de Mariollel: de moy ie con¬</l>
        <l>
          <lb/>nois vn Gentilhomme aſſez qualifié, qui l’ayant extre¬</l>
        <l>
          <lb/>mement obligé, ſoit de ſon conſeil, ſoit de ſon eſpeée,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; hazardé dans vne occaſion aſſez perilleuſe, ſon hon¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>neur &amp; ſa vie. Le Cardinat le pria de ſeruir vne Cam.</l>
        <l>
          <lb/>pagne, pourſeruir de pretexte à la recompenſe qu’il eſ.</l>
        <l>
          <lb/>peroit luy faire donner par ſa Maieſté, le meſme Gen¬</l>
        <l>
          <lb/>tilhomme apres en auoi paſſé. ou . luy ayant de¬.</l>
        <l>
          <lb/>mande vne choſe iuſte &amp; de peu de valeur, i n y a</l>
        <l>
          <lb/>pas quinze iours qu’il en fut refuſé honteuſement, voi¬</l>
        <l>
          <lb/>la de quelle facon il ſçait reconnoiſtre les biens faict,s;</l>
        <l>
          <lb/>mais ſans paſſer plus auant, l’exemple de Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Chauuigny eſt vn fambeau qui nous eſelaire ſans nous</l>
        <l>
          <lb/>bruſler, tout le monde ſçait qu’il doit vne partie de ſon</l>
        <l>
          <lb/>auancement aux ſoins de ce ſage Seigneur, la façon</l>
        <l>
          <lb/>dont il lesa reconnus, c’eſt que de Gouuerneur, il ’a</l>
        <l>
          <lb/>du priſonnier.</l>
        <l>
          <lb/>Du meſlange de ces vices s’eſt formée cette inſigne</l>
        <l>
          <lb/>fourberie, qui n’a pas ſeulement trahy les partieuliers:</l>
        <l>
          <lb/>mais qui a allumé le flambeau, dont toute la terre ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble eſtre embraſée, conſideré qu’il y a peu de peſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes ſouueraines qui puiſſent dire en auoir eſté exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ptes, mais ſans en aller chercher plus loin que de chez</l>
        <l>
          <lb/>nous quelque teſmoignage, il ſuifſit de rapporter celle</l>
        <l>
          <lb/>qu il pratiqua à lendroit de Madame de Guiſe: car</l>
        <l>
          <lb/>ayant empeſché directement &amp; indire ctement le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cours quelle taſchoit d’enuoyer à onſieur ſon fils,</l>
        <l>
          <lb/>comme il ſceut que ce genereux Prince auoit eſté arre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſté priſonnier: ( car il en fut aduerry quatre ou cinq</l>
        <l>
          <lb/>iours auant Madame de Guiſe jil fut rrouuer cette Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſe à laquelle il proteſta toute ſorte de ſoubmiſſion &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de redeuenſe, &amp; que de ce pas il s’en alloit faire haſter</l>
        <l>
          <lb/>le ſecours qu’on preparoit pour monſieur ſon fils, cette</l>
        <l>
          <lb/>fourberie n’eſt pas ſeulement laſche mais criminelle,</l>
        <l>
          <lb/>etant vne choſe tres-aſſeurée que Naples n’a eſté perdu</l>
        <l>
          <lb/>qu’à faute de ſecours, que s’il ſe faſchoit de voir Naples</l>
        <l>
          <lb/> entre</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>entre les mains d’vn Prince Lorrain, il falloit propoſer</l>
        <l>
          <lb/>à ce peuple onſieur d’Anjou qu’ils ont touſiours lou</l>
        <l>
          <lb/>haitte auec vne extreme paſſion, ce nom eſtant fatal</l>
        <l>
          <lb/> aux Neapolitains.</l>
        <l>
          <lb/>Tous ces vices ne luy obſeurciſſent pas ſeulement la</l>
        <l>
          <lb/>lumiere de l’entendement, mais le priuent entierem nt</l>
        <l>
          <lb/>de toute ſorte de connoiſſance, n’ayant iamais veu vn</l>
        <l>
          <lb/>eſprit plus plat en toutes ſortes d’affaires: car en effet,</l>
        <l>
          <lb/>en quelle Polytique ou en quelle Morale peut il auoir</l>
        <l>
          <lb/>appris, que pour regner il ſoit neceſſaire de deſtruire</l>
        <l>
          <lb/>tous les hommes ſur qui il pretend de regner, ſinon</l>
        <l>
          <lb/> qu’il fut troublé́ de la maladie de ce melancholique A¬</l>
        <l>
          <lb/>thenien, quiſe diſoit ennemy de toutes les perſonnes,</l>
        <l>
          <lb/>ou qu’il pretendit de regner tout ſeul comme Neron,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; certes il n’eſt perſonne dans ce Royaume qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>reſſente de ſes attaques, l’oſeray dire meſme ſes creatu¬</l>
        <l>
          <lb/>res, conſideré que le bien qu’il a fait aà̀ quelques- vns,</l>
        <l>
          <lb/>il l’a fait de ſi mauuaiſe grace, qu’ils ſe reſſouuiennent</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt de l’iniure que du bien-fait, pour le reſte,</l>
        <l>
          <lb/>qu’eſt-ce qu’il n’a pas fait au menu peuple, que nous</l>
        <l>
          <lb/>appellons enfans de la ſueur &amp; du rrauail, n’eſt- il pas</l>
        <l>
          <lb/>vray que ceux qui ont ſurueſcu à ſes cruelles rapines,</l>
        <l>
          <lb/>portent enuie à ceux quiſont morts dans les priions de</l>
        <l>
          <lb/>neceſſité &amp; de mal-aile, pour reſſentir de plus en plus</l>
        <l>
          <lb/>de nouuelles peſecutions, que n’a-t il pas fait aux gens</l>
        <l>
          <lb/>de guerre, il ne les a pas ſeulementtraittez d’ennemis &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de barbares mais de crminels, les ayant caſſez alors</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils eſperoient quelque rafraichiſſement apres tant</l>
        <l>
          <lb/>de farigues. Pour la Nobleſſe, n’eſt ii pas vray que s’il</l>
        <l>
          <lb/>ne les a tous declarez roturiers par Edict du Roy, il les</l>
        <l>
          <lb/>a traittez pis que de cela d’effet &amp; de parole Pour le</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1e0</l>
        <l>
          <lb/>Clergé, que peut-on faire de pis, que le’traitter de va</l>
        <l>
          <lb/>gabons &amp; des prophanes. Pour Meſſieurs de la Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>il ſuffit de dire, qu’ayant voulu mettre ſous les pieds ce</l>
        <l>
          <lb/>Pantcon Pariſien, i’entens cette aſſemblée de tant des</l>
        <l>
          <lb/>Dieux, il eſt aà preſumer qu’il a voulu renuerſer la Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>naichie, ayant voulu ſapper les fondemens &amp; les ba¬</l>
        <l>
          <lb/>ſles, ce qu’à mon auis ayant luy meſme conſideré́, apres</l>
        <l>
          <lb/>que ce celebre Senat a eu laſché vn des carreaux de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, il a iugé à propos d’auoir recours à la grace,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il n’y a que ce Haure qui le puiſſe mettre a cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uert des iuſtes pourſuittes, de tout ce qu’il y a d’habi¬</l>
        <l>
          <lb/>tans dans ce Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donc a vous l’rinces genereux, qui eſtes autant</l>
        <l>
          <lb/>d’Aſtres, à qui noſtre Soleil Franç̧ois ne fait point de</l>
        <l>
          <lb/>diffieulté, de departir quelque rayon de ſa Lumiere,</l>
        <l>
          <lb/>pour vous faire briller dans les iouis meſmes les plus ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>reins, &amp; à vous encore Nobleſſe, qui ſuffit d’appeller</l>
        <l>
          <lb/>Françoiſe, pour dire que vous eſtes la plus illuſtre &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>plus genereuſe de la terre, à̀ ne remedier pas ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>au paſſé &amp; au preſent: mais à preuoir encore à ce qui</l>
        <l>
          <lb/>peut arnuer à l’auenir, &amp; ſur tout, de defendre que ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais Italien puiſſe eſtre introduit, ie ne dis pas dans le</l>
        <l>
          <lb/>miniſtere de l Eſtat, mais dans les moindres charges du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume; car en effet, eſt- il raiſonnable que nous de¬</l>
        <l>
          <lb/> uions plus aux Italiens en France, que les Italiens ne</l>
        <l>
          <lb/>nous doiuent aà̀ ome, or eſt-il que depuis que le plus</l>
        <l>
          <lb/>honneſte homme de rFrance ne ſç̧auroit iamais poſſeder</l>
        <l>
          <lb/>en Italie vn office de Sergent, pourquoy deuons nous</l>
        <l>
          <lb/>rraitter d’vne autre faç̧on les ltaliens en France, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pourquoy le Comte de Chaſteau Vilain parent du feu</l>
        <l>
          <lb/>Pape Vrbain, apres l’auoir ſeruy 22. ans dans le mini:;</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1ii</l>
        <l>
          <lb/>ſtere, reuiendra en France de la meſme façon qu’il en</l>
        <l>
          <lb/> eſtoit party, &amp; le Cardinal Mazarin retournera à ro¬</l>
        <l>
          <lb/>me, chargé des deſpoïilles de toute la France, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me s’il venoit de la conquerir, &amp; de la rendre vne Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uince Romaine:</l>
        <l>
          <lb/>Que s’il eſt verirable que Char les le Grand, apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir remis les Papes dans leurs Throſne &amp; aneanty la</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie de Lombars, voulant faire obſeruer en</l>
        <l>
          <lb/>Guy enne le loix Romaines, comme celles qui luy ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>bloient les plus juſtes, en fut empeſché́ par vn Gaſcon</l>
        <l>
          <lb/>qui luy reſpondit hautement, qu’il n’eſtoit pas hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neſte ny raiſnonable que les vainqueurs receuſſent la</l>
        <l>
          <lb/>Loy du vaincu, ſouffrirez vous qu’on vienne alterer</l>
        <l>
          <lb/>l’ingenuité &amp; la franchiſe des Gaulois, la candeur &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la pureté des Francç̧ois par des fourberies Italiennes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par des ſubtilitez Romaines, le rRoy Loüis 1;. de tres¬</l>
        <l>
          <lb/>glorieuſe memoire ne vous a-t’il pas tracé le chemin,</l>
        <l>
          <lb/>car comme le feu Cardinal de Richelieu luy eut nom¬</l>
        <l>
          <lb/>mé Particely pour Sur-intendant des Finances: le</l>
        <l>
          <lb/>vous prie mon Couſin, luy reſpondit ce ſage Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>que, ne me parlez pas des ltaliens, &amp; neantmoins com¬</l>
        <l>
          <lb/>me s’il n’y auoit pas en France des teſtes capables de</l>
        <l>
          <lb/>remplir vn bonet rouge, nous allons querir des  ſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>gers pour leur donner ce que nous deurions taſcher</l>
        <l>
          <lb/>d’obtenir pour nous meſmes, ce qui me fait craindre</l>
        <l>
          <lb/>raiſonablement, que lors que ſa Majeſté demandera</l>
        <l>
          <lb/>quelque Chapeau pour vn François, qu’on n’allegue</l>
        <l>
          <lb/>la preſcription qu’on a alleguée pour raiſon de la tyare,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt que le Sainct Eſprit ne puiſſe non plus parler</l>
        <l>
          <lb/>Francçois en la perſonne d’vn Cardinal qu’en celle</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> 12</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Pape &amp; c’eſt cette ſeule crainte qui me fait crier</l>
        <l>
          <lb/>à haute voix.</l>
        <l>
          <lb/>VuaiſſeZ- ous genereux Prince</l>
        <l>
          <lb/>D’n inmdiſſolauble lien,</l>
        <l>
          <lb/>Pour chaſſer cet Italien</l>
        <l>
          <lb/>Qui pille toutes nos Prouinees. A</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>ſes</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2e</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> VU</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/> J</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>M lyja</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>s </l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
