<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1477_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Généalogie (la) du prince, et comme tous ceux de cette maison ont été funestes au roi et au peuple.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17491"/>
          <author ref="viaf: 256498216">
            <persName>
              <forename>Paul</forename>
              <surname>Boyer Du Petit-Puy</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La genealogie du Prince. Et comme tous ceux de cette maison ont esté funestes au Roy &amp; au peuple.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110472958">
            <persName>
              <forename>Noël</forename>
              <surname>Charles</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49018</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49018"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10986</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé‎, Louis de Bourbon‎ (1621-1686 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Condé (famille de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>n1oo8o</l>
        <l>
          <lb/> 2 </l>
        <l>
          <lb/>77</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeeerree La-¬...4.,¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/> ss</l>
        <l>
          <lb/>e e ta a  e e e a e  a e a  s é i ſé</l>
        <l>
          <lb/>0 LA</l>
        <l>
          <lb/>TLJ A T  AT T¬</l>
        <l>
          <lb/>HH </l>
        <l>
          <lb/>4 H</l>
        <l>
          <lb/>I LN I  ILI IL L</l>
        <l>
          <lb/>T D T</l>
        <l>
          <lb/>V   I N  E.</l>
        <l>
          <lb/>ET COAE TOVS CEX</l>
        <l>
          <lb/> cette Maiſon ons eſteé funmeſtes au Roy</l>
        <l>
          <lb/>au Peuple.</l>
        <l>
          <lb/>r1</l>
        <l>
          <lb/>Pe1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>I ſemble que ceſoit vne choſe fle à la mai¬</l>
        <l>
          <lb/> ou des Prines de Condé, de pro luire des</l>
        <l>
          <lb/>ommes qui ſoient funeſtes à Dieu &amp; à ſes</l>
        <l>
          <lb/>creatures. La Gloire, la Vanité, l’Orgueil &amp;</l>
        <l>
          <lb/>lAmbition, les ont touſiours portez à meſpriſer</l>
        <l>
          <lb/>la Majeſté de l’vn, &amp; aàfouler aux pieds la Iuſtijce</l>
        <l>
          <lb/> &amp; le merite des autres. Et pour cela, l’impiete &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la tyrannie ont eſté des vices fi communs à toute</l>
        <l>
          <lb/>leurrace, qu il ne faut que lie l’Hiſtoire deFran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, pour s’inſtruire prfaitement bien de cette ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rité, &amp; pour la ſçauoir encore mieux auec toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſes circonſtances. Mais qu’ils faſſent rout ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>leur ſera poſſiole paar s’aequerir vne renomnmée¬</l>
        <l>
          <lb/> auſſi durable que les ſiecles, ils n’en vien dront ia¬</l>
        <l>
          <lb/>. ais à̀ bout, &amp; toutes leurs entrepriſes y ſeront</l>
        <l>
          <lb/>inutiles. Celle des plus illuſtres Ieros que la na¬</l>
        <l>
          <lb/>ture buine ait iam is ſceu produire au moade,</l>
        <l>
          <lb/> S’eſt diſſipée comme le ſon, &amp; s’eſt éuanouie côm¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>¬¬l</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e¬L.</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>me dela fumée. Alexandre  duquel l’ambition</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit ſi extré́mie, que la conqueſte du monde luy</l>
        <l>
          <lb/>ſembloit trop petite, n’eſt plus, ny meſme ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe; vantoient detre yſſus de ce conquerant</l>
        <l>
          <lb/>iaimitablEA ertes qui faiſoit gemir toutes les</l>
        <l>
          <lb/>campagnes, flottaures, ſousla multitode de ſes</l>
        <l>
          <lb/>aiſſeaux, n’eſt pus que cendre comme le moin¬</l>
        <l>
          <lb/> e des ommes. Hanaibil qui par ſes ſoins in¬</l>
        <l>
          <lb/>ormptabls, tranſportoit les montagnes d’vn lieu</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>A autre, eſt tout reduit en pouſſiere. Emille, Ceſar,</l>
        <l>
          <lb/> ompée, &amp; pluſieurs autres, ont eſteé mangez des</l>
        <l>
          <lb/>ves, ou de celuy qui n’eſpargne pas ſes propres</l>
        <l>
          <lb/>Ouurages. Ainſi eſt-il arriué de tous les Anceſtre;</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre Princede Condeé, ſans qu’il en foit reſté,</l>
        <l>
          <lb/>qu’vre odieuſe renommée. Le biſayeul de œluy¬</l>
        <l>
          <lb/>cy, que le Roy a fait arreſter pour les crimes, que</l>
        <l>
          <lb/>ſa majefte déduit amplement, dans la Lettre qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le eſcrit à Meſſiurs du Parlement, eſtoit de la Re¬</l>
        <l>
          <lb/>ligion Pretenduë Reformeée. Et pourela il ſe fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit ſurnommeér le Chaſſe-Meſſe, &amp; le Protecteur</l>
        <l>
          <lb/>de tous les Religionnaires de France, &amp; contre</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, cotre le Roy, &amp; contre lé Peuple. Cardans</l>
        <l>
          <lb/>tous es guerres ciuiles, que les Heretiques eu</l>
        <l>
          <lb/> rent contre le legitime Souuerain de cette Monat¬</l>
        <l>
          <lb/>chie, il porta les armes ſur les vns &amp; ſur les autres..</l>
        <l>
          <lb/>Et pour ſe rendre funeſte à toute la naturecrée, il</l>
        <l>
          <lb/>bruſloit, il pilloit, &amp; il ſaccageoit de gayeté́ de</l>
        <l>
          <lb/>cœurtout ce qu’il pouuoit prendre, de gré, ou de</l>
        <l>
          <lb/>force. Ils’empara iniuſtement de tous les threſors</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬--- </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬r</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>qi eſtoient dans l’Egliſe de ſaincté Croix à Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans, &amp; apres auoir pillé iuſques aux Calices &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aux Ciboires, il fit démolir la maiſon du Seigneur,</l>
        <l>
          <lb/>au meſpris de celuy à̀ qui il deuoit toute ſorte de</l>
        <l>
          <lb/> ?</l>
        <l>
          <lb/>euerence. Et pSir ces ſacrileges, &amp; pluſieurs au¬</l>
        <l>
          <lb/>aes erimes, le Roy Erançois II. le fit condamner</l>
        <l>
          <lb/> à auoir la teſte tranch́e. Mais heureuſement pour</l>
        <l>
          <lb/>luy, il fut tué en I’an 1569. &amp; ainſi il ne tomba pas</l>
        <l>
          <lb/>entre les mains de l’Executeur de la haute Iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Sonu fils, ſuiuant les traces du Pere, pour auoir exer¬</l>
        <l>
          <lb/>cé les meſmes impietez &amp; les meſmes tyrannies</l>
        <l>
          <lb/>contre Dieu, contre la Religion &amp; contre l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>fut empoiſonneé par ſa propre femme, qui comme</l>
        <l>
          <lb/>vne autre ludith donna le coup de la mort à ce</l>
        <l>
          <lb/>nouuel Holoferne, pour abreger le cours de ſes lu¬</l>
        <l>
          <lb/>bricitez &amp; des malheurs qu’il cauſoit en France,</l>
        <l>
          <lb/> Si bien que malgré tous les antidotes dont il ſe puût</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir, il mourut ſix mois apres qu’elle luy eut fait</l>
        <l>
          <lb/>aualer du poiſon pour s’en deffaire. Et pour punir</l>
        <l>
          <lb/>vne action ſi equitable, ceux de la Rochelle con¬</l>
        <l>
          <lb/>damnerent le Medecin &amp; le Cuiſinier à mort, aà</l>
        <l>
          <lb/>cauſe qu’ils auoient ſeruy de moyen pour arriuer.</l>
        <l>
          <lb/>à vne fin ſi glorieuſe; &amp; la Princeſſe à vne priſon</l>
        <l>
          <lb/>perpetuelle, qui eſtoit S. Jean d’Angely, ou elle</l>
        <l>
          <lb/>accoucha de Henry, dit le Bourbon, pere de ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy-cy, treize ou quatorze mois apres la mort de</l>
        <l>
          <lb/>ee miſerable Prince. Car Henry de Bourbon fut</l>
        <l>
          <lb/>eſleué en la Religion Pretenduë Reformeée auec,</l>
        <l>
          <lb/>-ſa mere, iuſques en l’an mſl cinq cens nonante¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ſix qu’elle ſe conuertiſt auec ſon fils en la Religion</l>
        <l>
          <lb/>Catholique, Apoſtolique &amp; Romine. Ledit</l>
        <l>
          <lb/>Pince, pour ne degenerer en rien de ſes Ayeuls,</l>
        <l>
          <lb/>durant les malheurs qui artiuerent ſur la fin du</l>
        <l>
          <lb/>regne de HenryIV. Roy de Franee &amp; de Nauarre,</l>
        <l>
          <lb/>voyant que cét inuincible Monarque n’anot pas</l>
        <l>
          <lb/>de forces ſur pied pour appayer l’Eſt e contre les</l>
        <l>
          <lb/>Tyrans &amp; les perfides; il donnoit des aduis à l’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Pagnol, afin de troubler le repos du Souuerain &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la Patrie; en ſuite dequoy arriua la mort du</l>
        <l>
          <lb/>plus grand Prince qui eût iamais teceu l’eſtre, lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe mettoir en eſtat d’humilier vn ennemy qui</l>
        <l>
          <lb/>ne viſoit qu’à la Monarchie vniuerſelle, &amp; qui re¬</l>
        <l>
          <lb/>tiroit les Princes rebelles de France dans ſes Eſtats</l>
        <l>
          <lb/>pour profiter de nos deſordres. Qelque temps</l>
        <l>
          <lb/>aptes eſtre reuenu de nilan ou ils’eſtoit refugié,il</l>
        <l>
          <lb/>S’oppſa au Mariage de Louys XIII. &amp; pourt ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la il fit vn grand armement, à qui il donnoit la li¬</l>
        <l>
          <lb/>berté d’exercer toutes les hoſtilitez imaginables à</l>
        <l>
          <lb/>faute de pye. Iamis les vols les meurtres, les in¬</l>
        <l>
          <lb/>cendies, les impietez, &amp; les ſacrileges ne furent en</l>
        <l>
          <lb/>plus grand regne. Les Egliſes eſtoient pilles &amp;</l>
        <l>
          <lb/>démolies, les Autels eſtoient proph nez les mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons eſtoient bruſlées, &amp; tout le bien des peuples</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit à la merey de ces legions ſi funeſtes. Apres</l>
        <l>
          <lb/>cela il fut à la Rochelle faire profeſſion de For, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>iurer de n’abandonner iamais leur party, pourueu</l>
        <l>
          <lb/>qu’on l’aſſiſtaſt d’hom mes &amp; d’argent pour l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretien de ſon Armée. Et certes il n’auroit iamais</l>
        <l>
          <lb/>ceſſe</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ceſſé de tiroublr la France, ſi la ReyneMere, Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>rie de Medicis ne l’eût fait conduire au Bois de</l>
        <l>
          <lb/>Vincennes pour auoir le repos, où il y fut, iuſques</l>
        <l>
          <lb/>aà ce que le temps &amp; la priſon l’eurent rendu plu</l>
        <l>
          <lb/>aduiſé &amp; plus ſage. Ce fut là où celuy d’auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy, nommé Louys de Bourbon, naſquuſt en</l>
        <l>
          <lb/>l’an ioio. &amp; c’eſt la ou il doit paſſer le reſte de ſ4</l>
        <l>
          <lb/>vie ſi on luy veut faire grace; puiſqueny les grands,</l>
        <l>
          <lb/>honneurs qu’on luy a faits, ny les grands biens</l>
        <l>
          <lb/>qu’on luy a donnez, ny les grandes charges dont</l>
        <l>
          <lb/>on l’a poxrueu, n’ont ſçeu empeſcher cér eſprit am¬</l>
        <l>
          <lb/>bitieux de tout entreprendre pour regner, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>ſe mettre la Couronne ſur la treſte. Ceſt vne penſée</l>
        <l>
          <lb/>ſi çriminelle, qu’il n’eſt que la mort qui en puiſſe</l>
        <l>
          <lb/>ffacer la tache, tant elle eſt d’vne narure àne pas</l>
        <l>
          <lb/>eſtre ſoufferte. Et pour peſcher en eau trouble, il a</l>
        <l>
          <lb/>ſuſcité mille deſordres dans l’Eſtat, il a fait re¬</l>
        <l>
          <lb/>beller les ſubiets contre le Roy. il a protegé́</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis de tout ſon pouuoir, il s’eſt empa¬</l>
        <l>
          <lb/>ré du Haure, il s’eſt rendu maiſtre de pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>Places par ſes importunitez, il coniuoit auec l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>tranger, il commet des attentats contre les ordres</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Prince, il meſpriſe l’authorit́ du Souue¬</l>
        <l>
          <lb/>rain, &amp; menace dutfmient de’pnnaude mal</l>
        <l>
          <lb/>traicter, tous ceux qui luy contrediront en ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſouhaitte Voila de quelle ſorte il procede</l>
        <l>
          <lb/>auec celuy qui peut diſpoſer de ſes biens &amp; de ſa</l>
        <l>
          <lb/>vie ſans iniuſtice. Ce Prince veut que toute l’Eu¬</l>
        <l>
          <lb/>rope ſç̧ache qu’il n’y a condition qui ne doiue re¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>douter ſon pouuoir &amp; ſa fortune. Sa violence ne</l>
        <l>
          <lb/>diſpoſoit pas toute ſeule de ſon eſprit, l’Auarice</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit touſiours de la partie. Enfin ce torrent d’or¬</l>
        <l>
          <lb/>ueil &amp; d’inſolence ſe deborde ſur la croyance</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a qu’il n’y a rien au monde qui le puiſſe ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſter ſans courre riſque de ſe perdre. Tout ſubit</l>
        <l>
          <lb/> ſes volontez, &amp; les Dieux tutelaires de cette Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>archie ſemblent n’agir que par ſa conduite. Mais</l>
        <l>
          <lb/>ſon ambirion eſt peui clair-voyante, en des affai¬</l>
        <l>
          <lb/>res de cette importance. Il ne ſonge pas qu’il s’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>gare, en ſe laiſſant gouuerner à vne paſſion ſi d¬</l>
        <l>
          <lb/>reglée que la ſienne. L’imprudence perd noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Prince, en faiſant reuſſir ſes deſſeins &amp; ſes projets</l>
        <l>
          <lb/>cpntre toutes ſes eſperances. Son orgueil &amp; ſa va</l>
        <l>
          <lb/>nité le pouſſent dans le precipice de la diſgrace ou</l>
        <l>
          <lb/>il ſe ouue. Enfin il eſt arreſté par ordre de leurs</l>
        <l>
          <lb/>Mjeſtez, &amp; conduit au Bois de Vincenne, en</l>
        <l>
          <lb/>attendant qu’il plaiſe a Dieu d’en diſpoſer, felon</l>
        <l>
          <lb/>qu’il le iugera neceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/> A PAR1S,</l>
        <l>
          <lb/>De l’Imprinerie de N. CARLE3, proche</l>
        <l>
          <lb/>de ſaint Hilaire.</l>
        <l>
          <lb/>M DC. IL.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
