<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2404_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste (le) véritable des intentions de M. le Prince, qui ne tendent qu'au rétablissement de l'autorité souveraine et du repos des peuples, présenté à nos seigneurs du Parlement.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17982"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le manifeste veritable des intentions de Mr le Prince : qui ne tendent qu'au restablissement de l'authorité souveraine ; et du repos des peuples. Presenté a Nosseigneurs de Parlement.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49743</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49743"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11570</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Retz, Cardinal de (1613-1679)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>  o0</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>LHe ¬.,</l>
        <l>
          <lb/>8-24</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>MANIFESTE</l>
        <l>
          <lb/>VERITABLE</l>
        <l>
          <lb/> DES INTENTIONS</l>
        <l>
          <lb/>e DE</l>
        <l>
          <lb/>M PRINCE</l>
        <l>
          <lb/>QV’AV RESTABLISSE MENT</l>
        <l>
          <lb/>De AVmo Sovvne</l>
        <l>
          <lb/>Des neunuee</l>
        <l>
          <lb/> Preſente</l>
        <l>
          <lb/>A NSSEIGNEVRS</l>
        <l>
          <lb/> DE PARLEMENT.</l>
        <l>
          <lb/> M. DC. LI.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>a*   cu V  A L R</l>
        <l>
          <lb/>MANIFESTE VEA D</l>
        <l>
          <lb/>DES INTENTIONS</l>
        <l>
          <lb/>v </l>
        <l>
          <lb/>DE M LE PRINCE</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>  e¬</l>
        <l>
          <lb/>QVI NE TENENT QV’AV EST</l>
        <l>
          <lb/>iſſement de l’Authorité Souueraine, &amp; du</l>
        <l>
          <lb/> repos des Peuples.</l>
        <l>
          <lb/>A Noſſeigneurs de Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>ES Eſcriuains de M. le Coadjuteur ont beau ſe</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>l donnet de la peine, pout taſceher de deener a</l>
        <l>
          <lb/> duite de Mr le Prince; quelques bien-di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans qu’ls ſoient, &amp; quelques beaux dé guiſément</l>
        <l>
          <lb/>qu’uis puiſſent donner à leurs impoſtures, ls ne les fe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront iamais agréer que des ſimples: Encor ne crois-ie</l>
        <l>
          <lb/>pus queeeu lmenieſointeapbles deneſreapouiſe¬</l>
        <l>
          <lb/>a moins qu’ils ne ſoient aueuglément attachez à̀ leurs</l>
        <l>
          <lb/>premiers ſentiments; &amp; fermement reſolus de n’en dé¬</l>
        <l>
          <lb/>nordre point, quelque euidence qu’on leur donne,</l>
        <l>
          <lb/>pour leur faire voir que toutes les intentions de Mr le</l>
        <l>
          <lb/>Prince ne tendent qu’au Rétabliſſement de l’Autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité Royale; &amp; à̀ la tranquilité Publique.</l>
        <l>
          <lb/>Peur diſpoſer les eſpritsaà la creance de cette verité, ie</l>
        <l>
          <lb/>les ſupplie tres-humblement de conſiderer que de tous</l>
        <l>
          <lb/>les accuſateurs’de la conduite de Mr le Princ, il n’en eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas vn ſeul qui ne ſoit intereſſé pour empêcher la re¬</l>
        <l>
          <lb/>conciliatio de cét eros auee leurs Majeſtez; tant à rai¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ſon de l’attachement qu’ils ont auec le Mazarin; qu’en</l>
        <l>
          <lb/>lts d’vn ien ſy quelle neceſité, que l’honneur</l>
        <l>
          <lb/>imaiaire learlmoſe d́ n laiſſet poin realoi le</l>
        <l>
          <lb/>party, qu’ils ont eommancé d’at taquer par vn morif de</l>
        <l>
          <lb/>vegeme. Et lvidence qu’ils ont que c’eſt par la</l>
        <l>
          <lb/>e duith e ſ Maiſon Royale, qu’ils ſubſiſtenti</l>
        <l>
          <lb/>ne tur pemt ps daſpiter d’autres ſentimẽ̃ts à̀ Leurs</l>
        <l>
          <lb/>Majeſtez, que ceux qui ſont capables de fomenter</l>
        <l>
          <lb/>cette funeſte deſ-vnion dans leurs eſprits.</l>
        <l>
          <lb/>De grace, qui ſont ceux qui paſſent auiourd’huy dans</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat pour les ſinceres &amp; veritables ennemis duC.M.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui meſne poyr cét effet ont vne approbation ge¬</l>
        <l>
          <lb/>erale de toute ſorte de m̃ de? N’eſt-ce pasS. A.R. qui</l>
        <l>
          <lb/>lia ijgpureuſemẽt chaſſé de l’EſtaN’eſt- ce pas Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ign Du de Beaufort qu’on n’a iamais pû faire fle¬</l>
        <l>
          <lb/>chir d, l’heroique deſſein de mouiir l’Ennemy de cét</l>
        <l>
          <lb/>Ennemy du repos des euples N’eſt-ce pas Monſeign.</l>
        <l>
          <lb/>le Quc de cmputs qu’9 a toûiours veu voler à la teſte</l>
        <l>
          <lb/>de cruxquiyouroet ſe declarei cotre cét inſolet Min.</l>
        <l>
          <lb/>Neſ, ye pas M l Mareealde la Mohe, qe ſes Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ctoiresde latalogne ne rendent pas plus gloriéux, que</l>
        <l>
          <lb/>l’honeu; dauoi roû, ours veſu l’ennemy le ple mortel</l>
        <l>
          <lb/>du Cardyl. -a deduction queje pourrois faire de mille</l>
        <l>
          <lb/>autres genereux ſeqir top lonpie; il me ſufft de dire,</l>
        <l>
          <lb/>qu’outre que ceux- là ſont fans reproche, &amp; generale¬</l>
        <l>
          <lb/>mie approuuez pour eſtre veritablemont contraires au</l>
        <l>
          <lb/>may,Mas, &amp; trs-fauorables, aà, Ja tranquillué</l>
        <l>
          <lb/>s Peunleqji, ſunm ncoe les inpeibles appro¬</l>
        <l>
          <lb/>ireurs de l’inoqcee onduite ds pſle Prince</l>
        <l>
          <lb/>1.. .</l>
        <l>
          <lb/>Dés</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Deſinrereſſe- toy, mon Leteur, &amp; repaſſant vn peu les</l>
        <l>
          <lb/>yeux ſur tous les aceuſateurs de M. le Prince, conſidere</l>
        <l>
          <lb/>auec reflection. s’il en eſt vn ſeul parmy tous ceux là, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſoit ou lazariniſte;ou bien l’ennemy de ce Heros, par</l>
        <l>
          <lb/>le morifde ie ne ſçcay quel affront pretendu: Et iuge apres</l>
        <l>
          <lb/>cela, ſans appellerà̀ cete conſultation que toy-meſme, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt pas vn grand prelugé de l’innocence de M le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, que de voir, qu’il n’eſt accuſé que par ſes ennemys, ou</l>
        <l>
          <lb/>par les ennemys le ’Eſtat, &amp; qu’il eſt à meſme temps iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtifí par le ſuffrage de ceux, qui ſont generallement ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prouuez de tout le monde.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cette verité́, qui fait voir que M. le Prince eſt</l>
        <l>
          <lb/>coupable, parce qu’il eſt ennemy de nosennemis; Voyons</l>
        <l>
          <lb/>encor,cher Lecteur, pour le iuſtifier dauantage, quels ſont</l>
        <l>
          <lb/>les ſujets du meſcontentement, en ſuitte duquel on le</l>
        <l>
          <lb/>veut traitter aueec cette rigueur. M. le Prince pour reuenit</l>
        <l>
          <lb/>en Cour, demande qu’on luy donne quelque ſeureté au¬</l>
        <l>
          <lb/>pres de leurs Majeſtez: Si cette propoſition eſt deſraiſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nable, elle marque quelque autre deſſein, auquel elle ſert</l>
        <l>
          <lb/>de pretexte, comme les Mazarins pretendent: Si elle eſt</l>
        <l>
          <lb/>raiſonnable, on peut dire auſſi que le refus qu’on fait à̀ M.</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, de luy donner quelque ſeureté, n’eſt pas trop</l>
        <l>
          <lb/>bon augure: Examinons là de part &amp; d’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Pour monſtrer que cette demande de M. le Prince elt</l>
        <l>
          <lb/>deſraiſonnable; il faut fire voir que M. le Prince n’a pas</l>
        <l>
          <lb/>raiſon de ſe deffier; pour conclure puis apres par vne con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſequence infailhible, que s’il a raiſon de ſe deffier, ſa de¬</l>
        <l>
          <lb/>mande eſt don tres-raiſonnable. C’eſt ce que ie m’en</l>
        <l>
          <lb/>vay faire ſans paſſion.</l>
        <l>
          <lb/> Comme l’iniuſte emoriſonnement de M. le Prince ne</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>ut reſolu, qu’en ſuitte des oppoſitions qu’il auoit formé</l>
        <l>
          <lb/>à l’ambirion du C Mazarin, auſſi ſç̧ait-on que l’e ſlargiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement ne fut accorde, que lors que ce Miniſtre ne peut</l>
        <l>
          <lb/>reſiſter à toute la France, qui vouloit r’auoir ſon Conque¬</l>
        <l>
          <lb/>rant, à quelque prix que ce fut. Cela eſt cetam: Cét e ſlar¬</l>
        <l>
          <lb/>giſſement donc eſtant vn pure ffet des pour ſoirtes de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>e la France, malgré les reſiſtances du Mazarin, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins; il eſt à̀ croire que ces ennemis de l’Eſtat n’en</l>
        <l>
          <lb/>ayant laſché́ la priſe que par force, n’ont pas du moins</l>
        <l>
          <lb/>perdu la reſolution, ou de l’obliger à s’attacher à leur par¬</l>
        <l>
          <lb/>ty, par l’pprehenſion d’vn ſemblable traittement, ou de</l>
        <l>
          <lb/>le r’engaer dans leurs rets, à la premiere occaſion.</l>
        <l>
          <lb/>Ie preſume cela, de ce que M. le Prince n’ayant eſteé</l>
        <l>
          <lb/>empriſonné, que pour s’eſtre oppoſé au ſuccez de ie ne</l>
        <l>
          <lb/>ſeay quelles pietentions du Maarin, il ne ſe peut, lon</l>
        <l>
          <lb/>qu’il s’oppoſerm à roure la fortune du meſme Maarn,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne braſe a plus forte raiſon le deſein de sendefaie</l>
        <l>
          <lb/>vne ſeconde fois; &amp; cela d’autant plus aſſeurement, que</l>
        <l>
          <lb/>moins ils verront de iour à ſa deliurance, pendant ſa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jorité.</l>
        <l>
          <lb/>M. le Prince voyant done que la generoſité, &amp; la lu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſice luy deſfendent de ſigner le retour de ce Miniſtre,</l>
        <l>
          <lb/>Comme il en aeſté en vain perſecuté pendant quelques</l>
        <l>
          <lb/>mois; &amp; voyant à meſme temps que ceux qui ſont inte¬</l>
        <l>
          <lb/>Feſſez à ce reſtablſſement, ſont les maiſtres, &amp; preſque</l>
        <l>
          <lb/>Ies dſpenſateurs de la faueur. le vous laiſſe à pener, mon</l>
        <l>
          <lb/>eher Leceur, ſi M. le Prince n’a pas grande raſon de</l>
        <l>
          <lb/>eroire que les approches de la Cour luy ſont dangereules.</l>
        <l>
          <lb/>oOn me reſpondra, peut eſtre, que ie fonde mon raiſon</l>
        <l>
          <lb/>nement ſur vne fauſſe ſuppoſition; puis quen diſans</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>que , le Prince doit s’oppoſer aui reſtabliſſoment du Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin, ie ſemble donner tacittemeunt à connoiſtre, qu’on</l>
        <l>
          <lb/>eſt en deſſen de le reſtablir, ce que le party contraire</l>
        <l>
          <lb/>pretend eſtre faux, du moins en apparence: Mais il me</l>
        <l>
          <lb/>ſemble, mon cher Lecteur, qu’on n’a nydroit, ny raiſon</l>
        <l>
          <lb/>de nous vouloir obliger à croire, ce que toures les appa¬</l>
        <l>
          <lb/>rences du monde dementent viſblement: Et puis qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt vray, comme ils pretendent, que le C. azarin eſt</l>
        <l>
          <lb/>preſeript pour iamais; &amp; que meſme il eſt important</l>
        <l>
          <lb/>pour la Cour, que nous viuions en certe creance; Pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy ne nous donne-t’on ſuiet de le croire.</l>
        <l>
          <lb/> n ſcait, on voit plutoſt que les Mazarins ſont les</l>
        <l>
          <lb/>ſeuls bienuenus aupres de leurs Majeſtez; que les ennemis</l>
        <l>
          <lb/>declarez du C. Mazarin paſſent pout les ennemis de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour; que toutes les charges de l’Eſtat, les gouuerne¬</l>
        <l>
          <lb/>ments de nos armees, &amp; de nos plus fortes places, ſont</l>
        <l>
          <lb/>entre les mains des Mazarins; qu’on prend le ſoin de</l>
        <l>
          <lb/>pouruoir aux reuenus que Mazarin a dans l’Eſtar; que le</l>
        <l>
          <lb/>Prince qui s’eſt allié́ du Mazarin, &amp; que par meſme rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon eſt obligé de trauailler aà ſon ieſtabliſſement, eſt tout</l>
        <l>
          <lb/>puiſſant aupré́s de leurs ajeſtez; &amp; neantmoins onpre¬</l>
        <l>
          <lb/>tend que uous auons ſujet de croire, que Mazarin eſt chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé, &amp; qu’il eſt chaſle ſans qu’l y ait aucune reſource</l>
        <l>
          <lb/>pour ſon reſlabliſſement. Qu’en dites-vous, mon cher</l>
        <l>
          <lb/>Lecteur? . le Prince ne ſeroit ilpoint prodigue de ſon</l>
        <l>
          <lb/>honneur, &amp; de ſa vie, ſi ſous pretexte, que les Mazarins</l>
        <l>
          <lb/>ſeuls nous veulent faire croire, que mazain eſt perdu, il</l>
        <l>
          <lb/>auoit encor aſſez de facilitë, pour ſe tenir en des lieux,</l>
        <l>
          <lb/>où ils trenchent des Souuerains?</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>e8</l>
        <l>
          <lb/>Vous romaârque encor pour vne plus entiere iuſtifi¬</l>
        <l>
          <lb/>cation de  le Prince, que ſon meſcontentement ne</l>
        <l>
          <lb/>pro-ede que d’vn principe general; &amp; qu’il ne ſe plaint</l>
        <l>
          <lb/>que de ce dont route la Fran ce a ſujet de le plaindre aueec</l>
        <l>
          <lb/>ly. Cela, ce ſemble, veut dire, mon cher Lecteur, que</l>
        <l>
          <lb/>la demande que . le Prince fait d’auoir ſa ſeureté, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>c le des peuples, n’eſt que trop raiſonnable, puis que,</l>
        <l>
          <lb/>comme il appert à tout homme de ſens, il n’a que trop</l>
        <l>
          <lb/>de raiſon de ſe defier de la conduitte de la Cour. e deffie</l>
        <l>
          <lb/>qui que ce ſoit de pouuoir repartir, ſans biaiſer à ce rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne ment.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut maintenant ſç̧auoir qu’elles ſont les intentions</l>
        <l>
          <lb/>de onſieur le Prmce; car c’eſt le ſeul point qui trauaille</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup tous ceux qui ne ſont pas bien inſtruits ſur les</l>
        <l>
          <lb/>affaires du temps. Ses ennemis, c’eſt à dire, eeux qui di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent que les motifs de ſon meſcontentement, ſont des</l>
        <l>
          <lb/> pretextes; tombent d’aceord auec moy, que les deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins de onſieur le Prince, ne vont pas aà̀ la ruine des</l>
        <l>
          <lb/>pouples, puis que meſme il eſt blaſmé de flatter trop</l>
        <l>
          <lb/>-uuerttemen leursaſfioos, ce-qui ne ſe peut, à moins</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne retonnoiſſe qu’il a beſoin de leur aſſiſtance.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que par conſequent, il ne ſoit obligé́ de n’entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/> dre rien, qui les puiſſe offenſer: En effet, mon cher</l>
        <l>
          <lb/>Lecteur, il eſt trop probable, que Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>ne voudra point ſe charger de la haine des peuples, apres</l>
        <l>
          <lb/>l’experience qu’al a eu que c’eſt par ce foible que les</l>
        <l>
          <lb/>azains l’ont deſia attaqué vne fois; &amp; qu’il ſera par</l>
        <l>
          <lb/> meſme ralſon inuihncible, tandis qu’l menagera ſage¬</l>
        <l>
          <lb/>ment leur affection.</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Si Monſeur le Prince n’a donc point de deſſein</l>
        <l>
          <lb/>d’attenter ſur le repos des peuples, comme ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemysmeſme l’aduoü̈ent en diſant qu’il en mena¬</l>
        <l>
          <lb/>ge bien plus prudamment qu’autrefois l’affection;</l>
        <l>
          <lb/>il s’enſuit neceſſairement qu’il n’a non plus d’inten¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de choquer l’authorité Royale, puis que le</l>
        <l>
          <lb/>maintien de celle cy eſtant inſeparable d’auec lere¬</l>
        <l>
          <lb/>os des peuples, il ne peut à meſme temps auoir de</l>
        <l>
          <lb/>deſſein d’eſpargner l’vn, &amp; d’intereſſer l’autre. Ou¬</l>
        <l>
          <lb/>tre qu’il eſt tellement important pourluy, que l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorite Royalle ſoit dans ſon entier, qu’il fautneceſ</l>
        <l>
          <lb/>ſairement qu’il enipattage la breche, puis qu’leſt</l>
        <l>
          <lb/>vray que M le Prince n’a d’éclat que par refſect ion</l>
        <l>
          <lb/>d’elle à̀ luy; &amp; que ſon éleuation n’eſt rien aurtre</l>
        <l>
          <lb/> chſ, quvne des plus, hautes marches de la ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uejainera, gune peut ſe raualler, ſans le raualle</l>
        <l>
          <lb/>par conſequent; n’y rehauſſer ſon faiſte, ſans re¬</l>
        <l>
          <lb/>hauſſer à meſme temps la condition de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>l’approchent.</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/> Voyla douc ee quo Mt le Prinee ne pretend</l>
        <l>
          <lb/>paintilneſt pas moins intereſſé à menager le repos:</l>
        <l>
          <lb/>des peuples, qu’à ſoûtenir l’authorité Royale,</l>
        <l>
          <lb/>PS qu’il e-pet bler l’vn, ſans diſpoſer les</l>
        <l>
          <lb/>affaires à̀ ſa perte; ny attenter ſur l’autre, ſans eſtre:</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré qen reſſentir ousles coups par reflection.</l>
        <l>
          <lb/>Qeſt c4. oncquil preendequelles ſont ſes in¬</l>
        <l>
          <lb/>tepjjoipſymecheg leteurlque le m’en</l>
        <l>
          <lb/>V sdgéuidements qule les plus ines</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>reſſés meſmes ne pourront me de ſaduoü̈er dans</l>
        <l>
          <lb/>cette deduction..</l>
        <l>
          <lb/>llne ſuffit pas d’auoir auancé que M le Prince!</l>
        <l>
          <lb/>n’en veut ny au repos des peupfesfry à t’aioriré:</l>
        <l>
          <lb/>Rovale, ie veux outre cela faie-voir qu’il veut</l>
        <l>
          <lb/>raſſeurer le premier; &amp; remetre la feconde dans le</l>
        <l>
          <lb/>hut éclat done elle eſt deheuë̈ : e’eſ ce que ré</l>
        <l>
          <lb/>m’en fais prouuer dans vr aiſonuemeirt que les!</l>
        <l>
          <lb/>gens d honneur eſherontll’eſpreuue.</l>
        <l>
          <lb/>L’ambiton des Fauoris, &amp; le deſir inſtiablei</l>
        <l>
          <lb/>q’ils ont d’agandir oute eur parenté aueeeux</l>
        <l>
          <lb/>aeſté de tout termps comme les hiſtoirs fort foy,</l>
        <l>
          <lb/> la ſouree des deſordres &amp; de toures les deſGlacions</l>
        <l>
          <lb/>publiques Le regne du feu Roy ne met que trop</l>
        <l>
          <lb/>cetre verité dans l’é́uidence, &amp; eelury- de ſon fs</l>
        <l>
          <lb/> nous la ſait tucher au doit:’la raiſon meftne ’el</l>
        <l>
          <lb/>eft pas rrop difficile; parce que la premiete &amp; l</l>
        <l>
          <lb/>plus naturelle paſſion, qu’ont ces idoles de forune;</l>
        <l>
          <lb/>lors quils ſe voyent dans la confidenee de  deur¬</l>
        <l>
          <lb/>Souuerain; c’eſt de sy naettre à l’eſpneuue de la</l>
        <l>
          <lb/>ialouſie, de ceux qui ne pouuant les voirs das cette!</l>
        <l>
          <lb/>é́leuarion ſans enuie, ne manqueronc ſans doure</l>
        <l>
          <lb/>pont, de ſe ſeruir de toutes fortes deruſes pourtesl</l>
        <l>
          <lb/>en faire déchoir.</l>
        <l>
          <lb/> Pour ſe metre done en eſtat de repouſſer cous</l>
        <l>
          <lb/>les aſſuts de leurs enuiux; il eſ expedient qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>agrandiſſeat leurs plus proehes, o qu’ilsſe- etten!</l>
        <l>
          <lb/>daus l’alliance des plus teledés,’pbus tg’oſfrvn!?</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>¬¬--¬¬</l>
        <l>
          <lb/>prtv, queſ ſls puiſſent apuyer la grandeur de</l>
        <l>
          <lb/>leurfortune: Cét agrandſſement des plus proches</l>
        <l>
          <lb/>ne pouant retiſſir qu’en leur preeurant toutes les</l>
        <l>
          <lb/>plus belles charges de l’Eſtat; &amp; leur alliance ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuant eſtre acceprée, qu’a condition que l’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent &amp; ’or -en releueront la baſſeſſe par leur eclat;</l>
        <l>
          <lb/>neſe peut que la diſftrbutiõ de ces charges, ne iette</l>
        <l>
          <lb/>Peuie darrs les eſpeits de ceux qui ſont deſtines par</l>
        <l>
          <lb/> leur-rmrfſance por les remplir; &amp; qu’il ne falle</l>
        <l>
          <lb/>fmredes leueées de deniers prodigieuſes, pour four¬</l>
        <l>
          <lb/>nir à ces grandes depenſes, ſans leſqueſles ils ne</l>
        <l>
          <lb/>poroient iamais entrer dans l’alliance des grandes</l>
        <l>
          <lb/>raiſons, ny rehuſſer meſme la qualiteé́ de ces pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, qu’ils voudroient eſleuerà quelque choſe de</l>
        <l>
          <lb/>plus eſclatant.</l>
        <l>
          <lb/> re demande apres cea, mon cdher Leéteur, s’l</l>
        <l>
          <lb/>eft pofſible que l’enuie s’empare de l’eſprit des</l>
        <l>
          <lb/>grads, ſans aucun danger de deſordre; &amp; que ces</l>
        <l>
          <lb/>Fuoris faſſent tant d’impoſitions, ſans incommo¬</l>
        <l>
          <lb/>der les peuples: il faudroit ignorer ce que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons veu, pour ne voir pas que c’eſt l’auarice &amp;</l>
        <l>
          <lb/> l’enuie qui ont acheminé les affaires à cette dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereuſe extremité; &amp; que par comſequent celuy,</l>
        <l>
          <lb/>qui pourroit boucher ces deux ſources intariſſables</l>
        <l>
          <lb/>de tous les malheurs des peuples, meriteroit d eſtre</l>
        <l>
          <lb/>egardé comme l’Ange Tutelaire de la tranquillité</l>
        <l>
          <lb/> del Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>grées ’il vous plaiſt, mon cher Lecteur, que</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>r2</l>
        <l>
          <lb/>ie faſſe voir cét auantage dans les pretenſions de</l>
        <l>
          <lb/>Mr le Prince; &amp; que ie vous oblige de confeſſer</l>
        <l>
          <lb/>auec tous les deſintereſſés, que ſes intentions ne</l>
        <l>
          <lb/>tendent à autre fin.</l>
        <l>
          <lb/>1l n’eſt iamais plus aà̀ craindre que ces Fauoris</l>
        <l>
          <lb/>s’emparent ainſiſi ſouuerainement de l’affection &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’authorité meſme de leur Souuerain, que lors</l>
        <l>
          <lb/>que les Roys paſſent dans leur Maiorité: c’eſt lors</l>
        <l>
          <lb/>que ſe trouuant les maiſtres de leurs inclinations,</l>
        <l>
          <lb/>ils les font pancher vers qui bon leur ſemble; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>choiſiſſent ordinairement pour eſtre les confidents</l>
        <l>
          <lb/>detous leurs deſſeins, non pas des perſonnes qu’ils,</l>
        <l>
          <lb/>iugent les plus capables, mais celles qu’ils eſtiment</l>
        <l>
          <lb/>les plus complaiſantes à leurs plus maiſtreſſes in¬</l>
        <l>
          <lb/>clinations. Gaſton Phebus Roy de Nauarre, ne</l>
        <l>
          <lb/>hoiſit pourſon premier Miniſtre vn cereain Baron</l>
        <l>
          <lb/>d’Angoſſe que parce qu’il auoit les cheueux bloands,</l>
        <l>
          <lb/>comme luy. Charles le Mauuais ietta dans ſa con¬</l>
        <l>
          <lb/>fidence vn Comte d’Arblay, parce qu’il l’auoitveu</l>
        <l>
          <lb/>rjre le iour que ſa femme &amp; ſes enſars fureut acca</l>
        <l>
          <lb/>blés ſous la ruiné d’vne maiſon, &amp; qu’en cela meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me il ſimboliſoit plus parfaitement auec ſon per¬</l>
        <l>
          <lb/>niçieux naturel Carlespremier Roy de Sicile don¬</l>
        <l>
          <lb/>na le timon de ſon Rojaume, à’ n cein, Paon</l>
        <l>
          <lb/>d’oOrmaro parcé qu’il paſoit dans la Cour pour lA¬</l>
        <l>
          <lb/>mant de toutes les belles, &amp; que tout le ſexe luiuoitr</l>
        <l>
          <lb/>apres luy comme apres le Dieu de l’Amour. Nal,</l>
        <l>
          <lb/>lons pas recheclaes de eples deſiloip  pat</l>
        <l>
          <lb/> 1- s ,-ba e8  9¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>quelle</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle porte eſt ce que le Conneſtable de Luines</l>
        <l>
          <lb/>entra dans le cœur dufeu Roy? n’eſt-ce pas paree</l>
        <l>
          <lb/>que pendant ſon enfance eſtant ſon page, il auoit</l>
        <l>
          <lb/>eu l’adreſſe de le gagnerauec certains petits Paſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>reaux, qu’il faiſoit venir enles appellant de loin.i</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eſt donc que trop probable que les entrées</l>
        <l>
          <lb/>des Majoritez ſont fort à craindre; &amp; que meſme</l>
        <l>
          <lb/>les Roys ne ſe trouuans pas aſſez forts pour ſouſter¬</l>
        <l>
          <lb/>nir tout le poids de leur Eſtar, ſont bien aiſes de</l>
        <l>
          <lb/>s’en delaſſr ſur la conduite de ceux que leurs prer¬</l>
        <l>
          <lb/>pres inclinations leur font choſir. C’eft cettecon¬</l>
        <l>
          <lb/>ideration, Mon Leeur, qui faiſant apprehendees</l>
        <l>
          <lb/>vn ſemblable mal heur pour la France à M le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, Ie fait interreſſer genereuſement pour</l>
        <l>
          <lb/>l’empeſcher, &amp; principalement pour ne permeutre</l>
        <l>
          <lb/>pas que le Mazarin qui eſt le plus à redouter, ſur</l>
        <l>
          <lb/>l’apparence qu’ily a que ce mal-heureux a gagneé́ ſa</l>
        <l>
          <lb/>Minoritépar toute ſorte de complaiſance, ne vien¬</l>
        <l>
          <lb/>ne à s’emparar de ſon pouuoir. C’eſt pour cette rai¬</l>
        <l>
          <lb/>fon qu’il pourſuit auec rant de iuſtice, l’eſtabliſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment d’on Conſeil, qui ne ſoit compoſé que de</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes deſ intereſſees, ſur leſquelles noſtre ieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne Majeur ſe puiſſe repoſer auec aſſeurance du</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement de ſon Eſtat, ſans que les peuples en</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent murmurer; &amp; que l’authorité en puiſſe</l>
        <l>
          <lb/>aucunement eſtre interreſſé. Cette pourſuite eſt</l>
        <l>
          <lb/>elle iniuſte? n’eſt elle point fort aduantageuſe au</l>
        <l>
          <lb/> repos des peuples, quine ſeront ſans doute point</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>fſucéz, lors que les Favoris n’auront pas le tymon</l>
        <l>
          <lb/>en main, pour le manier anu gré́ de leurs caprices</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de leur ambition.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince neſçauroit demanderl’eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſement d’vn Conſeil del intereſſe, &amp; pour certe</l>
        <l>
          <lb/>fin eſtably par la participation de s. AR. &amp; desJ</l>
        <l>
          <lb/>Pnnces du Sang; ſans auoir vn parfait deſſein, de</l>
        <l>
          <lb/>faire refleurir l’authorité́ du Roy dans ſa premiere</l>
        <l>
          <lb/>vigueur: puis qu’il eſt conſtant que les Fauoris</l>
        <l>
          <lb/>n’ont rien de plus ordinaire que de prerexrer l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorlté du Roy à̀ leurs plus pernicieux deſſ ins; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſe ſeruir touſiours de ce voile pour couurirtoutes</l>
        <l>
          <lb/>leurs plus mauuaiſes intrigues. Quel fut le pretcx¬</l>
        <l>
          <lb/>te du Mazarin lors qu’l empriſonna les Princes?</l>
        <l>
          <lb/>l’authorit6 du Roy: lors qu’il marcha contre les</l>
        <l>
          <lb/>Bordelois? l’authoriteé du Roy: lors qu’l fit empri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonner Mrs de Beaufort &amp; de la Motrec? l authorite</l>
        <l>
          <lb/> du Roy: Mais de grace, Mon Lecteur, quelle en</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit la veritable raiſon? n’eſt-ce pas d’oſter le plus</l>
        <l>
          <lb/>puiſſant obſtaecle de ſon ambition, en s’aſeurant de</l>
        <l>
          <lb/>Mr le Prince? de reſtablir le Due d’Eſpernon dont</l>
        <l>
          <lb/> il auoit deſtinéle fils pour vne de ſes niepces? &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>-perdre deux Heres qui luy eſtoient importuns,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’ils n’auoient aſfez de lacheté pour luy eſtre</l>
        <l>
          <lb/>eomplaiſants’qu’en eſt il arriué? il a expoſé l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>horité duRoy qu’il pretextoit dans l’ampriſonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Mele Prineé, puis qu’l a eſteé contraint</l>
        <l>
          <lb/>d enlaeheé’lapriſe, &amp; de édeoir le dementy de ſes</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>i5</l>
        <l>
          <lb/>ealomnies par vne ſolemnelle iſtificatlon: il à ex¬</l>
        <l>
          <lb/>poſe la melme auhorité du Roy deuant Bordeau¬,</l>
        <l>
          <lb/> cCe qu’il la redu à traiter auee ſes ſujets;  led¬</l>
        <l>
          <lb/>accorder par traité, ce qu’i leur auroit refuſé par</l>
        <l>
          <lb/>amour: il l’a encor expoſee lors que le ſuccez a falt</l>
        <l>
          <lb/>voir qu’i! ne s’en eſtoit ſeruy que pour opprefſer</l>
        <l>
          <lb/>s2</l>
        <l>
          <lb/>deux Illuſtres nnocents.</l>
        <l>
          <lb/> l les neceſſitez funeſtes auſqpeſles les Fa¬</l>
        <l>
          <lb/>uoris ſont bien ſouuant reduits; par la receſfité de</l>
        <l>
          <lb/>couurir tous leurs mauuais deſfeins, qu’ils ſont en¬</l>
        <l>
          <lb/>co obligez de braſſer par l neceſſité de ſe main</l>
        <l>
          <lb/>tenir: Mais ces mal heurs ne ſeroient pas à crair¬</l>
        <l>
          <lb/>dre ſi le tymon d’vn Eſtat eſtoit gouuerné par plus</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs mains deſintereſſées: parce que ne pouuant</l>
        <l>
          <lb/>point pretexter, l’authorité du Roy aà leurs deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>particuliers, par la neceſſité que l honneur leur im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſe de n’en braſſer que des generaux; &amp; par l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance qu’ils ont d’en entreprendre de particu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiers; il faut abſolument qu’ils ne conſpirent enſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble que pour obuier à toutes les breſches, que les</l>
        <l>
          <lb/>diuerſes conjonctures d’Eſtat pourroit faire à l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>horité Souueraine.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince eſt- il donc coupable, Mon</l>
        <l>
          <lb/>cher Lecteur, puis qu’il ne demande que ſa ſeure¬</l>
        <l>
          <lb/>te?eſt il deſraiſonnable de la demander, puis que</l>
        <l>
          <lb/>tous ſes ennemis &amp; les noſtres ſont comme les mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres de la faueur? à t’il aucun nauuais deſſein con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre nous, puis qu’il n’eſt en peine que derencontrer</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>les moyens pour l’eſtabliſſement de noſtre repos?</l>
        <l>
          <lb/>Ea veut-il à̀ l’authorité du Roy, puis qu’il ne pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuit que l’eſtabliſſement d’vn Conſeil, qui feul la</l>
        <l>
          <lb/>peutfaite fleurir: Ne le diſſimulons point ;il faut</l>
        <l>
          <lb/>que ce caractere luy ſoit empreint ſur le viſage,</l>
        <l>
          <lb/>pourentrer dans le nombre des Hleros; &amp; qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>iniuſte perſecution ſoit le dernierſceau d’vne vertu,</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſeroit point la plus illuſtre du ſiecle, ſi elle</l>
        <l>
          <lb/>a’eſtoit pas le plus ordinaire ſujet de l’eauie de tous</l>
        <l>
          <lb/>eequ’il y a de lache dans le monde.</l>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>eel</l>
        <l>
          <lb/>EI </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Aili6</l>
        <l>
          <lb/>SJ</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
