<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1367_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Factum pour messieurs les princes.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17774"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Factum, pour messieurs les Princes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="36"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49015</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49015"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° 19053-2</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé‎, Louis de Bourbon‎ (1621-1686 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Conti‎, Armand de Bourbon‎ (1629-1666 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Longueville‎ II, Henri (1595-1663‎ ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>lli</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>d eer yeſ1</l>
        <l>
          <lb/>¬ 7</l>
        <l>
          <lb/>aeo, 9r</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>C ,   a7a</l>
        <l>
          <lb/>e i  ye derjer c¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>9,</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> ,,</l>
        <l>
          <lb/>e  e e &amp;e éß é e e ee  e  é</l>
        <l>
          <lb/>seſe’: pi ſd’ttedep’ e e’</l>
        <l>
          <lb/>¬  r</l>
        <l>
          <lb/>FACTV M,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ere eMſeinre lae DPeire</l>
        <l>
          <lb/>Egour eseurs es rrmces.</l>
        <l>
          <lb/>a-iela</l>
        <l>
          <lb/> Es Sets d’vne Repablique ou Monarchie ſont heu¬</l>
        <l>
          <lb/> reux, quand ils viuent ſelon les Loix, &amp; qu’ils ne crai¬</l>
        <l>
          <lb/>é nent pas que l’on les recherche, nyque l’on entre¬</l>
        <l>
          <lb/>prenne contre leurs biens &amp; perſonnes que par les</l>
        <l>
          <lb/>voyes ordinaires de la Iuſtice, lors vn homme eſt ſans in¬</l>
        <l>
          <lb/>quierude qui eſt ſans crime, &amp; celuy là ſe peut dire au mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lieu de ſes ennemis aſfeuré dans ſes biens &amp; la vie qui eſt in.¬</l>
        <l>
          <lb/> nocent. Anciennement la France ſe gouuernoit dans cét or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre &amp; par ces maximes, il n’y auoit poinr de priſons legiti¬</l>
        <l>
          <lb/>mes que les Conciergeries des Parlemens, &amp; celles des Iuges</l>
        <l>
          <lb/>ordinaires, &amp; ſi quelquesfois les Roys s’en ſont ſeruis d’au.</l>
        <l>
          <lb/>tres, ç’a eſté fort rarement, comme és Ducs de Nemours,</l>
        <l>
          <lb/>d’Alençon &amp; Coneſtable de S. Paul, &amp; encor leurs Majeſtez</l>
        <l>
          <lb/>en ont rouſiours laiſſé l’entiere diſpoſition à leurs Iuges, ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>nondepuis quelque temps, que la flatterie a fait croire aux</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres qu’ils auoiẽt puiſſance de tout faire impunément,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que non ſeulement ſur vn ſoupçon, mais meſmes que ſur</l>
        <l>
          <lb/>l’apprehenſion de la reſuerie d’vn ſonge, ils pouuoient em¬</l>
        <l>
          <lb/>priſonner les plus gens de bien; de ſorte que nous auons veu,</l>
        <l>
          <lb/>principalement depuis la Regence, Pignerol, la Baſtille, le</l>
        <l>
          <lb/>Bois de Vincennes, &amp; la plus part des Chaſteaux &amp; Citadel.</l>
        <l>
          <lb/>les du Royaume remplies de perſonnes de toutes conditions,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſans en ſçauoir la raiſon; &amp; lors que l’on a voulu en faire</l>
        <l>
          <lb/>paroiſtre les motifs à la Iuſt iee pour les Ducs de Beaufort &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la Mothe, les Parlemens les ont trouué ſi foibles, queles</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>111</l>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>i1</l>
        <l>
          <lb/>lp</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>i 1</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres n’en ont receu que de la honte &amp; confuſion, ce</l>
        <l>
          <lb/>quui puneanmoiun eonpeſele qu ce innoeu niuranr</l>
        <l>
          <lb/>paty.</l>
        <l>
          <lb/>Les clameurs &amp; les plaintes d’vn ſi grand nombre d’affli.</l>
        <l>
          <lb/>gez emeurent &amp; obligerent l’année derniere le Parlement à </l>
        <l>
          <lb/>faires des Remonſtrances au Roy, à ce que pour la ſeureté des l</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes, aucun de quelque qualité &amp; condition qu’ilpeuſt J</l>
        <l>
          <lb/>eſtre, ne ſeroit traitté à l’aduenir criminellement, que lelon</l>
        <l>
          <lb/>les formes preſcrites par les loix du Royaume; ce qui fut ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cordé par ſa Majſté au quinzieſme Article dela DeclarationJ</l>
        <l>
          <lb/>du 2. Octobre 648. Mais vne ſi ſaincte Ordonnance n’a</l>
        <l>
          <lb/>pas duerty les Miniſtres de continuer leurs deſordres, ils ont</l>
        <l>
          <lb/>tenu vn an priſonnier le Mareſchal de Rantzau, ſans que le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement ny les Iuges ordinaires ayenteu cognoſſance des</l>
        <l>
          <lb/>cauſes de ſon empriſonnement, n’y ayant pas eu de plainte</l>
        <l>
          <lb/>ſur la contrauention de cette Ordonnance en la perſonne </l>
        <l>
          <lb/>d’vn Officier de la Couronne. Ils ont cruû̂ pouuoir entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre la meſme choſe contre deux Princes du Sang, &amp; vn au¬ </l>
        <l>
          <lb/> tre Prince des plus conſiderables qui ſoient en France, ayans </l>
        <l>
          <lb/>fait arreſter priſonniers au Bois de Vincennes Meſſieurs les l</l>
        <l>
          <lb/>Princes de Condé &amp; de Conty, auec Monſieur le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Longueville leur beau-frere: &amp; d’autant que cette action eſt </l>
        <l>
          <lb/>ſans exemple dans la minorite des Roys, ils ont voulu la co¬</l>
        <l>
          <lb/>lorer par vne Lettre que l’on a pubhé au nom de la Maj ſteé́, J</l>
        <l>
          <lb/>dans laquelle ils ont eſtallé beaucoup de foibles pretextes</l>
        <l>
          <lb/>pour maintenir vne entrepriſe ſiextraordinaire, qui oſte au</l>
        <l>
          <lb/>Roy le plus fort ſouſtien qu’il ait dans ſa minorité, &amp; deſar¬</l>
        <l>
          <lb/>l eieſe e erei ereie</l>
        <l>
          <lb/>ſent bien puiſſans, pour faire approuuer la Iuſtice d’vne telle</l>
        <l>
          <lb/>action: Auſſi peut on dire ſans bleſſer le reſpect deubs aux</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres que le ſieur de Guenegaud auroit mieux fait pour</l>
        <l>
          <lb/>deur gloire de taire la legereté de ceux qui ſont eſcrits, que de</l>
        <l>
          <lb/>. a ¬</l>
        <l>
          <lb/>a-¬.¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>les publier, ſi on ne luy auoit pas donné charge de faire pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſtre innocens ceux que l’on rendoit mal-heureux ſans eſtre</l>
        <l>
          <lb/>coupables.</l>
        <l>
          <lb/>Pour eſtablir la creance que la Lettre de ſa Majeſté ad¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſée au Parlement veut inſinuer, Que le Prince de Conde</l>
        <l>
          <lb/>ai hazardél’ Eſtat en gagnant des atailles, &amp; qu’il ait mal vſé de</l>
        <l>
          <lb/>ſa gloire, &amp; des emplou qui luyont eſté donnezdurant la Regence:</l>
        <l>
          <lb/>I leroit neceſſaire que les Roys regnaſſent auſſi ablolument</l>
        <l>
          <lb/>ſur les eſprits, comme ſur les corps, &amp; que les ames fuſſent</l>
        <l>
          <lb/>auſſibien ſujettes à leur Empire, comme les perſonnes. En</l>
        <l>
          <lb/>vn mor il faudroit que leurs paroles euſſent la meſme autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité que celle de Dieu, qui dans les myſteres adorables de la</l>
        <l>
          <lb/>fy &amp; religion captiue nos eſprits par vne obeyſſance aueu¬</l>
        <l>
          <lb/>gle, contre l’experience &amp; le iugement des ſens &amp; de la rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon: autrement cette lettre auroit mieux perſuadé les habi¬</l>
        <l>
          <lb/>tans des Indes ou de la nouuelle France, que ceux de ce Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>aume: d’autant que la verité pourroit s’eſgarer dans vn ſi</l>
        <l>
          <lb/>long chemin, ou les choſes eſtre facilement deſguiſees, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>changer de viſage: mais iecy &amp; ſur le theatre oi elles ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>paſſées, à moins d’auoir le gouſt bien deſpraué, il ſeroit dffi¬</l>
        <l>
          <lb/>cile de les receuoir comme elles ſont appreſtées,ny ayantper¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne qui ait plus glorieuſement &amp; plus vtilement ſeruy la</l>
        <l>
          <lb/>France que luy.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt aduantageux à ce Prince que l’on cherche ſa</l>
        <l>
          <lb/>diſgrace dans ſa gloire, &amp; que l’on ſoit reduit de tirer de ſi</l>
        <l>
          <lb/>mauuais effets d’vne ſi bonne cauſe. On voudroit volontiers</l>
        <l>
          <lb/>luy faxe ſon proces, comme l’on fit au fils de Titus Manlius</l>
        <l>
          <lb/>Torquatus par ordre meſme de ſon Pere, pour auoir gagné́</l>
        <l>
          <lb/>des batailles &amp; des victoires. Mais ſi les euenemés de la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſont pareils en ce Prince, &amp; en ce Capitaine Romain, la</l>
        <l>
          <lb/>conduitte de ſes Chefs ne laiſſe pas d’en eſtre bien dſſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>ble. On blaſme le premier pour auoir vaincu ſans ordre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ceſecond na’a iamais voulu ny faire ſiege de Ville, ny donnet</l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/> g</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>e Daailes ſans permiſion &amp; pouuoir erpres de la Cou,</l>
        <l>
          <lb/>ainſiquelon cognoiſtra ſans replique par les lettres deſa¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ele quiſeronrinpinme, le premiet, s ileuſt eſte plus pnu</l>
        <l>
          <lb/>dent, euſt eſté moins mal heureux, ayant affaire à’uvn Een</l>
        <l>
          <lb/>Peres maiusle dermies qui auoit vnMiiſre Sieilien, pour de¬</l>
        <l>
          <lb/>meſlet ſla conduitte ou expliquer ſesactions, ne pouuoir di¬</l>
        <l>
          <lb/> 1et la Deſtinée, il deuoit eſtre infailliblement per du ou vain¬</l>
        <l>
          <lb/>queur ou vaincu. Mais au préalable de repaſſer deuant les</l>
        <l>
          <lb/>eux d’n chacun des veritez ſi notoires , on ne ſȩauroit</l>
        <l>
          <lb/>mieux ſelon le droict Ciuil &amp; Canon infirmer &amp; deſtrnire</l>
        <l>
          <lb/>des reproches quepar lespropres eſerits &amp; eſmoignages de</l>
        <l>
          <lb/>u qui nous accuſent. C’eſt pourquoy pour bien reſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, &amp; conuainecre les plaintes de cetté lettre, il n’y auroit</l>
        <l>
          <lb/>qu’à tranſerire les deſpeſches de ſa Majeſte, de la Reine, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal à ce Prince, ſur le glorieux vſage qu’il faiſoit des</l>
        <l>
          <lb/>Armes du Roy Les moindres termes donr vſe dans les ſien.</l>
        <l>
          <lb/>nes ce grand &amp; ſincere Cardinal, ſont d’appeller Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, Le ſouſtien de l’ ſtas, le pla heureux &amp;e inuincile pnin¬.</l>
        <l>
          <lb/>ce de l’Europe, la gloire de la France, &amp; qui a tant contribué́ d’bho¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, d’aduantage &amp; de fermeté à la Couronne &amp; Regence, du¬</l>
        <l>
          <lb/>quel les ſignalez ſeruices ne pouuoient ſe priſer ny reconnoiſtre par ſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſtéaußs dignemtnt que leur grandeur le merite. Prnce par les</l>
        <l>
          <lb/>victoires duquel la France viuoit dans la tranqullité où elle eſfot,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’Eſpagne ſe trouuoit reduitte aux aboi, Q&amp; comblé de mal heurs</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de deſordres, dont la conſeruation eſtoit ſineceſſare &amp; precieuſe</l>
        <l>
          <lb/>à̀ ſa Majeſté, qu’elle croyois tout l’Eſtat en peril quand ſa perſonns y</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit. Apres quoy ie tiens qu’il faut excuſer la conduitte du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal, d’auoir enuoyeé en ſuitte de la detention du Prince</l>
        <l>
          <lb/>de Condé, &amp; la publication qui le deuoit faire de cet eſcrit,</l>
        <l>
          <lb/>chez le ſieur Perrault, &amp; ſes autres Secretaires, pour ſur d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres pretextes, ſurprendre verirtablement ſes papiers. C’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>ſans doute pluſtoſt pour retirer la condamnation de ſon po¬</l>
        <l>
          <lb/> cedeé́</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>cedé par luy meſme, &amp; par ſes propres lettres, que pour y</l>
        <l>
          <lb/>trouuer celle du Prince.</l>
        <l>
          <lb/>On peut encor veritablement dire ſur le ſuiet decette let¬</l>
        <l>
          <lb/>tre a la deſcharge dudt Cardinal, qu’il n’a pas manqué de</l>
        <l>
          <lb/>bonne volonté, &amp; que s’il euſt pû forger ou trouuer des mo¬</l>
        <l>
          <lb/>fs plus puiſſants pour deſcrier la vie &amp; reputation de ce</l>
        <l>
          <lb/>Prinee,  ne les auroit pas oublié. Il aſeulement tort de ſe</l>
        <l>
          <lb/>plaindre d’vne conduitte qu’il voudroit bien maintenant</l>
        <l>
          <lb/>auoir eſté plus mauuaiſe, pour rendre la ſienne enuers luy</l>
        <l>
          <lb/>meilleure. Mais puis que la force d’vne ſi grande vertu l’a</l>
        <l>
          <lb/>reduit à vne ſi foible attaque, il ne reſtoit rien pour acheuer</l>
        <l>
          <lb/>la hardieſſe de ſon entrepriſe, ſinon de préuenir tant de faits</l>
        <l>
          <lb/>aduancez, &amp; non prouuez par des Loix ſpeciales &amp; formees</l>
        <l>
          <lb/>expreſément à ce deſſein, qui ſeuiſſent à condamner les</l>
        <l>
          <lb/>acions paſſées, comme à defendre celles de l’aduenir, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>iſſent trouuer de nouueaux crimes, ou iamais il n’y en auoit</l>
        <l>
          <lb/>eu auparauant. C’eſtoit vn coup ſeur &amp; ordinaire à la Reine</l>
        <l>
          <lb/>Elizabeth pour colorer ſes injuſtices, &amp; authoriſer ſes vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lences.</l>
        <l>
          <lb/>Peut eſtre auſſi en ce rencontre que le Cardinal abuſant</l>
        <l>
          <lb/>ſelon qu’il luy plaſt, de l’autorité de ſa Majeſté, aura imité la</l>
        <l>
          <lb/>conduite de cet Empereur Romain, dontil ſurpaſſe la malice,</l>
        <l>
          <lb/>lequel pour ne laiſſer eſchapper perſonne à la fureur de ſa</l>
        <l>
          <lb/>vengeance, eſtabliſſoit des loix en caracteresſi menus, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoient pas liſib’es, afin d’en faire vn eſcueil aſſeure à quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que innocent que ce fut. Ou bien il veut qu’on reçoiue en</l>
        <l>
          <lb/>France les moyens &amp; maximes contraires à l’ordre de la iu¬</l>
        <l>
          <lb/>tice que voulut introduire Delphidius contre Numerius,</l>
        <l>
          <lb/>qui fut accuſe à Paris deuant lulian Empereur. Celuy là ne</l>
        <l>
          <lb/>trouuant plus aucunes preuues valables, que celuy cy ne dé¬</l>
        <l>
          <lb/>ruiſit en les niant, eomme peut faire le lPince de Condé, ſe</l>
        <l>
          <lb/>tourna du coſté de l’Empereur par cette exclamari n Hſe qui</l>
        <l>
          <lb/>res flearſſant Ceſar, pourra eſtre conuaneu de crimes, ’il ſufft de</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a’ ¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>nier? A quoy Iulian repartir fort bien pour cer illuſtre priſon¬ </l>
        <l>
          <lb/>ner. Qui pourra eſtre creu innocent s’l ſaffit d’accuſer.</l>
        <l>
          <lb/>Cette lettre ayant pour but de le faure meſpriſer dit,qu’on</l>
        <l>
          <lb/> eut de la peine a obtenir l’agréement du feu Roy pour luy</l>
        <l>
          <lb/>donner le commandement de l’Armée de Flandres, contre</l>
        <l>
          <lb/> verue dellſtore de los lll quiporte, quecegran</l>
        <l>
          <lb/>Monarque le choiſit de ſon propre mouuemens, pour luy</l>
        <l>
          <lb/>coofer cere Amée, &amp; que meſmes peu auant ſà mort ii l</l>
        <l>
          <lb/>propheiſa ſes victoires, qui ont jetté les fondemens de l.</l>
        <l>
          <lb/>gloire, &amp; de la ſeureté de la Regence, pendant la minorit́</l>
        <l>
          <lb/>du Roy ayant gagné cette memorable &amp; fameuſe Baraille</l>
        <l>
          <lb/> de Rocroy, le meſme iour que la Reine fuſt declarée Regon.¬</l>
        <l>
          <lb/>te dans le Parlement, &amp; cela eſtant ſoubs qu’elle couleur de </l>
        <l>
          <lb/>veriteé, peut on dire qu’il ayt mal vlé de cet a luanrage, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’en luitte il acquit à la France Thionville, vne de plus re¬</l>
        <l>
          <lb/> doutables villes de l’Europe, apres la priſe de laquele il me.¬</l>
        <l>
          <lb/>na vn grand ſecour en fAllemigne, qu’i fit reurer l’Armée</l>
        <l>
          <lb/>des ennemis, &amp; rendit le Mareſchal de Guebriant maiſtre de</l>
        <l>
          <lb/>la campagne.</l>
        <l>
          <lb/>L’anńe ſuiuante ne fut pas moins heureuſe, car ayant</l>
        <l>
          <lb/>ruyné l’Armée Bauaroiſe au ſlanglant combat de Fribourg,</l>
        <l>
          <lb/>il aſſiegea &amp; prit Philiſbourg, vne des plus fortes &amp; impor¬</l>
        <l>
          <lb/>ei</l>
        <l>
          <lb/>tantes places d’Allemagne, Spire, Vvormes, Braccara, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les Villes le long du Rhin iuſques à Myeuce, laquelle</l>
        <l>
          <lb/>creut pour ſa gloire, &amp; pour eſuiter tout ſujet legitime de re¬</l>
        <l>
          <lb/>proch,ne pouuoir ny deuoir ſe rendre qu’à ce Prince, auquel</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit vne meſme choſe attaquer &amp; vaincre.</l>
        <l>
          <lb/>En64y ilgagna la fameuſe bataille d Norlingue, ouùil</l>
        <l>
          <lb/> vengea la defaitte &amp; le ſang de nos alliez, par la deroute des</l>
        <l>
          <lb/>Ennemis,y &amp; la mort de Mercy le meilleur General qui fut</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Empire, &amp; ſans la maladie qui arreſta ſa victoise il eut</l>
        <l>
          <lb/> pouſſeé ſes armes iuſques au de là du Danube.</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>aux fieges de Courtray, de Bergues &amp; de Mardile: apres que</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Royale luy euſt laiſſé la conduitte de toute l’Ar.</l>
        <l>
          <lb/>mée, il aſſiegea &amp; prit Furnes, Dixmude, &amp; Dunleerque, qui</l>
        <l>
          <lb/> eſtoit la place la plus neceſſaire aux Ennemis pour la commu¬</l>
        <l>
          <lb/>nication de leur pays.</l>
        <l>
          <lb/>En 1 48.il prit la ville d’pre, &amp; gagna la bataille de</l>
        <l>
          <lb/>Lens, qui empeſcha l’Ennemy d’enuahir le Royaume, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me il s’y preparoit, de maniere qu’on a raiſon de dire, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faut auo manquement de veuë, pour ne pas deſcouurir ces</l>
        <l>
          <lb/>belles lumieres, &amp; qu’il eſtoit plus à propos de ſe taire ſur cet.</l>
        <l>
          <lb/>te matiere, que de dire que ce Prince a abuſé de ſa gloire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des emplois qu’on luy a donne.</l>
        <l>
          <lb/>Pleuſt à Dieu pour l’honneur de la France, &amp; le bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de la Regence, que ceux auſquels ſa Majeſteé confiera ſes</l>
        <l>
          <lb/>Armées en abuſent de meſme façon, les Eſpagnols, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>pas les François ont ſujet de ſe plaindre de abus, &amp; d’en de¬</l>
        <l>
          <lb/>mander la reformation. Ce furent ceux qui le blaſment àpre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent qui abuſerent de ces heureux ſuccez, ayant en ſuitte de ſa</l>
        <l>
          <lb/>derniere victoire, voulu faire vn Te Deum, funeſte, pour le</l>
        <l>
          <lb/>ioindre aux Veſpres Siciliennes, &amp; tenté d’empriſonner nom¬</l>
        <l>
          <lb/>be des Magiſtrats, en l’abſence de ce Prince, leurs Partiſans</l>
        <l>
          <lb/>criant tout haur, qu’apres vne telle victoire, il nereſtoit plus</l>
        <l>
          <lb/>rien à faire que d’aller droità Bruxelles.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt icy où l’on peut dire qu’à commencé́ de finir le</l>
        <l>
          <lb/>bon heur &amp; la gloire de Monſieur le Prince; ſi grand nom¬</l>
        <l>
          <lb/>bre de belles actions luy auoit acquis vne ſi hautereputation,</l>
        <l>
          <lb/>que depuis S. Louys, aucun de nos Princes du Sang n’en a eu</l>
        <l>
          <lb/>de ſemblable. Il etoit appellé le Dieu tutelaire du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; regardeé́ comme l’objet des plus tendres affectious de la</l>
        <l>
          <lb/>France. C’eſtoit l’admiration des nations Eſtrangeres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtonnement de l’Eſpagne. Et s’il euſt eu quelque deſſein</l>
        <l>
          <lb/>d’attenter à la Souueraineté, comme on pretend l’aceuſer</l>
        <l>
          <lb/>par cette lettre( conſidere la hayne &amp; le degouſt qu’auoient</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>pour lors les peuples du gouuernement j il eſtoit en eſtat de</l>
        <l>
          <lb/>ſe faire declarer Regent auec vn applaudiſſement vniuerſel.</l>
        <l>
          <lb/>Mais preferant les ſeruices qu’il auoit voïé́ à la Reine Re.</l>
        <l>
          <lb/>gente à toutes ſes grandeurs, il prit le contrepied de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>y veulent aſpirer &amp; tendre: c’eſt pourquoy ſa conduite dans</l>
        <l>
          <lb/>les derniers temps, eſt vne belle Apologie contre cette ca¬ l</l>
        <l>
          <lb/>lomnie.</l>
        <l>
          <lb/>Les premiervſurpateurs &amp; conquerans des Monarchies,J</l>
        <l>
          <lb/>comme ont eſteé les Ceſars dans l’Empire Romain, les Fre¬</l>
        <l>
          <lb/>derie &amp; Guſtave dans les Royaumes de Dannemaile &amp; de </l>
        <l>
          <lb/>Suede captiuoiẽt la bienveillance des peuples, s’interſſoient </l>
        <l>
          <lb/>dans leurs miſeres, flattoient leurs mouuemens, prenoient</l>
        <l>
          <lb/>leur party &amp; prorectiõ dans les rencontres, où ils cherchoient</l>
        <l>
          <lb/>aà ſe déliurer de leurs oppreſſions. Au contraire, il ſemble que</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince ſe loit eſtudié à s’attrer l’auerſion des peuples, pourJ</l>
        <l>
          <lb/>oſter toute ombrage à ſon Roy. Il ſç̧auoit bien qu’il falloit J</l>
        <l>
          <lb/>peu de choſe auec ſa reputation &amp; ſa gloire, pour donner ja¬</l>
        <l>
          <lb/>Iouſie à ſon Maiſtre. La prorection qu’il donna l’an paſſé au </l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin durant les Troubles de Paris, contre les </l>
        <l>
          <lb/>vœux detoute la France, en eſt vne preuue euidente &amp; fune.</l>
        <l>
          <lb/>ſte. On peut dire qu’il n’eſt maintenant priſonnier que pour </l>
        <l>
          <lb/>auoit empeſché Mazarin de l’eſtre, &amp; qu’il a perdu ſa libert́</l>
        <l>
          <lb/>pour l’auoir conſerué́e aà celuy cy, qui l’apayé de ſa monnoye </l>
        <l>
          <lb/>ordinaire ehuers tous ſes bienfaicteurs, qu’il fait gloire de dé́¬</l>
        <l>
          <lb/>truire, c’eſt luy qui a vurdé la queſtion ſi long temps debat¬</l>
        <l>
          <lb/>ruë entre les Philoſophes, qui eſt le plus grand benefice celuy</l>
        <l>
          <lb/>de la crearion ou conſeruation: car il les a logé &amp; reduit à</l>
        <l>
          <lb/>meſme point, ſçauoir, au Bois de Vincennes Chduighy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince.</l>
        <l>
          <lb/> ’pourpre dont il eſt ſeulement reueſtu, n’a pas coule</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon ame, les beux mouuemens de Nerua Empereur,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtant forceé par l’inſolence des Soldats de ſon Armée, de</l>
        <l>
          <lb/>leur abandonner ceux qui auoient aydeé à ſa fortune, il leur</l>
        <l>
          <lb/>preſenta</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>preſenta la gorge, &amp; leur dit qu’ils frapaſſent pluſtoſt ſur luy,</l>
        <l>
          <lb/>adjouſtant, qu’il aymoit mieux mourir que de ſoiuiller la dignité́ de</l>
        <l>
          <lb/>l’Emapire, en irahbiſſant ceux qui l’auoient eſleú àette ſouueraine</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>En effet Paris tendoit les bras à ce Prince, &amp; tout le Roy¬</l>
        <l>
          <lb/> aume luy ouuroit le cœur, s’il euſt voulu conſpirer à la uyne</l>
        <l>
          <lb/>de Mazarin, en laquelle neantmoins le temps luy a fait voir</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aà̀ nous, qu’il auoit plus d’intereſt qu’aucun autre. Il auroit</l>
        <l>
          <lb/>donc profité d’vne ſi belle occaſion, &amp; ſe ſeroit fait aymet</l>
        <l>
          <lb/>dans ſa liberté, s’il euſt eu deſſein de monter à la Souueraine¬</l>
        <l>
          <lb/>ré́, puis qu’il n’y a pas de voyes plus courtes, &amp; de marches</l>
        <l>
          <lb/>plus faciles aux Courronnes, &amp; aux Sceptres, que la bien</l>
        <l>
          <lb/>vellance des peuples, &amp; auroit eſté plaint &amp; regretteé́ dans ſa</l>
        <l>
          <lb/>diſgrace.</l>
        <l>
          <lb/>Chacun ſçait la conſternation que toute la France euſt</l>
        <l>
          <lb/>en la mort de Meſſieurs de Guiſe à Blois, accuſez d’aſpirer à</l>
        <l>
          <lb/>la Souueraineteé. L’amour &amp; la creance qu’ils auoient des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, donna au Roy de iuſtes defiances de leurs deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/>Le deuil general du Royaume pour cette perte, qui cauſa vn</l>
        <l>
          <lb/>embraſement vniuerſel parmy les peuples, pouuoit confir¬</l>
        <l>
          <lb/>mer le Roy dans ſes ombrages. Mais où lont les acclamations</l>
        <l>
          <lb/>du monde pour la perſonne de ce Princ, dans les derniers</l>
        <l>
          <lb/>temps, &amp; depuis qu’il a maintenu le Cardinal? qui a veu tom¬</l>
        <l>
          <lb/>ber des larmes, ietter des ſouſpirs &amp; des regrets aux peuples</l>
        <l>
          <lb/>en ſa diſgrace &amp; detention? ce ſeroient là des marques bien</l>
        <l>
          <lb/>plus vrayſemblables de ſes projets, &amp; de ſon ambition, que</l>
        <l>
          <lb/>rous les foibles moyens qu’on employe pour attaquer vne fi.</l>
        <l>
          <lb/>delité́ incomparable Il eſt donc vray de dire par toutes les</l>
        <l>
          <lb/>maximes politiques, que la conduite qu’a eu Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince iuſques iey, le iuſtifie aſſez nettement de la preten¬</l>
        <l>
          <lb/>tion dont on l’accuſe de Souueraineté.</l>
        <l>
          <lb/>Car pour auoirdeſireé́ des places dans ſes gouuernemens.</l>
        <l>
          <lb/>Premierement, il n’y en a pas vne quine vienne de feu Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>7 7</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſieur ſon Pere. De plus, cela eſt dans l’ordre accouſtumeé &amp; I</l>
        <l>
          <lb/>ſans enuie. Il n’y a point de Gouuerneur qui ne poſſede, &amp; ne  l</l>
        <l>
          <lb/>deſire des places dans la Prouince qu’il commande, pour y 2</l>
        <l>
          <lb/>maintenir l’aurhorité du Roy, &amp; la ſienne. Monſieur le Due </l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans a dans le Languedoc, Montpellier, le Pontſainct </l>
        <l>
          <lb/>Eſpit &amp; Breſcou. Monſieut le Duc de Bellegarde, Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de la Bourgongne auant feu Monſieur le Prince, auoit </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>le Chaſteau de Dijon, Verdun, ſainct Iean de Laune &amp; Bel¬</l>
        <l>
          <lb/>legade, que l’on enuie tant aujourd’huy à Monſieur le PRrin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce. Le Conneſtable auoit dans la Picardie, A miens, Calais &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Boulongne. Monſieur de Leſdiguieres dans le Dauphiné, le</l>
        <l>
          <lb/>Chaſteau de Grenoble &amp; le fort de Barrau Le Duc de Mont¬</l>
        <l>
          <lb/>bazon a dans celuy de l’Iſle de France, Chauny, Soiſſons &amp; </l>
        <l>
          <lb/>Noyon. Monſieur de la Meilleraye en Bretagne, Blauet,</l>
        <l>
          <lb/>Nantes &amp; Guerrande, &amp; l’on n’a iamais pour cela aceué́ au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun de ces Meſſieurs d’aſpirer à la Souueraineré. Pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>donc ſur de pareils fondemens baſtir contre celuy cy ſeul de</l>
        <l>
          <lb/>ſi differentes conſequences? Apres l’eſtat auquel ſe ſont trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uees en ſa détention toutes les places, tant en Bourgongne,</l>
        <l>
          <lb/>Champagne, que Normndie, deſpourueüs de munitions,</l>
        <l>
          <lb/>de ſoldats, &amp; d’argent, fait bien remarquer l’njuſtice de ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoupçon &amp; l’innocence des deſſeins du Prince, pluſtoſt que</l>
        <l>
          <lb/>ſon amion.</l>
        <l>
          <lb/>Cette priſon eſt ſi extraordinaire, qu’elle eſt ſans exemple</l>
        <l>
          <lb/>dans la minoritré des Roys. Nous auons eu les Regences de</l>
        <l>
          <lb/>Catherine de Medicis, de Louyſe de Sauoye, d’Anne de</l>
        <l>
          <lb/>France ſœur de Charles VIII. d’ſabeau de Bauieres fem¬</l>
        <l>
          <lb/>me de Charles VI. de Ieanne de Burbon femme de Char¬</l>
        <l>
          <lb/>les V. de Ieanne de Nauarre, de la Reine Blanche, d’Alix, de</l>
        <l>
          <lb/>Bathl le, de Nanthilde, de Fredegonde, de Brunchaut &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Clorilde, durant leſquelles Regences, ou la plus part, nous y</l>
        <l>
          <lb/>remarquons pluſieurs trouhles, mouuemens, &amp; guerres ci¬</l>
        <l>
          <lb/>uiles ſulcitées par l’auarice, jalouſie, ou ambition des Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>¬. ¬¬, ,,,a aaar, ..   a,,,,,a¬¬r   ¬  ¬,., ,,.,,,,,2..</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>ees du Sang, ſans iamais neantmoins que l’onen ſoi venuuà</l>
        <l>
          <lb/>, detntion de leurs perſonnes, ce remede dansvn tel temps,</l>
        <l>
          <lb/>ayant touſiours eſé iuge plus dangereur que lemal</l>
        <l>
          <lb/>Dans la minorité de Charles VI. quelle confuſion n’y</l>
        <l>
          <lb/>eut il pas pour les dſferentes pretentions de Louys d’An¬</l>
        <l>
          <lb/>ou, lean Due de Pery, &amp; Philuppes Due de DBourgongne</l>
        <l>
          <lb/>oeles du Roy, &amp; de lacques Due de Bourbon frere de la</l>
        <l>
          <lb/>eineſere, léſquels tous ſouſtenoient auoir egalite de puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſance dans l’adminiſtration de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Sous la Reine Blanche, en quelle extremité ne vinrent</l>
        <l>
          <lb/>pas les Ptinces du Sang conre le Roy mieur, &amp; l’authorite</l>
        <l>
          <lb/>de la Reine Regente, pour affoiblir ſa puiſſance?</l>
        <l>
          <lb/>Sous Charſes IX. &amp; pendant ſa minorité, la Reine de</l>
        <l>
          <lb/>Medieis fit elle arreſter Anthoine de Bourbon, ny Hlenry</l>
        <l>
          <lb/>Pee de Conde qui troulbloient l’Eſtat, comme ellefit de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis le lRoy eſtantmaieut, le Que d’Alencon &amp; leoy de</l>
        <l>
          <lb/>anarre ce ſont des coups de Roys majeurs, &amp; d’vne puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance Souueraine, laquelle le Prince d’aujourd’ huy n’auoit</l>
        <l>
          <lb/>aucun ſuijet de redouter par ſes actions, ny dans un tempa</l>
        <l>
          <lb/>ny dans l’autre. nD’autant que bion eſloigné de fomenter le</l>
        <l>
          <lb/>Droileries de l’Eſtat, il ſemble n’auoir veſcu ſous cette Re¬</l>
        <l>
          <lb/>genee que pour larendreiluſtre par les vitoires &amp; baraile</l>
        <l>
          <lb/>au’il a enmpore ſur ſes Ennemis au dehno  &amp; pour le mou¬</l>
        <l>
          <lb/>uemens du dedans, toure la France ſçait à ſes deſpens, com¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ì s’yeſ eonduit pour le apmaiſer, &amp; afermir les deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>de la Reine, i laqueleil s eſteſudié de plaire ſi auunlenmen¬.</l>
        <l>
          <lb/>quil a pour ecelà ſaerfé &amp; pes du l’amour, &amp; l’afeſtion des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, que la grandeur deſes ſeruices luy auoit ae quis &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fait meriter.</l>
        <l>
          <lb/> ieuſt eſté bien plus vtil à ce Prince d’imiter l’exemple</l>
        <l>
          <lb/>de Contran Roy d’Orleans, lequel eſtant appellé par Ftede¬</l>
        <l>
          <lb/>gonde FRegente du Royaume, dans la mnone de olotai</l>
        <l>
          <lb/>Econd, pour parcaget auec elle l’authonté de commander,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3 7</l>
        <l>
          <lb/>74 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>recognoiſſant la violence des Conſeils qu’elle ſuiuoit, afin</l>
        <l>
          <lb/>d’euiter les artifies de celuy qui la gouuernoit, luy laiſſa ab¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolument la tutelle de ſon fils, &amp; à Landry le gouuernement</l>
        <l>
          <lb/> del’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt bien parler legerement &amp; inutilement de dire, qu’l</l>
        <l>
          <lb/>eſt leplus riche luiet qui ſoit a i monde. Tous les biens qu’il</l>
        <l>
          <lb/>poſede, ne ſont ils pas encore au deſſous de ſa naſſnee &amp; </l>
        <l>
          <lb/>hors d’enuie? qui auroit droict legitime aux richeſſes &amp; ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantages d’vne Mailon &amp; Royaume que ceux du Sang &amp; de </l>
        <l>
          <lb/>la Famille ? mais au contraire ou on trouue à redire, c’eſt que </l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal eſtant le plus pauure ſujet du Roy d’Eſpagne, par</l>
        <l>
          <lb/>ſa naiſſnce, et deenu auiourd’huy le plus riche Danquie, </l>
        <l>
          <lb/>&amp; Marchand de France. C’eſt que tout luy eſtant interdità</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de ſon etraction par les loix du Royaume, il rient </l>
        <l>
          <lb/>neantmoins &amp; vſurpe tout par ſa faueur &amp; violence.</l>
        <l>
          <lb/>De plus, il n’y a pas de nation où il n’y ait de plus riches</l>
        <l>
          <lb/>ſujets que Monſieur le Prince, comme en Eſpagne le Mar¬</l>
        <l>
          <lb/> quis de Coſmar, en Allemagne le moindre petit Prince ſujet</l>
        <l>
          <lb/>de l’Empire, en lrlande le Comte d’Ormont, en Pologne le </l>
        <l>
          <lb/>Prince de Raeuil, en ltalie les Conneſtables de Colonne, en</l>
        <l>
          <lb/>France Monſieur de Guiſe, ſans parler de la maiſon de Ven¬</l>
        <l>
          <lb/>doſme.</l>
        <l>
          <lb/>Et quand aux Benefices, il y en auoit deux fois plus entre</l>
        <l>
          <lb/>les mais de Monſieur de Guiſe d’aujoutd’huy, qu’en celles</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur ſon frere. Mais ſans chercher d’autres exemples</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal Mazarin, celuy cy ne poſſede il pas à la hon¬</l>
        <l>
          <lb/>te de la France, plus d’Abbayes &amp; de Benefices que le Prince</l>
        <l>
          <lb/>de Conty, que Monſieur de Mets, &amp; tous lesautres Eccleſia¬</l>
        <l>
          <lb/>ques enſemble?</l>
        <l>
          <lb/>On diroix aà entendre cette lettre, que tous les Eueſchez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Gouuenement ne ſoient remplis que de ſes creatures &amp;</l>
        <l>
          <lb/>domeſtiques, &amp; cependant nous n’auons veu que deux per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes paruenir aux Eueſchez par ſa recommandation, qui</l>
        <l>
          <lb/>s’y</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>s’y fuſſent bien eſleuez d’ailleurs par leur merire, ou naiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſçauoir l’Eueſque d’Angouleſme d’aujourd’huy, Gentil¬</l>
        <l>
          <lb/> homme de condition, neveu de feu Monſieur d’Evreux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>duquel deux freres auoient eſlé tuez pour le ſeruice du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>dans vn meſme iour &amp; combat. L’aurre eſt le ſieur de Me.</l>
        <l>
          <lb/>mac de la maiſon de Ventadour, nommé à l’Archeueſché de</l>
        <l>
          <lb/>Bourges. Où ſont ſes autres amis, creatures &amp; domeſtiques</l>
        <l>
          <lb/>qui ayent eu aucune Abbaye ou Benefice? Mais pour le Car.</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin il retient tout pour luy, &amp; le reſte qu’il ne peut</l>
        <l>
          <lb/>reſeruer il le met en commerce &amp; le troque.Y a.il vn ſeul Be.</l>
        <l>
          <lb/>neficier aupres de luy,ſoit lralien ou François, qui ne ſoit auſ¬i</l>
        <l>
          <lb/>toſt remply? N’a- il pas faict vn Aumoſnier de ſon frere, aux</l>
        <l>
          <lb/>deſpens du Roy, Eueſque d’Orange: &amp; vn maiſtre de Cham.</l>
        <l>
          <lb/>bre, fils d’vn Linger, Eueſque de Couſtance? Les Cardinaux</l>
        <l>
          <lb/>d’Amboiſe, de Toutnon &amp; Richelieu, tenoient vn hanme</l>
        <l>
          <lb/>dix ans aupres d’eux, auparauant de l’aduancer en l’Epiſcopat,</l>
        <l>
          <lb/>mais celuy cy les pouſſe en vn moment. Il eſt vray que la</l>
        <l>
          <lb/> gloire de ſeruir de ſi grands hommes que les pre miers, pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit ſeruir de recompenſe à̀ ceux qui eſtoient attachez à eux,</l>
        <l>
          <lb/>mais la honte de ſeuir celuy cy, ne peut eſtre excuſée ny</l>
        <l>
          <lb/>adoucie, que par l’eſperance des Benfices &amp; bien faits, deſ¬</l>
        <l>
          <lb/> quels il a l’entiere diſpoſition.</l>
        <l>
          <lb/>Quant aux Gouuernemens qu’on reprnche luy auoir eſte</l>
        <l>
          <lb/>accordez ou à ſes creatures, excepré C’er mont &amp; Sreny, que</l>
        <l>
          <lb/>la lettre nomme, tous les auttes ſont oubliez, d’autant qu’l</l>
        <l>
          <lb/>n’y en a pas eu d’auantage Quoy on plaindra deux Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/> nemens de place à vn Prince qui en a conquis cent à la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, entre leſquelles ſont Dunleer que, Thionville &amp; Phihip.</l>
        <l>
          <lb/>ſburg, les meilleures places de l’Europe? qui a eſtendu ſes li¬</l>
        <l>
          <lb/>mites iuſques à l’Ocean, qui a ſubjugué l’Allemagneé, &amp; fait</l>
        <l>
          <lb/>tremler &amp; perir tant de fois toutes les forces d’E’pagne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardnal Mzarin ne veut-il pas ſe faie iuſce ou que</l>
        <l>
          <lb/>l’on iuy faſſe? croit-il qu’ou ne ſe ſouuienne pas de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>lſ</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>l5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>Vills &amp; Places qui ſont entre les mains le ſes creatures? n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>r’il pas fait donner ſucceſſiuement Court y &amp; pres au ſieur </l>
        <l>
          <lb/>Palluau qui eſt à luy, dont le premier fut oſté au frere du Ma¬ </l>
        <l>
          <lb/>reſchal de Gaſſion pour recompenſe de ſes ſeruices? Dunler¬</l>
        <l>
          <lb/>que n’eſt il pas entre les mains de l’Eſtrade ſon Capiraine des </l>
        <l>
          <lb/>Gardes; ne tient il pas Piombino, Portolongone &amp; Thou¬</l>
        <l>
          <lb/>lon, ou il a mis ſes creatures? il a fait donner Breſte à Caſtelnau</l>
        <l>
          <lb/>Maubuiſſier, Roſes à la Fare, Balaguier au frere dudt la Fare,</l>
        <l>
          <lb/>Flix à vn parent de le Tellier, Perpignan en Rouſſillon au ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Noailles, Ardresà Lanoy qui commandoit ſon regiment,</l>
        <l>
          <lb/>la Baſſée à Broglis Italien, Biſac à Tilladet beau frere de le J</l>
        <l>
          <lb/>Tellier, Bapaume à Nauailles, tous gens qui ont eſté ſes ſui¬ </l>
        <l>
          <lb/>uans, domeſtiques ou affidez. N’a t’il pas mis encore Sedan </l>
        <l>
          <lb/>dans ſes intereſts, &amp; ſa dépendance, l’ayant choiſi l’an paſſé 1</l>
        <l>
          <lb/>e rerenone de ſei uneron leue e dene eoninel</l>
        <l>
          <lb/>gne, pour faire arreſter Marſin, &amp; luy prendre par la ſuppoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>on d’vn crime Tortoſe, commeil a fait en la per ſonne du </l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Rantzau Dunlerque Quoy Monſieur le Duc </l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans &amp; Monſieur le Prince ne pourront durant la mi¬ l</l>
        <l>
          <lb/>norité du Roy receuoir auſſi fauorable trattement que les </l>
        <l>
          <lb/>creatures du Cardinal? vn Eſtranger aura impuneément la diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>poſition de tout, &amp; nos Princes du Sang ſeront exclus &amp; pri¬</l>
        <l>
          <lb/>uez de toutes les grace?</l>
        <l>
          <lb/>Certes iamais les Princes du Sang, dans quelque Regence</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit, n’ont eſtéſi reſpectueux pour les Reines Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>tes que ceux cy, ſi moderez en la diſtribution des charges, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſiretenus pour leurs intereſts, qu’ils n’ont iamais ſeparcz de</l>
        <l>
          <lb/>ceux de l’Eſtat. Qu’on conſidere la puiſſance de Charles de</l>
        <l>
          <lb/>France Comte de Blois, frere de PhihppesIV dit le Bel, le¬</l>
        <l>
          <lb/>quel par ſon Teſtament fait au Bois de Vincennes, ordonna</l>
        <l>
          <lb/>bien, que la Reine leanne ſon eſpouſe ſeroit Regente &amp; Tutrice du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume &amp; de ſesenfans, mau neantmoins que ſon frere obeyſſant</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>immediatement à la Reime ſeule, commanderoir abſolument au reſte</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume comme aſſocié́ à la Regence.</l>
        <l>
          <lb/>Tel fut auſſi le Teſtament de Charles V. qui laiſſa Iean¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de Bourbon ſa femme pour Tutrice &amp; Regente ſouuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne en France, aſſociant neantmoins à la conduire de cetre tu¬</l>
        <l>
          <lb/>relle &amp; de l’Eſtat, Philippes Duc de Bourgongne frere du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; Iacques de Bourbon frere de la Reine, &amp; apres la</l>
        <l>
          <lb/>mort de cette Reine &amp; Regente, tous les Princes du Sang, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient Iean Duc de Berry, Philippes Duc de Bourgongne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Iacques de Bourbon, ſouſtintent &amp; voulurent auoi ega¬</l>
        <l>
          <lb/>lite de puiſſance &amp; d’authorité auec Louys Duc d’Anjou qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit Regent.</l>
        <l>
          <lb/>Sous la Regence d’Yſabeau de Bauieres, pendant la mi¬</l>
        <l>
          <lb/>norité de Charles V II &amp; le bas aage du Duc d’Orleans ſon</l>
        <l>
          <lb/>frere, Philippes Duc de Bourgongne &amp; Prince du Sang, fut</l>
        <l>
          <lb/>aſſocié à la Regence, &amp; Lieutenant General de la Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; apres la majorité du Duc d’Orleans, ce Prince Frere vni¬</l>
        <l>
          <lb/>que du Roy, partagea auec la Reine ſa belle ſœur tout le gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement politique, public &amp; partieulier: &amp; depuis meſme</l>
        <l>
          <lb/>le Dauphin gouuerna conjointement le Royaume auec la</l>
        <l>
          <lb/>Reine Anthone de Bourbon Roy de Nauarre &amp; Louys de</l>
        <l>
          <lb/>Bourbon, ſous Catherine de Medicis, eurent par accord ſur</l>
        <l>
          <lb/>leurs differents auee elle puiſſance en la diſtriburion des fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueurs &amp; graces, tant il eſt vray que ſous les Regences, les</l>
        <l>
          <lb/>Princes du Sang ont droit eſſentiel &amp; part neceſſairement au</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement &amp; direction de l’Eſtat: C’eſt pourquoy il n’y</l>
        <l>
          <lb/>apas lieu ny iuſtice aà vn Miniſtre, qui gouuerne vne Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, de ſe plaindre qu’vn premier Prince du Sang vueille auoir</l>
        <l>
          <lb/>part pour ſes amis &amp; creatures, à̀ la diſpoſition des bienfaits,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des charges.</l>
        <l>
          <lb/>L’acecuſation qu’on luy impute, d’auoir eſté́ l’azile &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>refuge de tous les diſgraciez &amp; meſcontens luy eſt bienhono¬</l>
        <l>
          <lb/>rable, &amp; il eut fallu qu’il eut eſteé impitoyable pour tout le</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>5 ¬</l>
        <l>
          <lb/>laa</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/> monde, s’il n’eut eſteé touché́ des miſeres de perſonne, y</l>
        <l>
          <lb/>ayant eu peu d’hommes d’honneut qui n’ayent receu des at¬</l>
        <l>
          <lb/>teintes du Cardinal dans leur ſortune ou leurs charges. Et</l>
        <l>
          <lb/>tout au contraire que Tirus émpereur diſoit qu’il plaignoirt d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir veſcu perdu vne iourmée, en laquielle il n’auoit fait aucun bien,</l>
        <l>
          <lb/>celuy- cy peut regretter toutes celles de ſon minſte.e, n’ayant</l>
        <l>
          <lb/>fait que du mal.</l>
        <l>
          <lb/>Les Empereurs Conſtantin, Theodoſe, Valentinian &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Martian, croyoient vtil à leur ſeruice &amp; important à leurs</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats, que les grands de leus Empires, qui auoient accez au¬</l>
        <l>
          <lb/>prés d’eux, s’y employaſſent à rendre de bons offices, &amp; à les</l>
        <l>
          <lb/>adoucir contre ceux que la colere quelquefois, les faux rap¬</l>
        <l>
          <lb/>ports ou la flatterie eſloignent ſans ſujet legitime de leur Cour</l>
        <l>
          <lb/>&amp; preſence, autrement vn Eſtat ſe oit touſiours en peril, s’il y</l>
        <l>
          <lb/>auoit autant de deſeſperez que de meſcontens.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a que de certains cas &amp; crimes pour leſquels les loix</l>
        <l>
          <lb/>de ces Empereurs ferment la bouche, &amp; en interdiſent la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tection à toutes ſortes de perſonnes enuers eux. Or nous ne</l>
        <l>
          <lb/>voyons pas que ce Prince ait iamais donné retraite en ſa mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon, ny aſſiſté́ aueuns mal heureux en ces chefs: car pour les</l>
        <l>
          <lb/>diſgraces communes, c’eſt luy donner beaucoup de gloire, de</l>
        <l>
          <lb/>dire qu’il en eſtoit touché, &amp; qu’il eſſayoit de lesſoulager. On</l>
        <l>
          <lb/>connoiſt doncpar ladite lettre en ce point ces bonnes inten¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, &amp; de plus qu’il n’auoit gueres de credit auprés de la Ma¬</l>
        <l>
          <lb/> jeſte, pui que parmy vne foule d’afſlgez, peu ont reſſenty les</l>
        <l>
          <lb/>effers de ſi vertueules &amp; generales inchnations.</l>
        <l>
          <lb/>La creance qu’il auoit dans les Trouppes doit elle eſtre la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de ſa perte? elle eſt fondée ſur ſa valeur &amp; bonne fortu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, qui ſont deux choſes fauorables à vn Eſlat Sa Majeſteſe</l>
        <l>
          <lb/> plaint elle du credit qu’il auoit dans les rouppes Alleman¬</l>
        <l>
          <lb/>des? l’a il offenſeé́ pour l’auoir employeé́ l’an paſſé aà̀ deſarmer</l>
        <l>
          <lb/>en vn moment le Mareſchal de Turenne, qui a menoit toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſes forces au ſecours de Pars, ſi elles ne luy euſſent eſchappé</l>
        <l>
          <lb/> par</l>
        <l>
          <lb/>,.,¬.¬........ ¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>pat les ſeuis moyens Se pratiques du Pnee de Sonſdes e</l>
        <l>
          <lb/>eiaunie au colonels Allemands, pour les engager &amp; retenirs</l>
        <l>
          <lb/>au ſeruice du Roy?</l>
        <l>
          <lb/>Ge e pas vne des pus recommandables paries dun</l>
        <l>
          <lb/>capiraiue, de snſiuuer dans l’eſpritdeas lollatn &amp; de ap;</l>
        <l>
          <lb/>ſerene s ſ nſoire de toures les  uarions ous opprend</l>
        <l>
          <lb/>qne arme eſta demy defaiue, quieſt condouine pat ¬</l>
        <l>
          <lb/>aetai quelenreſininme pas au eoriues ce ne ſonr que preſige</l>
        <l>
          <lb/>de dtoies, que bons augures, &amp; eperances d’heureu lue;</l>
        <l>
          <lb/>e pnnnr le loldae oqunile voyeant eomnmunde pnr va ode</l>
        <l>
          <lb/>aderepunuanon e e’eſtpourquoylons quelos frmees duoy</l>
        <l>
          <lb/>uoientileureſle idonſieuitle pne on pouuoi dire aues</l>
        <l>
          <lb/>eee &amp; ſans vanite, ce qu’autrefois diſoit Rome d’Alexan¬</l>
        <l>
          <lb/>aie seuere Qu la P’anreus deuuis riuneoainudre, pau q’ele auit</l>
        <l>
          <lb/>l pue de ondi, Si les gens de Guerre s’adreſoient à lu</l>
        <l>
          <lb/>pus ſomuuent qui nul aure pourparuemr aun chuaeP</l>
        <l>
          <lb/>lt l en eonleienee &amp; auee honneut ’empeſcbher de le</l>
        <l>
          <lb/>teeouir, &amp;e eſpoargner enuors ſa laieſe ſes recommanda¬</l>
        <l>
          <lb/>our ceu qui n’auoient pas auec luy epargné leut ſang</l>
        <l>
          <lb/>pour ſon ſerce!</l>
        <l>
          <lb/>’’eqt an Prinee ſi plein de gloire dans les Armes, qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>homme ſe ſentoit autant obligé de ſes ſolicitarions, commo</l>
        <l>
          <lb/>soienfais des aurress voires on peut dre de luy ce queplu¬</l>
        <l>
          <lb/>l ns diſodie dduquſie lelomle nappo de Cilpuns Paſueone</l>
        <l>
          <lb/>Q’ou pniſiu danaruae l ſmnt quorrmint ſs liieit e</l>
        <l>
          <lb/>nmn lanan , qu l dun, pune qu l ſaſan us onmiſat</l>
        <l>
          <lb/>e eauſe il dunnuit dt lbornur ̀adu auqudalporis duhn.</l>
        <l>
          <lb/> luy’appanenoit aoontilre, de diſeerner le poids &amp; leptis</l>
        <l>
          <lb/>Ae la’vaIeut &amp; mente des ſoldats &amp; Capiraines, &amp; ſonappmo¬</l>
        <l>
          <lb/>batron pouuoit eſne vne uſe meſue à ſa ajeſtes pous le</l>
        <l>
          <lb/>ois  la dſibouron des graoes &amp; faueuns deln ouenre En</l>
        <l>
          <lb/>r ot ,leut eſte queſlion deſçauoi quieſtoit le meileur</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>’¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ioueurde HOC, ee Prince ns deuoit pas eftre éeoutéconers</l>
        <l>
          <lb/>leaduisdu cadunalqui rafine en rous leieu Depuſpſi¬.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour les charges de laGuerre qui ſe donnent àla valer,</l>
        <l>
          <lb/>qisaequierent ̀  pone de l’epde, &amp; auperil de la vle,i</l>
        <l>
          <lb/>n’y auoit point de ſufſrages dans le Conſeil plus conſidera¬</l>
        <l>
          <lb/>bl que ceur d’vn grand Capitaine comme luy, qui eſioi.</l>
        <l>
          <lb/>emoin de ouue les beles adiou qui ’e ſtoient faires duant</l>
        <l>
          <lb/>lea Armées &amp;e qui auoeſteſiſouuet triomphant del’eſp.</l>
        <l>
          <lb/>gnes qu’il pouuoit dire ce que Maximin eſcriuit au Senar de</l>
        <l>
          <lb/>ome, Qu’il auoit fait tan de priſouniers, qu’à peino l’eſſendued</l>
        <l>
          <lb/>l’Emapire eſtoit-elle capable de les contonir.</l>
        <l>
          <lb/>Les inſolences &amp; deſordres des ’rouppes ne ſç̧auroient</l>
        <l>
          <lb/>luy eſtre imputez, maiau Cardinal, quiarongé les entraille,</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, ſucce le ſang du peuple &amp; eſpuié tour le Royaume</l>
        <l>
          <lb/>de Finances  eſtant infaillible que c’eſt le manquement dar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent qui empeſche la diſcipline des Armées, &amp; qui ouure la</l>
        <l>
          <lb/>potte à routes les violences qu’vn General eſt force de dſſi.</l>
        <l>
          <lb/>muler, quand on n’a aucune ſolde à leur donner.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condeé́ n’eſtoit pas l’an paſſé dans la Cham¬</l>
        <l>
          <lb/>pPagne, ou on exe çnit toures ſortes d’hoſtilité &amp; de cruauté,</l>
        <l>
          <lb/>conrre la religon &amp;e pallans de la pProunce Ces plaintes lort</l>
        <l>
          <lb/>vniuerſelles en tous les endroits, lieux &amp; pais ou la necſſite</l>
        <l>
          <lb/>de la Guerre appelle des trouppes ſans finances, Si la voix de¬</l>
        <l>
          <lb/>peuples qui languiſſent dans le Royaume n’eſt pas aſſz foss</l>
        <l>
          <lb/>pour ſe faire entendre ſur ce ſujet à ſa Majeſté, combien a-elle</l>
        <l>
          <lb/>veu d’Ambaſſadeurs &amp; deplaintes, de la part de la Ducheſſe</l>
        <l>
          <lb/>d Sauoye &amp; de Catalogne pour y remedier. Dira, t’on que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince eſt ſacauſe de mal heurs qui afgent &amp;</l>
        <l>
          <lb/>accablent les Prouinces &amp; Nations où il n’a pas eſté certes la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de tous nos maux eſt en France, qui eſt le Cardinal, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leremede quieſt l’argent pour ceux qui y font les trouppe.</l>
        <l>
          <lb/>eſt en ltalie, d’o il ne le fera pas retoumer; c’eſt la puiſlant</l>
        <l>
          <lb/>raiſon qui diuertit ce Prince des’engages au commandemene</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>de l’Armde Eſtd paſſd, les triomphes &amp; les lauriersceſſoient 38 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>de luy plaire, qui couſtoient tant de larmes &amp; de ſouſpirs au</l>
        <l>
          <lb/>peuple, il aymoit mieux que l’on ne comptaſt pas ſes victoires</l>
        <l>
          <lb/>durant cette campagne, que de voir &amp; entendre raconter</l>
        <l>
          <lb/>les deſordres que ſont contraintes de cauſer des Trouppes</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſont pas payeées. Et puis certes vn Prince qui a srauaillé́</l>
        <l>
          <lb/>continuellement durant ſept anné́es de la Regence, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>auoit fatigué́ &amp; eſteé tout lHyuer preeedent ſous les Armes,</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit bien ſe repoſer trois ou quatre mois d’vne campagne</l>
        <l>
          <lb/>luiuante, ny ayant pas d’homme qui à la fin ne ſe laſſe autra¬</l>
        <l>
          <lb/>uail &amp; aà̀ la peine; c’eſt neantmoins vn des crimes qu’on luy</l>
        <l>
          <lb/>objecte, duquel on n’auroit maintenant aucune peine à le iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtifier, s’il auoit paſſé́ l’Hyuer precedent comme l’Eſté.</l>
        <l>
          <lb/>Les differentes partialirez qu’il a teſmoigné́ auoir pour le</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur de Prouence contre ſon Parlement, &amp; pour le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Bordeaux contreſon Gouuerneur, ne ſont pas</l>
        <l>
          <lb/>ſi eſtranges, l’vn eſt ſon Couſin germain, qui a eſté fait priſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nier &amp; fort mal traité du Par lemenr de Prouence, &amp; l’autre</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur ne leſt pas, &amp; d’ailleurs auoit reſueille ſans cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe &amp; renouuellé tous les troubles de la Guyenne: Il y a desja</l>
        <l>
          <lb/>en ee point la meſme raiſon, pour laquelle nous remarquons,</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal protege contre l’Egliſe &amp; la Prouince de</l>
        <l>
          <lb/>Guyenne Monſieur d’Eſpernon plus que les autres Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs, à cauſe de l’eſperance qu’il a de luy donner vne de ſes</l>
        <l>
          <lb/>niepces, pour Monſieur de Candale, outre que par vn public</l>
        <l>
          <lb/>eonſentemont on trouue que Meſſieurs de Guyenne auoient</l>
        <l>
          <lb/>plus de uſtice &amp; de raiſon de ſe plaindre des outrages &amp; en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepriſes du Duc d’Eſpernon, que non pas ceux de Prouenee</l>
        <l>
          <lb/>du Comre d’Alets, &amp; partant ſans auoir égard à la parenté ou</l>
        <l>
          <lb/>amití il pouuoit ſouſtenir le merite de la cauſe d’vn Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; eſtre contraire al’autre.</l>
        <l>
          <lb/> Mais pour venir au demeſleé qu’on luy fai àuoir auee les</l>
        <l>
          <lb/>Deputez du Parlement de Prouenee, ll eroyoit falrplalſie à</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté, de teſmoigner de la paſſion eontre ceux qui luy</l>
        <l>
          <lb/>déplaiſoient; ſa colere eſtoit animée par celle de la Reine que</l>
        <l>
          <lb/>r’allumoit la preſence deſdits Deputez, il penſoit eſteindreſes</l>
        <l>
          <lb/>flammes en y entrant, appaiſer le courroux de ſa Majeſté́ en</l>
        <l>
          <lb/>le prtageant adoucir ſon eſprit le ſien s’aigriſſant. Quel mal</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit donc ce Prince de parſer à ces Deputez conformément</l>
        <l>
          <lb/>aux reſponſes imprimées que leur fit Monſieur le Chance¬</l>
        <l>
          <lb/>lier, qui eſt l’Oracle &amp; la bouche des Roys? On ne peut tout</l>
        <l>
          <lb/>au plus reprendre ſa conduite que de flatterie &amp; de complai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, d’auoir imité les Courtiſans du Roy Mitridates, qui</l>
        <l>
          <lb/>portoient leur teſte de coſté comme faiſoit leur Maiſtre; &amp; il</l>
        <l>
          <lb/>doit eſtre auſſi bien iuſtifié de ce reproche, que le fut en plein</l>
        <l>
          <lb/>Senat de Rome ſoubs le regne de Tibere, Terenrius, lequel</l>
        <l>
          <lb/>ayant eſt́ re cherché pour l’amitié qu’il portoit à Sejan, du¬</l>
        <l>
          <lb/>rant le cours de ſa bonne fortune, au lieu de nier le fait dont</l>
        <l>
          <lb/>on l’aceuſoit, il en confeſſa genereuſement la verité́, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>manda addreſſant ſa voix à l’Empereur, Que par vn meſnme</l>
        <l>
          <lb/>iugement il fur renuoye abſous auec luy, qui eur auoit monrré l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>xemple d’honorer Sejan.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi pour blaſmer en quelque façon celuy cy, on re¬</l>
        <l>
          <lb/>connoiſt qu’il n’y auoit point lieu de gourmander les Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>te2 de Prouence, ce Prince a pû̂ ſe tromper en ſon procedé,</l>
        <l>
          <lb/>auſſibien que ſa Majeſté eſtre ſurpriſe. Mais ce la eſtant, qu’el.</l>
        <l>
          <lb/>le apparence, pour parler auec Getulicus General d’Armée à̀</l>
        <l>
          <lb/>Tibere, Que tu te croye inocent d’vne erreur, dont u veux ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre les autres coupables. De plus, ce n’eſt pas à faire aà̀ vn ſujet &amp;</l>
        <l>
          <lb/>particulier de penetrer les cauſes &amp; les mouuemens de la con.</l>
        <l>
          <lb/>duite des Souuerains. C’eſt à eux à en rendre compre à Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; celuy cy trouue touſiours du merite &amp; de la gloire dans</l>
        <l>
          <lb/>ſon obeiſſance. Que s’il y auoit occaſion ou matiere de les</l>
        <l>
          <lb/>rtraiter auec rudeſſe, ou eſl le crime dece Prince? a t’il man¬</l>
        <l>
          <lb/>queé pour faire ſon deuoir?</l>
        <l>
          <lb/> On</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/> On dira volontiers qu’ils’eſt eſchappé &amp; emporté contre</l>
        <l>
          <lb/>eux auec tropde chaleur. Heureux &amp; contens ſont d’ordinai¬</l>
        <l>
          <lb/>re les Roys, qui ont des ſujets ſi ardens à toutes leurs volontez.</l>
        <l>
          <lb/>Veritablement pour trouuer en ce rencontre ailleurs que</l>
        <l>
          <lb/>dans cette lettre ſa faute, j’en vois l’autheur reduit à dire, mais</l>
        <l>
          <lb/>non pas le monde à le croire, que pour le reſpect qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>obligé de porter à̀ la Reine &amp; pour luy plaire, il deuoit auoir</l>
        <l>
          <lb/>vn peu plus de moderation pour des perſonnes, à qui Elle &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſon Miniſtre vouloient lors beaucoup de bien, &amp; qui depuis</l>
        <l>
          <lb/>deux ans en auoient receu tant de marques dans leurs corps.</l>
        <l>
          <lb/> Les propoſitions qui ſont miſes en auant, qu’il deman¬</l>
        <l>
          <lb/>doit vne Armé́e pour reduire la Franche- Comté, &amp; la poſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>der en Souueraineté, auſſi bien que nos autres priſes de Flan¬</l>
        <l>
          <lb/>dres, ſont de la nature des crimes qui ſont aiſez à inuentet</l>
        <l>
          <lb/>contre vn priſonnier, mais difficiles à prouuer, ſon ambitio</l>
        <l>
          <lb/>en cela auroit eſté loü̈able, &amp; il n’y a pas lieu d’excuſe où il</l>
        <l>
          <lb/>n’y a pas de faute. Ce ne ſeroit pas le premier Prince du Sang,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſujet de la Couronne, qui auroit eſté’aydeé par nos Roysà</l>
        <l>
          <lb/>la conqueſte d’vn pays Souuerain. Charles VIII. n’aſſiſta-il</l>
        <l>
          <lb/>pas en pareilles entrepriſes le Duc d’Orleans lon frere à̀ con¬</l>
        <l>
          <lb/>querir le Milanois? La maiſon de France n’a t’elle pas ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent employé ſes forces &amp; ſa puiſſance, pour ayler les Ducs</l>
        <l>
          <lb/>d’Anjou aà ſe rendre Maiſtres &amp; Souuerains de Naples? Hen¬</l>
        <l>
          <lb/>ry IlI. ne donna t’il pas des forces &amp; du ſecours au Duc d’A¬</l>
        <l>
          <lb/>lençon ſon frere, pour la conqueſte de Flandres? N’auonms</l>
        <l>
          <lb/>nous pas veu meſme en nos iours le feu Roy Louys XlII.</l>
        <l>
          <lb/>domprer les rigueurs de l’Hyuer &amp; paſſer les Alpes, pour af¬</l>
        <l>
          <lb/>fermir &amp; maintenir le Duc de Neurs ſon ſujet, en la Duché</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pais de Mantouë? quel ctime donc eſt ce à vn ſujet Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois, de ſouhaiter d’eſtre Souuerain aux deſpens du Roy d’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne? quel prejudice cela feroit il à la Couronne de Ftrance?</l>
        <l>
          <lb/>n’y auroit-il pas eu moins de peril &amp; plus d’aduantage, ’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir vn ſi foihble voiſin pour Souueran, qu’vn ſigran i Mo</l>
        <l>
          <lb/>72 </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l’</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>narque eormme eſt le Roy d’Eſpagne?</l>
        <l>
          <lb/>Mais comment ne raire pas ce qu eſt ſi fort à ſa gloire,</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir eſté d’aduis l’Eſté paſſé de deſtacher partie de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Armée de Flandres, pour ſecourir le Liege, &amp; empeſcher</l>
        <l>
          <lb/>l’oppreſſion d’vne ville allieée, de laquelle nous auions receu</l>
        <l>
          <lb/>rant de ſecours dans les Guerres preſentes? n’y auoit il pas plus</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur &amp; d’vtilité pour nos Arms, de les employer aà̀</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher la ſeruitude de nos voiſins, que de les occuper à̀</l>
        <l>
          <lb/> piller &amp; bruſler quelques villages de la campagne du Hai¬</l>
        <l>
          <lb/>naule?</l>
        <l>
          <lb/> Et pour la Coadjutorerie de Liege, quand vn ſi glorieux</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil en auroit eſté le motif, l’effect n’en auroit-il pas eſteé</l>
        <l>
          <lb/>profitable &amp; honorable à la France? Ce ne ſeroit pas d’ail¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs le premier de la maiſon de Bourbon qui en auroit eſté</l>
        <l>
          <lb/>Eueſque: Et on demanderoit volontiers le iugement du Le.</l>
        <l>
          <lb/> cteur, pour ſç̧auoir sl eſt plus à propos pour le bien de nos</l>
        <l>
          <lb/>affaires, que ce ſoit l’Eueſque d’Oſnabruc d’aujourd’huy, que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty? Il y alloit donc de l’honneur</l>
        <l>
          <lb/>de la France, d’eſcouter la voix du Liege, qui imploroit la po¬</l>
        <l>
          <lb/>tectian? &amp; on impute aà̀ crime a vn Pruce d’en auoir donneé</l>
        <l>
          <lb/>le Conſeil</l>
        <l>
          <lb/> Les autheurs de cette lettre ont bien veu que les ſeruices</l>
        <l>
          <lb/>rendus à la Reine Regente par Monſieur le Prince ſot ſi</l>
        <l>
          <lb/>conſiderables &amp; eſſentiels, que ce ux qui liront de ſi foibles</l>
        <l>
          <lb/>pretextes ſur leſquels on fonde ſa priſon, pourront aceuſer le</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement d’ingratitude. C’eſt pourquoy ils ramaſſent</l>
        <l>
          <lb/>tous les bienfaits &amp; faueurs qu’ils pretendent auoir eſté́ fats à</l>
        <l>
          <lb/>feu Monſieur le Prince, au Prince de Conty, &amp; aà luy, pour</l>
        <l>
          <lb/>les oppoſer à̀ cereptroche. Mais c’eſt à tort qu’on paſſe pour</l>
        <l>
          <lb/>pnoere eon nenmondl e eee e de enoſel</l>
        <l>
          <lb/> en France, que d’inueſtir les Princes du Sang des charges de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Peres; &amp; cela eſt telement vray, que pour eux on n’en¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>tre pas en conſideration de leur aage ny merite, maisſeule¬ 3 </l>
        <l>
          <lb/>ment de leur rang &amp; de leur nom.</l>
        <l>
          <lb/> Quandle feu Comte de Soiſſons mourut dans la Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de la Reine Marie de Medicis, ſon fils fut receu &amp; pourueu</l>
        <l>
          <lb/>de la charge de grand Maiſtre qu’auoit ſon Pere, &amp; du gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement de Dauphiné́. L’anciéne charge de grand Cham¬</l>
        <l>
          <lb/>brier eſtoit hereditaire dans la maiſon des Dues de Boubon,</l>
        <l>
          <lb/>ſelon du Tillet, &amp; ainſi des autres. Meſſieurs de Montpenſiet</l>
        <l>
          <lb/>ont touſiourseſteé de pere en fils Gouuerneuts de Normandie,</l>
        <l>
          <lb/>n’y ayant perſonne qui vueille pretendre aux deſpü̈lles des</l>
        <l>
          <lb/>Princes du Sang à l’excluſion de leurs enfans. Cette faueur</l>
        <l>
          <lb/>eſtant donc ſi commune &amp; ordinaire, qu’elle n’eut iamais en</l>
        <l>
          <lb/>quelque temps ny aage que ce ſoit d’exemple contraire, elle</l>
        <l>
          <lb/>perd ſa grace &amp; ne merite pas d’eſtre comptée entre les bien¬</l>
        <l>
          <lb/>faits ſinguliers qu’on a fait dans la Regence à Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince.</l>
        <l>
          <lb/>La lettre met entre les faueurs qu’à receu le Fils, que ſon</l>
        <l>
          <lb/>Pere a eſte eſleu pout Chefdu Conſeil: C’eſt choſe ordinaire</l>
        <l>
          <lb/>durant les minoritez aux Princes du Sang d’aſſiſter àtous les</l>
        <l>
          <lb/>Conſeils, Les Eſtats generaux aſſemblez à Tours ordonnerent ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>gement qu’Anne de France, femme dePierre de Bousrbon, Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneur de eaujeu, ſœur du Roy, auroit le gouuernement de la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne de ſa Majeſté, ſuiuant la volonté du Roy Louys XI. ſon</l>
        <l>
          <lb/>Pere, &amp; que d’ailleurs toute la direction des affaires Politiques ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit a Conſeil d’ſtat, compoſé indiuiſiblemenr des Prinmces du Sang</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des principaux Officiers de la Couronne.</l>
        <l>
          <lb/>Et quand Monſieur le Prince n’y auroit pas eſté appelle</l>
        <l>
          <lb/>par ſa condition, ſa ſuffiſance luy eut porté: de ſorte qu’on</l>
        <l>
          <lb/>peut dire qu’il y auoit entreée &amp; par ſa naiſſance &amp; par ſon me¬</l>
        <l>
          <lb/>rite, &amp; le Cardinal Mazain par ces deux raiſons en deuroit</l>
        <l>
          <lb/>eſtreexclus.</l>
        <l>
          <lb/>D’exalter auſſi le don de Chantily &amp; de Dampmartina</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> n¬¬</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/> g</l>
        <l>
          <lb/>  eirne en eioeilieren poe ei lineileianl</l>
        <l>
          <lb/>iE lnue oede e neu ede e alei en eenor pnueſ</l>
        <l>
          <lb/>du Sang, beau frere de Monſieur de Montmorency, que de</l>
        <l>
          <lb/>areſerue oqu’enauoit faitlefteu Roy Et que chaeun ſeair que</l>
        <l>
          <lb/>les Roys en Franee, à l’imianion de lEmpereur  drian, ne</l>
        <l>
          <lb/>profirentpas desbiens confiſqueu, &amp;ne veulent pas qu’ien</l>
        <l>
          <lb/>trent dans leur Eſpargne, &amp; qu’ils ſoient appliquez à leur ffe,</l>
        <l>
          <lb/>mais le donnent à d’autres, ou les rendent ordinairement aux</l>
        <l>
          <lb/>heritiers, comme nous en voyons la prauque dans la mort d</l>
        <l>
          <lb/>Conneſtable de ſainct Paul, Mareſchal de Biron, de Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs le Grand &amp; de Thou, lesbiens deſquels ſontrertourne¬</l>
        <l>
          <lb/>leieee</l>
        <l>
          <lb/>aux parens.</l>
        <l>
          <lb/>, uur ce qui eſt du Duc de Richelieu, &amp; des pretentions</l>
        <l>
          <lb/>du Pince urle flavreenſon mariage, ceſtinterpreter ai plai¬</l>
        <l>
          <lb/>àl’aduuncement d’vne Dame confidente &amp; amie partieulie¬</l>
        <l>
          <lb/>re de ſa ſœur, auparauant cette rencontre la fauorire &amp; mi.</l>
        <l>
          <lb/>gnonne meſme de la Ducheſſe d’Aigaillon, qui addreſfoit &amp;</l>
        <l>
          <lb/>enuoyoit inceſſamment ſon neveu à l’eſcolle de ladite Da.</l>
        <l>
          <lb/>PEeieieilerneae lenieieeue</l>
        <l>
          <lb/>me, pour ſe former parſes entretiens, la grace &amp; gentilleſſ.</l>
        <l>
          <lb/>de poſſeder, ce que ſa Tante vouloit ſeulement luy faire imi¬</l>
        <l>
          <lb/>ter. L’aduis qu’iſ eut de la Ducheſſe d’Aiguillon affligée de ce</l>
        <l>
          <lb/>mariage, vouloit trauerſer le voyage de cette Dame vers ſon</l>
        <l>
          <lb/>mary, luy fit d’eſpeſcher quelques Couriers pour l’aduertir de</l>
        <l>
          <lb/>ſes deſſeins, &amp; la faire tenir ſurſes gardes. L’eſcorte qu’il luya</l>
        <l>
          <lb/>donné pour aller trouuer ce Duc au Havre, n’eſtoit que pous</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher l’inſulte qui luy pouuoit eſtre fait ſur les chemins</l>
        <l>
          <lb/>par ladire Dame Ducheſſe d’Aiguillon, pour cela eſt ce agir</l>
        <l>
          <lb/>contre les loix d’vn Eſtat, que de déplaire à ladite Ducheſſe</l>
        <l>
          <lb/>d’Aiguillon, auec laquelle il eſtoit en procés? ſes interefs</l>
        <l>
          <lb/>fbnt ils tollement vnis à la Couronne, qu’on ne puiſſe bleſſer</l>
        <l>
          <lb/>les</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>les vns ſans offencer les autres ? où eſt donc ſon crime? le Due</l>
        <l>
          <lb/>de Richelieu n’a peu ſe marier ſans le conſentement du Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la Reine, cela eſl vray, s’il eut fait quelqu’alliance hors</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume, mais non pas pour celles qui ſe contractent en</l>
        <l>
          <lb/>France. Pourquoy maintenant le Duc de Richelieu luy au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit-il promis le Havre? ne payoit-il pas bien ce bon office</l>
        <l>
          <lb/>ſur le champ, ſans luy donner encor de retour ſa place?</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur de Guenegaud fait fort bien de paſſerſous ſilence</l>
        <l>
          <lb/>les promotions aux Breuets de Ducs &amp; Mareſchaux de Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, qui ont eſté accordez à la recommandation de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince. Nous n’auons pour l’vn que le Mareſchal de Gaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion Chacun a connu par les ſeruices qu’il a rendu en cette</l>
        <l>
          <lb/>qualitè qu’il meritoit cet honneur. La bataille de Rocroy oû</l>
        <l>
          <lb/>il ſerut ſi dignement, fut le motifde la recommandation de</l>
        <l>
          <lb/>Mo.ſieur le Prince Où̀ eſt en cela ſa faute &amp; le ſujet de ce</l>
        <l>
          <lb/>eprohs? pour le Deuet de Duc onu ne peut remarquer que</l>
        <l>
          <lb/>feu Monſieur de Chaſtillon, lequel ſans appuy de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, pouuot bien ſe prometrtre de la Reine vn traite¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pareil à celuy de Meſſieuts de Liancourt &amp; de Treſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes. La mort, les ſeruices de ſon Pere, &amp; les ſiens en tant de</l>
        <l>
          <lb/>batailles &amp; de rencontres, n’eſtoient ce pas de beaux degrez</l>
        <l>
          <lb/>pour rmonter a la gloire, &amp; luy faire eſperet la continuaton</l>
        <l>
          <lb/>des honneurs qui auoient eſté accordez pour recompenſe </l>
        <l>
          <lb/>ſon Pere?</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſeroit il pas à ſouhaiter à la Reine pour la gloire de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Regence, &amp; l’aduantage de cetre Couronne, qu’elle euſtſou.</l>
        <l>
          <lb/>uet les meſmes oceaſions de diſtribuer ſes graces l’ene ne</l>
        <l>
          <lb/>regnera pas tant dans la Cour, quand elle appliquera ſi ju.</l>
        <l>
          <lb/>tement ſes bienfaius, qui n’auront iamais aueune ſuitte ny</l>
        <l>
          <lb/>conſequence à craindre.</l>
        <l>
          <lb/>Quant à ſa prerention aà̀ l’Admirauté, elle ſemble aſſez</l>
        <l>
          <lb/>juſte &amp; excuſable, puis qu’elle vaquoit par la mort de ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>beau- frere, &amp; qu’l eut eſté maiatenaut tres glorieux a</l>
        <l>
          <lb/>G</l>
        <l>
          <lb/>¬¬. maa</l>
        <l>
          <lb/>99 ll</l>
        <l>
          <lb/>4 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>France de le voir auſſi heureuſement commander ſur mer,</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>  comme il faiſoit ſur rerre. Et certes n’auoit-il pas vn fonde.</l>
        <l>
          <lb/>ment bien legitime, de croire auec tout le monde, que certe</l>
        <l>
          <lb/>charge paſſoit par les mains de la Reine, pour tomber plus</l>
        <l>
          <lb/>doucement en celle du Cardinal, qui l’a touſiours depuis ma¬</l>
        <l>
          <lb/> nieé, &amp; en a retireé tous les reuenus &amp; aduantages? Mais pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant que ce Prince triomphoit continuellement ſur la terre</l>
        <l>
          <lb/>par les luccés de ſes Armes, le Cardinal faiſoit triompher l’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnol ſur mer, la France n’ayant eu que mal heurs &amp; diſgra¬</l>
        <l>
          <lb/>ces dans les Armées nauales depuis qu’il en a pris la drection:</l>
        <l>
          <lb/>ce n’ont eſte que ſorties de ports à contre- temps, que briſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de vaiſſeaux, &amp; éeueils de galeres les meilleures nou¬</l>
        <l>
          <lb/>aelles qui venoient de là, eſtoient les moindres pertes, &amp; cha¬</l>
        <l>
          <lb/>cun ſciit ce que ſes chimeres du cuſté́ d’Italie ont couſté à la</l>
        <l>
          <lb/>Couronne, &amp; combien la derniere deſcente aux coſtez de</l>
        <l>
          <lb/>Naples, ſur ſes ordres, fut judicieuſe. Tandis que route cetre</l>
        <l>
          <lb/>grande Vlle eſtoit aux feux &amp; aux armes, l’Armée nauale</l>
        <l>
          <lb/>herchoit vn Chappeau pour ſon frere, au lieu de prendre vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy aume pour là France, ou de le faire perdre à l’Elpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Mis quand l Eſpagmol en eut calmé les mouuemens, &amp; l’eut</l>
        <l>
          <lb/>reduite à ſon obeiſſance, pout lors le Car dinal qui auoit des</l>
        <l>
          <lb/>intelligences ſecrettes dans le pais, y enuoya eéchoüer noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Armee, &amp; décharger pluſieurs pieces de canon ſur ſes riuages,</l>
        <l>
          <lb/>que nous y laiſſſmes pour matque de noſte belle entrepriſe.</l>
        <l>
          <lb/>ans nous arreſter aux euenemens, qui ne louëra la Poltique</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e generoſité du Cardinal, d’auoir trouué plus à propos &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus gorieux pour la France, d’attaquer l’ eſpmagnol ̀ Nap’e¬s</l>
        <l>
          <lb/>daſes proſperitez, que de ſejoindre l’année de deuant aux</l>
        <l>
          <lb/> troubles qu’il y auoit pour l’accabler?</l>
        <l>
          <lb/>Ileut eſteé doncplus aduantageux à̀ la France que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeur le Prince eut eſte Surintendant des Mers, que Mazarin</l>
        <l>
          <lb/> reeur, Toulon &amp; Marſeille ne pleureroent pas le tri</l>
        <l>
          <lb/>fte débris de la puiſſance, qui nous rendoit auparauant qu’il</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>ou ne aieſlinlonedile e enouirnoeniedlierpnunel!</l>
        <l>
          <lb/>ſur mer, plus de vaiſſeaux &amp; de galeres dans nos Ports que</l>
        <l>
          <lb/>nous n’auons pas, &amp; plus d’argent dans l’Eſpargne, les vaiſ¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſeaux &amp; galeres ne s’eſtant ruiïneé́es &amp; perduës, que pour en</l>
        <l>
          <lb/>auoir rop peu receu &amp; retenu pour ſoy, &amp; trop tranſporteé́</l>
        <l>
          <lb/>pour luy.</l>
        <l>
          <lb/>Queſi on a donné àce Pince les Domaines de Clermont</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Stenay, ç’a eſteé pour luy adoucir les amertumes d’vne ſi</l>
        <l>
          <lb/>belle deſpoü̈ille qu’il meritoit bien &amp; pouuoit obtenir par</l>
        <l>
          <lb/>tant de titres, par la qualité de beau-frere, par celle de ſa naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, &amp; par celle de la iuſtice publique. Vn Prince merite</l>
        <l>
          <lb/>tout, qui conferue tout, &amp; qui venoit tout fraiſchement,</l>
        <l>
          <lb/>auant ces bienfaits, d’emporter Dunlcerque, &amp; eſtendre les li¬</l>
        <l>
          <lb/>mites du Royaume &amp; ſa gloire.</l>
        <l>
          <lb/> Quand aux gratifications qui ont eſté faites de Danvil.¬</l>
        <l>
          <lb/>lers au Prince de Conty, la penſion de cent mil liures, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>place dans le Conſeil, ça eſté vne ſuitte du traité de Paris auec</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté, &amp; tandis que les deux freres eſtoient d’vn party</l>
        <l>
          <lb/>contraire, où eſtoit lors l’ntelligence entr’eux pour rappor¬</l>
        <l>
          <lb/>ter &amp; mputer à l’vn, ce qui eſt accordé à l’autre? Pour l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>trée dans le Conſeil durant la minorité, elle ne peut eſtre eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>mé vne grace à vn Prince du Sang, qui y a droit fondamen¬</l>
        <l>
          <lb/>tale par ſa naiſſnce, &amp; par la condition du temps, ainſi que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons veu cy deſſus.</l>
        <l>
          <lb/>La permiſſion qu’on donna à feu Monſieur le Prince d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>cheter Bellegarde de Monſieur le Duc de Bellegarde, ne me¬</l>
        <l>
          <lb/>rioit pas d’eſtre exagereée entre les bienfaits. Car le commer¬</l>
        <l>
          <lb/>ce eſt libre en France, d’acheter des terres: iuſques-là qu’on y</l>
        <l>
          <lb/>a veu des roturiers acquerir des Duchez, té moin Charlot le</l>
        <l>
          <lb/>Dche le Fronſac, c’eſt vne faueur qui ne ſe refuſe aà̀ perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, &amp; qu’il n’eſt pas meſme neceſſaire de deman der au Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, auqel il ſuffit de payer les drts Seigneuriaux, ſelon la</l>
        <l>
          <lb/>Couſtume du païs où les terresſont ſcituees.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L ’¬</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>Que ſicette grace s’entend du Gouuernement de Belle.</l>
        <l>
          <lb/>gade, les Financesn’en ont point eſteé́ eſpuiſées, ila peu cou¬</l>
        <l>
          <lb/>té ilaeine ij’ay ouy dire qu’ila eſte payé au Mareſehal de</l>
        <l>
          <lb/>la Motte par ſa priſon, &amp; quec eſt la ſeule recompenſe qu’i</l>
        <l>
          <lb/>en a eu, ſ on ne veut luy mettre Pierre en cize en ligne de</l>
        <l>
          <lb/>compte pour échange. De ſorte que l’on peut ſouſtenir auec</l>
        <l>
          <lb/>verité, que la ſeule faueur que Monſieur le Prince poſſede</l>
        <l>
          <lb/>perſonnellemens depuis la Regence, eſt le don, qui n’eſt pa</l>
        <l>
          <lb/>trop certain, des Domaines de Stenay &amp; Clermont, qui ’C¬</l>
        <l>
          <lb/>galent pas la perte qui l’a fait dans ſa maiſon de la Sur Inten¬</l>
        <l>
          <lb/>dancede la Marine, quiluy eſtoit comme deué par bien ſean.</l>
        <l>
          <lb/>S à cauſe de la mort de ſon beau-frere, tué dans le ſeruice à</l>
        <l>
          <lb/>Orbitel.</l>
        <l>
          <lb/>Pour les motifs de la détention du Prince de Conty, ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont piroyables, pour auoir, dt la lettre, concouru depuis le</l>
        <l>
          <lb/>retour de ſa Majeſté́ à̀ Paris,à tous les deſſ-ins de ſon frere. Au¬</l>
        <l>
          <lb/>parauant la Paix de Paris ileſtoit coupable, ſelon les ſentimens</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour pour s’eſtre deſvny &amp; départy des intereſts qu’em¬</l>
        <l>
          <lb/>braſſoit le Prince de Condé; maintenant l eſt ecriminel pour</l>
        <l>
          <lb/>les ſuiure &amp; s’attacher à ſes aduis. N’eſt ce pas vn crime bien</l>
        <l>
          <lb/>aiſé à imuenter contre vn homme que la nature, les loix diui.</l>
        <l>
          <lb/>nes humaines obligent à bien viure auec ſon frere, de dire</l>
        <l>
          <lb/>qu’l auoit grande vnion &amp; intelligence auec luy:? certe dé¬</l>
        <l>
          <lb/>tention n’eſt elle pas vne manifeſte contrauention à la Paix</l>
        <l>
          <lb/>de Paris? qui peut rtouuer ny pretendre de ſeureté en la foy</l>
        <l>
          <lb/>publique apres cet outrage? où eſt le repos &amp; la tranquillité en</l>
        <l>
          <lb/>laquelle puſſent viure ceux qui ont eu part aux mouuemens</l>
        <l>
          <lb/>de certe ville, ſi on traite ainſi leur General? qui ne ſera oppri¬</l>
        <l>
          <lb/>mé ſi des querelles d’Allemans, ou des pretextes imaginaires</l>
        <l>
          <lb/>font pe dre la liberté?</l>
        <l>
          <lb/>Pour Monſieur de Longueville qu’a-il fait depuis la De¬</l>
        <l>
          <lb/>claration de Paris, pour attirer ſur luy cet orage? a il achepté́</l>
        <l>
          <lb/>ny vſurpe aucunes Charges ny Gouuernement qu’il n’eut as</l>
        <l>
          <lb/> auparauaut?</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>à</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>sl</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>auparauant ? il pouuoit tout poſſeder lors qu’il eſtoit amy du</l>
        <l>
          <lb/>Oardinalrien ne luy faiſoit ombrage ny jalouſie. Mais depuis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il voulutà Munſter cõ̃clure &amp; ſigner la Paix, que les Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnols nous ofroient à des conditions pleines de gloire&amp; d’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uatages pour la France,contre les inſtructions ſécrettes qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit le ſieur Seruien de la part du Cardinal, pour éloigner &amp;</l>
        <l>
          <lb/>traueſer vn ſi grand bien Depuis encor qu’il a oſer ſa Pro.</l>
        <l>
          <lb/>uince au Parlement de Paris, qu’il en a empeſche l’oppreſſion</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la ruine ileſt deuenu coupable, &amp; a encouru ſa haine par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticuliere, qui eclatera, s’il n’y eſt remedié, dans la ſuite des</l>
        <l>
          <lb/>temps, contre tout le reſte du party en dé́tail.</l>
        <l>
          <lb/>Certes où y a il ſeulement vn ombre de legitime pretexte</l>
        <l>
          <lb/>en la détention de ce Prince, duquel la douceur, bonte &amp; af¬</l>
        <l>
          <lb/>fabilité luy ont eſtably le credit qu’il a dans ſa Prouincedu¬</l>
        <l>
          <lb/>quel les ſignalées victoires &amp; ſeruices rendus tant d’anné́es</l>
        <l>
          <lb/>dans les commandemens des Armées en Lorraine, Franche¬</l>
        <l>
          <lb/>Comté, Allemagne &amp; Italie, luy deuoient faire receuoir tout</l>
        <l>
          <lb/>autre traitement.</l>
        <l>
          <lb/>Si on luy a donné le Pont de l’Arche auec diffieulté, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>la couſtume du Cardinal, d’accorder auec peine ce qu’il pro¬</l>
        <l>
          <lb/>met auec facilité! il luy auoit eſté promis dans la Paix dernie¬</l>
        <l>
          <lb/>e. Le Cardinal, auquel perſonne ne ſe vouloit fier, pria Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince de luy en eſtre caution Mais qui plus eſt, il l.</l>
        <l>
          <lb/>bien achepré, l’ayant payé cent mil liures, qui eſt beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>plus qu’il ne valoit.</l>
        <l>
          <lb/>Lerefus de la compagnie de la Reine au Pont de l’Arche,</l>
        <l>
          <lb/>e peur eſte imputé au Duc de Longueville, qui n’eſtoit pas</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon Gouuernement. Tandis qu’il a demeuré lepuis la</l>
        <l>
          <lb/>Paix dans la Normandie, toutes les trouppes du R y n’ont el¬</l>
        <l>
          <lb/>les pas logé &amp; eſté eſtablies dans les Villes que ſa Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/>deſiré, &amp; ſuiuant ſes ordres? mais en ſon abſence, celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>commandoit au Pont de l’Arche, n’ayant pas veu d’ttache</l>
        <l>
          <lb/>du Gouuerneur de la Prouince, crût manquer à l’ordre de la</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>30</l>
        <l>
          <lb/>Guerre &amp; à la pratique de la France en le receuant ſans cette</l>
        <l>
          <lb/>précaution, dequoy ledit Due fit excuſe à ſa Majeſté, pour</l>
        <l>
          <lb/>monſtrer la candeur &amp; franchiſe de ſon procedé́.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement doit ſe ſouuenir des ſeruices que ces Princes </l>
        <l>
          <lb/>luy ont rendus, &amp; les defendre des Ennemis qu’ils ont acquis</l>
        <l>
          <lb/>pour l’amour de luy, donnant protection par toutes les maxi¬</l>
        <l>
          <lb/>mes d’honneur &amp; de gratitude à ceux qui l’ont garenty &amp; </l>
        <l>
          <lb/>ſauué de la violence &amp; tyrannie du Cardinal Ses intereſts</l>
        <l>
          <lb/>meſme l’y conuient, autrement s’il abandonne ſesamis, ce</l>
        <l>
          <lb/>que pretend obrenir ledit Cardinal par ſes artifices, il ſetrou¬ </l>
        <l>
          <lb/>uera auſſi tout d’vn coupaccablé ſans que perſonne l’aſſiſte.</l>
        <l>
          <lb/>On ſera conuaincu de cette verité ſi on ſe reſſouuient de</l>
        <l>
          <lb/>l’Hiſtoire de Henry VII Roy d’Angleterre, contre lequel</l>
        <l>
          <lb/>pour les changemens qu’il introduiſoit dans la reliion, ’ele¬</l>
        <l>
          <lb/>uerent les Prouinces de Lincolne, Northumberlnd, Com¬</l>
        <l>
          <lb/>brie, de Dunelme &amp; d’Yorque, deliberées de ſacrifier leurs </l>
        <l>
          <lb/>vies pour le maintien de la religion. On vit auſſi toſt cinquan</l>
        <l>
          <lb/>re mil combattans ſur pied. Les enſeignes eſtoient marquées </l>
        <l>
          <lb/>des cinq Playes de noſtre Seigneur, d’vnCalice &amp; de l’Hoſtie, </l>
        <l>
          <lb/>en laquelle eſtoit figuré le Nom de leſus. Le Roy effraye de </l>
        <l>
          <lb/>ce ſouleuement, leurs enuoye les Dues de Norfolg &amp; Suffolx </l>
        <l>
          <lb/>pour renir vne conference, &amp; dſſiper les forces par vn accord, </l>
        <l>
          <lb/>leſquelles apres ne pourroient ſe rejoindre. On entre en pour¬</l>
        <l>
          <lb/>parler, &amp; le Roy promet par vn ſerment ſolemnel de reparer</l>
        <l>
          <lb/>en ſa conduite &amp; en ſes ordonnances, tout ce qui eſtoit con¬</l>
        <l>
          <lb/>traire à la Religion Catholique, ainſi chacun mit bas les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, &amp; ſeretira content. Mais le Roy peu religieux en ſa pa¬</l>
        <l>
          <lb/>role,incontinent apresſous pretextes ſpecieux, qui ne man¬</l>
        <l>
          <lb/>quent iamais à̀ vn Prince, exila, proſcriuit, &amp; ruina Robert</l>
        <l>
          <lb/>Dach qui en eſtoit le Chef, &amp; les vns apres les autres tous ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoient auee luy vnis en vne ſi juſte cauſe.</l>
        <l>
          <lb/> Ceux qui ſont tant ſoit peu inſtruits de la continuation</l>
        <l>
          <lb/>des troubles &amp; mouuemens d’Angleterre, &amp; des deffiances</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>r.</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>n!</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>que cespeuples ont pris de la parole dulfeu Roy, ſç̧auent que</l>
        <l>
          <lb/>les letcres intercepteées de ce Cardinal en furent la principale</l>
        <l>
          <lb/>cauſe, par leſquelles il donnoit aduis à ce Roy, que pour tuï¬</l>
        <l>
          <lb/>ner ſon Parlement,il falloit luy accorder tout ce qu’il deman¬</l>
        <l>
          <lb/>deroit, &amp; apres la ſeparation n’entretenir aucune parole ny</l>
        <l>
          <lb/>promeſſe. Conſeil qui fut autrefois inuenté, &amp; donné par vn</l>
        <l>
          <lb/>autre ltalien Iean Galeas Duc de Milan à Louys XI. Roy de</l>
        <l>
          <lb/>France, d’octroyer tourt ce que deſireroient les Princes, Ducs</l>
        <l>
          <lb/>de Berry &amp; de Bretagne, les Comtes de S. Paul &amp; Dampmar¬</l>
        <l>
          <lb/>tin, &amp; autres vnis auec eux pour la cauſe d’vn bien publie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’apres qu’il les auroit diuiſez, il viendroit facilement à bout</l>
        <l>
          <lb/>de chacun d’eux en particulier, comme il arriua. Beaux exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ples &amp; vtils aduertiſſemens pour conuier le Parlementà diuer¬</l>
        <l>
          <lb/>tir l’orage &amp; la tempeſte, qui en la ruïne de ceux cy ſe forme</l>
        <l>
          <lb/>contre ſon corps meſme Ce qui le doit obliger pour ſa propre</l>
        <l>
          <lb/>conſeruation, par les motuifs d’vne deueë recognoiſſance, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour l’intereſt de la juſtice à ne laiſſer pas opprimer contre la</l>
        <l>
          <lb/>foy publique les Grands du Royaume, qui n’ont rien eſpar¬</l>
        <l>
          <lb/>gné pour le ſeruir en ſesiuſtes defenſes &amp; entrepriſes.</l>
        <l>
          <lb/>Pour le Prince de Condé on void par ces remarques la</l>
        <l>
          <lb/>querelle d’Allemand qu’on luy a fait, &amp; les foibles raiſons</l>
        <l>
          <lb/>qu’on a eu de l’arreſter auec les autres Princes qui ont eſté en¬</l>
        <l>
          <lb/>trainez dans ſa diſgrace. Ce ſont tous pretextes inuentez, pout</l>
        <l>
          <lb/>ſiller les yeux &amp; amuſer le monde:car la verite de l’hiſtoireeſt,</l>
        <l>
          <lb/>que les motifs contenus en la lettre n’en ſont pas la cauſe. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pourquoy pour toucher au but en laſſant au Cardinal les ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>pleſſes deſon meſtier &amp; les deſtours, il faut remar quer que de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis la Regence, la Reine ſe repoſant enterement des affaires</l>
        <l>
          <lb/>ſur le Cardinal Mazarin, il a gouuerné comme en Souuerain</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à ce que la hane des peuples &amp; des Parlemens éclatta</l>
        <l>
          <lb/>l’année derniere contre ſon mauuais gouuernement: mais</l>
        <l>
          <lb/>apres que la protection de Monſieur le Prince l’eut conſerué,</l>
        <l>
          <lb/>voulant gouuerner comme auparauant, il trouua que les ſer.</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/> uees &amp; la puiſſance de ce Prince luy partageoient en quelque</l>
        <l>
          <lb/>ſaonſapremere authorit́ Ce qui pirut principalement ſors </l>
        <l>
          <lb/>qu’il empeſcha le mariage de Monſieur de Mercœur auec ſa</l>
        <l>
          <lb/>niepce Mancini, &amp; que la Sur Intendance de la Marine par</l>
        <l>
          <lb/>meſme moyen ne fut donnée à Monſieur de Vendoſme,</l>
        <l>
          <lb/>comme il eſtoit ſtipulé dans les conditions du ſacrifice de ſon</l>
        <l>
          <lb/>fils auec ſadite niepce.</l>
        <l>
          <lb/>Meſcontentement qui a tellement touché le Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’a pas eu la force ou diſcretion de le diſſimuler dans cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te lettre, Dieu l’ayant volontiers permis, afin qu’il découurit 1</l>
        <l>
          <lb/>luy meſme les veritables motifs de la détention du Prince,</l>
        <l>
          <lb/>parmy tant de déguiſemens dont il l’ombrage.</l>
        <l>
          <lb/>Mais à vray dire, pour cette action ce Prince merite d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre loïé de tout le monde, &amp; non pas excuſé. Auſſi ſa con¬</l>
        <l>
          <lb/>duite fut elle autant vniueſellement approuué́e, comme cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te alliance eſtoit meſpriſée, laquelle il n’y a pas d’apparence</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ait iugé fort vtile ſix mois auparauant, comme porte la¬</l>
        <l>
          <lb/>dite lettre, s’il n’auoit lors les ſentimens auſſi corrompus en ce</l>
        <l>
          <lb/>rencontre, comme il les eut mauuais en la prorection qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>donné audit Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>La ſeconde choſe qui a beaucoup pique le Cardinal, a eſteé</l>
        <l>
          <lb/>les trauerſes que ce Prince luy a donné au Gouuernement de</l>
        <l>
          <lb/>Picardie, &amp; aux places de Peronne &amp; de la Citadelle d’A.</l>
        <l>
          <lb/>miens, deſquelles il vouloit traiter &amp; ſe rendre maiſtre, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>contraignit les Gouuerneurs de ſe retirer dans leurs Villes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>implorer ſon aſſiſtance contre la violence dudit Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils arreſterent par ce moyen.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce qui en dernier lieu luy a eſte extremement ſenſi.</l>
        <l>
          <lb/>ble, eſt le mariage du Due de Richelieu auec Madame du</l>
        <l>
          <lb/>Pont, que ce Prince auoit fauorilé. Ce coup luy rauiſſoit ſes</l>
        <l>
          <lb/>eſperances &amp; le fruict duprojet qu’il auoit fat depus tant de</l>
        <l>
          <lb/>remps, d’attirer le Duc de Richelieu dans ſon alliance, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>vn mariage de ſe rendre maiſtre de la fortune, maiſon &amp; pla¬</l>
        <l>
          <lb/>cs</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>ces du feu Cardinal. C’eſt pourquoy voyant qu’il trouuoit</l>
        <l>
          <lb/>touſiours Monſieur le Prince depuis peu pour obſtacle aux</l>
        <l>
          <lb/>grandeurs de ſa maiſon, &amp; qu’il rompoit toutes ſes meſures.</l>
        <l>
          <lb/>Ion intereſt animant ſon reſſentiment &amp; non pas celuy del’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, il a porté la Reine à cette violence de l’arreſler.</l>
        <l>
          <lb/> Cette action eſt ſi hardie pendant la minorité d’vn Rey,</l>
        <l>
          <lb/> que la poſterité s’eſtonnera de la fobleſſe des Franç̧ois de l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir endure, pour la conſideration d’vn Eſtranger. Mais cõme</l>
        <l>
          <lb/>il n’y a qu’impetuoſité &amp; point de regle ceraineparmy les</l>
        <l>
          <lb/>peuples quiſouffrent le froid &amp; le chaud à meſme temps, il eſt</l>
        <l>
          <lb/>de la dignité du Parlement, &amp; l’on peut dire du maintien de</l>
        <l>
          <lb/>ſon authorité de ſe réueiler à ce coup, &amp; d’apporter remede</l>
        <l>
          <lb/>à cette entrepriſe, apres laquelle les autheurs ſont capables de</l>
        <l>
          <lb/>tout faire, nonſeulement de caſſer les dernieres Declarations,</l>
        <l>
          <lb/>mais auſſi de ſe vanger de luy, tout ce qu’il en peut eſperer</l>
        <l>
          <lb/>eſtant la faueur quepromettoit le Cicloppe à Vlyſſe, d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>mangé le dernier. A’luy ſeul appartient par priuilege &amp; pré¬</l>
        <l>
          <lb/>rogatiue ſpeciale de pouuoir connoiſtre de l’injure faite à des</l>
        <l>
          <lb/>Prinees de cette qualité, &amp; ſon deuoir l’oblige pout affermir</l>
        <l>
          <lb/>la ſeureté publque d’examiner les cauſes de leur empriſonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; de les chaſtier s’ils ſont coupables: mais auſſis’ils ſont</l>
        <l>
          <lb/>innocens, de faire vne punition exemplaire de ceux qui abu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans de la minorité du Roy, ont contre l’ordre de la iuſticeexe¬</l>
        <l>
          <lb/>euré leur paſſion ſur des ſujets ſi conſiderables. Il y a d’autant</l>
        <l>
          <lb/>plus de raiſou en cette occurrẽce, que cete détention eſt con</l>
        <l>
          <lb/>re les formes &amp; les loix du Royaume, leſquelles en temps de</l>
        <l>
          <lb/>minorite doiuent eſte obſeruées ſans qu’vne Regente en ver</l>
        <l>
          <lb/>u deſon pouuoir puſſe s’en départit &amp;les violeDuant icel¬</l>
        <l>
          <lb/>Ie lempriſonnement des Princes du Sang eſt ſane exemple</l>
        <l>
          <lb/>Ani que nous auons remar qué combien d̀ plus forreraon</l>
        <l>
          <lb/>ot toucher celuy- cy, qui n’eſt fondé que ſur des intrigues de</l>
        <l>
          <lb/>Caur fur de intereſsde la famille de Mancinis &amp; ſurdopre</l>
        <l>
          <lb/>eimagnaires qui peuuent pareillemet enuelopper quel¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>araa--¬¬¬¬¬-g--eraa-e-,¬,</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> A ¬</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬    ,,</l>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>que innocent que ce ſoit conre la neceſſité du temps, qui</l>
        <l>
          <lb/>obligeroit meſme à diſſimuler ou à excuſer les defſaut du</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condés’l en auoit aucun, pour s’arreſter ſur ſa va¬</l>
        <l>
          <lb/>leur, ſes grands ſeruices, &amp; ſa haute reputation, qui a conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ue iuſques icy la Regence &amp; l’Eſtat par ſes proſperitez.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Prince tient le premier rang entre leshommes, au ſalut</l>
        <l>
          <lb/>deſquels dans ces remps dffieils de la guerrelaRepublique eſt</l>
        <l>
          <lb/>intereſſée. Il eſt de ces Soleils &amp; de ces lumieres qu’on e doie</l>
        <l>
          <lb/> point eſteindre nyéclypſer parmy les tenebres qui couurent</l>
        <l>
          <lb/>la France, c’eſt vn treſor caché neſtimable dans les conjon¬</l>
        <l>
          <lb/>ctures qui nous preſſent,nous ſommes enuironnez des Enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis detoutes parts, &amp; nous cachons noſtre liberateur? nous</l>
        <l>
          <lb/>Craignons les Eſpagnols, &amp; nous renfermons leur vainqueur?</l>
        <l>
          <lb/>La lette rencontre mieux qu’elle ne veut qu’on penle, que</l>
        <l>
          <lb/>leſui de l’auerſion que temoignent les Eſpngnoiſs à la econ</l>
        <l>
          <lb/>eduſion de la Paux procede de ce qu’ils vouloient voir à quoy</l>
        <l>
          <lb/>aboutiroit la conduite du Prince du Condé, ils ſçauoient bie¬</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſſans l’infidelité, les fourbes &amp; artifices du Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>qu’oubliant les bienfaits qu’il en auoit receu, &amp; preferant ſon</l>
        <l>
          <lb/>intereſt particulier au bien publie de l’Eſtat, il’entreroit en</l>
        <l>
          <lb/>ombrage de ſa grandeur &amp; puiſſance, &amp; qu’il abuſeroit de</l>
        <l>
          <lb/>celle de ſa Maieſtépour abaiſſer celle cy, qui eſtoit ſi vrile </l>
        <l>
          <lb/>neceſſire à la Couronne. Iamais ſujet d’Elpagne n’a ſeruy ſi</l>
        <l>
          <lb/>aduantageuſement ſon Roy qu’à fait Mazarin,en donnant ce</l>
        <l>
          <lb/>Conſel, qui enfermant dans la meſme priſon le bonheut &amp; la</l>
        <l>
          <lb/> valeur de noſtre Nation, ouure en meſme temps aux enne mis</l>
        <l>
          <lb/> tous les paſſges du Royaume pour le ruiner. C’eſt certes le</l>
        <l>
          <lb/>coup qu’atte doit l’Epgne pour ne faire iamais la Pair, ou</l>
        <l>
          <lb/>nous contraindre à vne honteuſe pour la Couronne, à quoy</l>
        <l>
          <lb/>le court riſque d’eſtre reduite par la priuation d’vn ſigrand</l>
        <l>
          <lb/>Chef, &amp; laruine en ſuitte des melleures trouppes qui fuſſenrt</l>
        <l>
          <lb/> en France, leſquelles pour porter ſon nom n’auoient ia mais</l>
        <l>
          <lb/>cobattu, qu’ellesn’euſſent vaincu. Il ſeroit honteux au Par.</l>
        <l>
          <lb/>,,l  ¬ </l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>lement en cette occurrence, de voir les bras croiſez patir de ſi</l>
        <l>
          <lb/>grands Pr inces, ſans vouloir eſcouter leurs plaintes; luy dont</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtablſſement eſt le ſouſtien des innocens, contre l’inſulte</l>
        <l>
          <lb/>des puiſſances.</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on ne diſe pas que la qualité de Prince du Sang eſt</l>
        <l>
          <lb/> au deſſus des loix, que la choſe eſt extraordinaire, &amp; par ainfi</l>
        <l>
          <lb/>que cetre affaire n’eſt pas de ſa cognoiſſance. l’aduoü̈e que la</l>
        <l>
          <lb/>qualité de ces Princes du Sang eſt plus releuée que celles des</l>
        <l>
          <lb/>autres ſujets du Roy, mais pour cela ce reliefne doit pas empi¬</l>
        <l>
          <lb/>rer leur condirion: au contraire, il doit adoucir pour eux la</l>
        <l>
          <lb/>peine &amp; la rigueur des loix, &amp; leur donner par preference la</l>
        <l>
          <lb/>meilleure part à ſes indulgences, graces &amp; faueurs. Ils ſont</l>
        <l>
          <lb/>compris dans la Declaration du Roy, qui s’eſtend à tous ſes ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>jets, puis que leur rang ne les exempte pas de ce nombre, &amp; ſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté dans cette meſme lettre faiſant ſç̧auoir au Parlement</l>
        <l>
          <lb/>que ſon intention eſt qu’il ne ſoit point dérogé aux preceden¬</l>
        <l>
          <lb/>tes Declarations, elle luy permet &amp; enſeigne d’en appliquer</l>
        <l>
          <lb/>l’effet à ces Princes, autrement ſes penſées &amp; volontez ſeroiét</l>
        <l>
          <lb/>formellement contraires à ſes paroles. Auſſi cerre doctrine ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit-elle vne nouuelle luriſprudence, dementie par toutes nos</l>
        <l>
          <lb/>Annales, &amp; les regiſtres de la Cour, qui nous apprennent que</l>
        <l>
          <lb/>les Regents meſme ne ſont pas au deſſus des loix.</l>
        <l>
          <lb/>Aurn efois Louys le jeune eſtablit Regent en Prance, pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant ſon voyage dans la Terre ſaincte Suger Abbé deS. De.¬</l>
        <l>
          <lb/>nys, &amp; ſainct Louys fit auſſi durant ſon ſecond voyage d’ou¬</l>
        <l>
          <lb/>rre mer Simon Abbé de la meſme Abbaye Regent dans le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, &amp; Cuillaume Archeueſque de Rheims eut parel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement certe qualité ſous Pblippe Auguſte;leſquels on ne di</l>
        <l>
          <lb/>Ia ps pour leurs qualitez de Regents, auoir pour cela ceſſeé</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre ſujets aux loix &amp; reglemens du Royaume. Ft pour les</l>
        <l>
          <lb/>Pinces du Sang en ſemblables occaſions, les Roys majeurs</l>
        <l>
          <lb/>les ont ſoulmis aux iugemens de ce Parlement, comme ont</l>
        <l>
          <lb/>fait les Roys, Phlippes de Valois p ur Robert d’Artois Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>,.A¬</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>ce du Sang, Charles V. pour Iean de Dreux Due de Breta¬</l>
        <l>
          <lb/>pne qpein u l ee eonerse en len leune</l>
        <l>
          <lb/>Charles de Bourbon.</l>
        <l>
          <lb/> Apres donc tant de beaux exemples de la conduire de nos</l>
        <l>
          <lb/>Roys majeurs &amp; de leut Parlemét ſur le ſujet de tous les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du Sang cy deſſus, les bons François doiuent attendre de</l>
        <l>
          <lb/>cé́t auguſte Senat, qui tient en dépoſt les Loix &amp; la Tutelle</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat pendant la minorité́ des Roys, qu’il fera entretenir</l>
        <l>
          <lb/>ponctuellement les Declarations de ſa Majeſté́ des mois d’O¬</l>
        <l>
          <lb/>ctobre &amp; de Mars pour la ſeureté pubhique, qu’il mettra fin</l>
        <l>
          <lb/>aux confuſions &amp; calamitez du Royaume par celle qu’il ap</l>
        <l>
          <lb/>portera aux entrepriſes du Cardinal, qu’il rendra la liberteé́ à</l>
        <l>
          <lb/>ces Princes que leur innocéce nerite, entre leſquels dans tou¬</l>
        <l>
          <lb/>te la vie du premier ne ſe trouuera autre tache, que d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>conſerué contre laſaincteté de les Arreſts &amp; les vœux publics</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal, auquel il doit ſuffir d’auoir eſpuiſeé roures les Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>uances, emporté tous les juſtes de la France,artenté à l’eppreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion &amp; à la ruïne de tous les Parlemens &amp; de Pars ville capita¬</l>
        <l>
          <lb/>le du Royaume, remply vniuerſellement les villes &amp; cainpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnes de miſeres &amp; deſolations,pour vanger ſa haine &amp; ſes paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ions,ſans vouloir encre d’abondant eſtoufer le SangRoyal,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; adjouſter par la captiuite de Monſieur le Prince, à tourtes</l>
        <l>
          <lb/> ces belles qualitez celle qu’il merite le mioux, du plus ingrat</l>
        <l>
          <lb/>homme du mond.</l>
        <l>
          <lb/>¬a-d¬a¬, aao-r¬¬...-¬¬¬¬¬¬¬¬-¬...¬¬</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>u  uiuns e ea eur</l>
        <l>
          <lb/>av de qn-p</l>
        <l>
          <lb/>le e eee</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Oo ee  -oy œ-v j</l>
        <l>
          <lb/>Qe  </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>au a y o-y’ee ol</l>
        <l>
          <lb/>  r e eeu a e q mvrl</l>
        <l>
          <lb/>ee e A uce ¬</l>
        <l>
          <lb/> JJror do oedaee y defoé</l>
        <l>
          <lb/>AAoye evr3J</l>
        <l>
          <lb/>Sauar  oy ore u </l>
        <l>
          <lb/>peoae os roe oaeen </l>
        <l>
          <lb/>aan o ne d s  elp</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>ee yre ea ara</l>
        <l>
          <lb/>e d e e oene ueeoi e.l</l>
        <l>
          <lb/>eiee a e ne ee s ee ſinrie ee e</l>
        <l>
          <lb/>r75,</l>
        <l>
          <lb/> e d- ſpuen</l>
        <l>
          <lb/>ne ee ſ, n erer e ſe eerne</l>
        <l>
          <lb/>Eee e le  e e ee</l>
        <l>
          <lb/>ele e</l>
        <l>
          <lb/>e e ee</l>
        <l>
          <lb/>¬5</l>
        <l>
          <lb/>ELE</l>
        <pb n="44"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>i4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-r¬</l>
        <l>
          <lb/>..., ,,.  a,¬,. aan¬¬ ¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſu dane de de</l>
        <l>
          <lb/>om AQy-e ve rſeq u¬7,</l>
        <l>
          <lb/> q e c Aue Ve reene aoa¬</l>
        <l>
          <lb/>  ee An ſ’ veo9</l>
        <l>
          <lb/>TA  Ooer v72</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>TLDL ooe  eee  eo-yc</l>
        <l>
          <lb/> depe  le Se  </l>
        <l>
          <lb/>D n de dnaeſei?e¬</l>
        <l>
          <lb/>1J</l>
        <l>
          <lb/>eeoee durrqpa</l>
        <l>
          <lb/>De- -ime oae -ja-a r or-</l>
        <l>
          <lb/>ue dq¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬¬   7</l>
        <l>
          <lb/> yayae zor-de -ru-ye  </l>
        <l>
          <lb/>deneTe</l>
        <l>
          <lb/> ee ue eeamee</l>
        <l>
          <lb/> ee  ve ee7é,</l>
        <l>
          <lb/>A -e A-e, ra  e Aae</l>
        <l>
          <lb/>e Aqae2¬ </l>
        <l>
          <lb/>Tmeqe ue ct e</l>
        <l>
          <lb/> eya Ai a   .e,o</l>
        <l>
          <lb/>napo Oe ie er</l>
        <l>
          <lb/>LA  O aQe .49</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/> oeapas¬</l>
        <l>
          <lb/>A  naei  fe</l>
        <l>
          <lb/> A yA ae --aao&amp;</l>
        <l>
          <lb/> L6</l>
        <l>
          <lb/> aqp¬</l>
        <l>
          <lb/>aoee ,aCqe  aepe </l>
        <l>
          <lb/>ee eeie ſ pee¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>O. Aaa r   -24</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬¬¬. </l>
        <pb n="45"/>
        <l>
          <lb/>ey</l>
        <l>
          <lb/> yi</l>
        <l>
          <lb/>-is</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>-4</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬6</l>
        <l>
          <lb/>257</l>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/> 166</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>-7</l>
        <l>
          <lb/>4Aae</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>f</l>
        <l>
          <lb/>aqp</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>Al</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>A1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e e J-dafoe a vcr eq7oj</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> eſomo e dpn¬e</l>
        <l>
          <lb/>-75</l>
        <l>
          <lb/>a ſooee ueqe¬</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> aoo  Aepandicooe7</l>
        <l>
          <lb/>eyj,</l>
        <l>
          <lb/>  eqee revere¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>,.</l>
        <l>
          <lb/>-a e AAyuc--3</l>
        <l>
          <lb/>ot u &amp;maaa ee dye  qo¬?</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>qe¬-7</l>
        <l>
          <lb/>eaodeaa Se u e uer 3</l>
        <l>
          <lb/>e poe a oueleue ae eeee eu eeſede l</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> ſae Oederii e-y</l>
        <l>
          <lb/>7¬</l>
        <l>
          <lb/>ea pavr r e ve   aeore nanpe</l>
        <l>
          <lb/>pe;J</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="46"/>
        <pb n="47"/>
        <pb n="48"/>
        <pb n="49"/>
        <pb n="50"/>
        <l>
          <lb/>l ſl</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>i </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>21!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1..</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>It l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>a1.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>7.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>v.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ’v</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ervve-</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> A.</l>
        <l>
          <lb/>,pr</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>s !</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>a-aa</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>o ¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>û.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>b</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>4:</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ul</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="51"/>
        <l>
          <lb/> tl</l>
        <l>
          <lb/>l  l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>lp</l>
        <l>
          <lb/>l ll</l>
        <l>
          <lb/>lS</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1 l!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>11I</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>!l</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>l1l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> ll</l>
        <l>
          <lb/> jt ili</l>
        <l>
          <lb/> ſ1</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>llſ l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> lll 1li</l>
        <l>
          <lb/> ll1</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/> l </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 1n1</l>
        <l>
          <lb/>111</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>  lil</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1ſl11</l>
        <l>
          <lb/> j1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1 lſl</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>It ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1lil</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> ll l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>tl</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> ll1</l>
        <l>
          <lb/>! l</l>
        <l>
          <lb/>11 1</l>
        <l>
          <lb/> i1</l>
        <l>
          <lb/>1 !</l>
        <l>
          <lb/> ſl</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> lll ſi</l>
        <l>
          <lb/> i’ſl ſl</l>
        <l>
          <lb/>liſ</l>
        <l>
          <lb/>lu</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1I </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>llfi1</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>ſld </l>
        <l>
          <lb/> N </l>
        <l>
          <lb/>. J</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/> ſ </l>
        <l>
          <lb/>l 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>11l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 il!</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <pb n="52"/>
        <l>
          <lb/>a rait</l>
        <l>
          <lb/>ei Qe!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> l1</l>
        <l>
          <lb/> y</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lal</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>itl</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lt</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 ſ</l>
        <l>
          <lb/>1ſ</l>
        <l>
          <lb/>lſ</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll ſſl1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ie¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>’l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1I1</l>
        <l>
          <lb/> l’l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11!</l>
        <l>
          <lb/> l l</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>l li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lllill</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>!11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>re7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> l!</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="53"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>u¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>! l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>8!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lil</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>111</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1ll</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>ue l </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
