<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2457_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Mercuriale (la) faisant voir 1. l'injustice des deux partis, soit en leurs fins, soit aux moyens dont ils se servent pour y parvenir; 2. la nécessité d'un tiers parti pour réduire les autres deux à la raison.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17558"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">La mercuriale faisant voir : I. L'injustice des deux partis, soit en leurs fins soit aux moyens dont ils se servent pour y parvenir. II. La necessité d'un tiers parti pour reduire les autres deux à la raison.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="24"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48898</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48898"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15558</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>.S</l>
        <l>
          <lb/>L A</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/> ID T</l>
        <l>
          <lb/>MERCVRIALE</l>
        <l>
          <lb/> H</l>
        <l>
          <lb/>FAISANTVOIR</l>
        <l>
          <lb/>I. l’Iniuſtice des deux partis, ſoit en leurs fins</l>
        <l>
          <lb/>ſoit aux moyens dont ils ſe ſeruent pour</l>
        <l>
          <lb/>y paruenir.</l>
        <l>
          <lb/>I. La neceſſité d’vn tiers parti pour reduire</l>
        <l>
          <lb/>les autres deux à la raiſon.</l>
        <l>
          <lb/> APARIS.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. LI.</l>
        <l>
          <lb/> aaa, , aaaala-aa,aa,.,,¬¬ ..</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>   J</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>T y</l>
        <l>
          <lb/>T V </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>A I</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>o¬</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>A T </l>
        <l>
          <lb/>A I </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> uoq nralaſli nobnbam xue aiol</l>
        <l>
          <lb/>.iorv</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> bdoq iq a ion v’b Sosn I </l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>noi l é ne! eamu aol</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>eit</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2 IA A</l>
        <l>
          <lb/>1 3</l>
        <l>
          <lb/>r.M</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/> .û</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>i1t</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/> leie</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> l¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> nſtroln Sfolenuq ish oh’oailuiHlI.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>P</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>ei</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> A.</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>ſ¬2.¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>gaſe rereoa</l>
        <l>
          <lb/>ZrP.E</l>
        <l>
          <lb/>-C ie é</l>
        <l>
          <lb/>-L-</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>L A</l>
        <l>
          <lb/>  DD</l>
        <l>
          <lb/>MFRCVRIALE FAISANT VOIR</l>
        <l>
          <lb/>I. l Imiuftice des dee partis ſoit en leurs</l>
        <l>
          <lb/>ns ſoit aux moyens dont ils ſe ſeruent</l>
        <l>
          <lb/>poury paruenmir.</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>II. La neceſsité d’v tiers party pour re¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> daoire des deu à la raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>E ne demande point pour juge vn homme</l>
        <l>
          <lb/> desintereſſé, mais celuy qui conforme ſes ſen¬</l>
        <l>
          <lb/> tments à la raiſon, &amp; toutesfois il eſt plus mal</l>
        <l>
          <lb/>aiſe de trouuer cettuy cy que le premier, encores</l>
        <l>
          <lb/> qu’il n’y ait pas beaucoup à dire de l’vn aà̀ l’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſçay que la neutralite eſt toujours ſuſpe cte, que</l>
        <l>
          <lb/>les pls ſages la condamnent cõme criminelle &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que lors qu’il y va du ſalut de la patrieil faut ſe</l>
        <l>
          <lb/>jerter du parti qui eſt le plus juſte ou qui eſt eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>mé tel par les plus ſages. Euitant la neutralité, je</l>
        <l>
          <lb/>n’eſpouſe point aucun des deux partis qui par des</l>
        <l>
          <lb/>hoſtilitez harbares rempliſſen leur patrie de</l>
        <l>
          <lb/>meurtres de ſacrileges &amp; d’incendies. Ie ne con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſens qu’en pare aux genereux ſentime ns de ce</l>
        <l>
          <lb/> A 1j</l>
        <l>
          <lb/> aaa.,,,,,,,, aaa, aa,, a..¬¬¬ ...........,.  ,-.,....  ,aa,,  ,,,aa , .</l>
        <l>
          <lb/>¬.a.2.L2</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>¬¬T </l>
        <l>
          <lb/>luy qui eſt l’autheur de l’eſprit de paix &amp; quicon¬</l>
        <l>
          <lb/>que m’eſtimera mazarin pour n’eſtre point du</l>
        <l>
          <lb/>coſté du Prince ſera condamné par ceux qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas irraiſonnables. I’aceuſe tous les Partiſans</l>
        <l>
          <lb/>du Mazarin de mettre tout l’eſtat ea combuſtion</l>
        <l>
          <lb/>pour ſouſtenir vn tyran &amp; deffendre la tyrannie,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; condamne auſſi eux qui luy ont ſeruy de ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>port tandis qu’ils ont eu la meilleure part aux</l>
        <l>
          <lb/>deſpoulles d’vn pauure Royaume deſolé́ &amp; luy</l>
        <l>
          <lb/>font maintenant la guerre pour ſe venger ſur ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſont coupables ny reſponſables de la mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uaiſe conduitte de ſon Miniſtere. Ie vous laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>à penſer ſi nos ſommes bien obligez aux vns</l>
        <l>
          <lb/>ou aux autres de ceux qui ont allumé le feu de</l>
        <l>
          <lb/>cette guerre ciuille de nous voir icy dans Paris,</l>
        <l>
          <lb/>enfernes dans nos murailles auec la diſcorde &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la diſetre. Nous nous dureiſſons à̀ tout ce que</l>
        <l>
          <lb/>nous accouſtumons, voila ce qui nous perd, la</l>
        <l>
          <lb/>couſtume endort noſtre ſentinmens aà̀ la ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>france de tant de maux. Mais il n’eſt pas que ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ont tant de belles mMaiſons à la Campagne</l>
        <l>
          <lb/>pillées &amp; ruinées ne ſe reſueillent en ſurſaut &amp; di¬</l>
        <l>
          <lb/>ent. Impias haec tam calt noualia miles babebit.</l>
        <l>
          <lb/>I. Examinons en detail le deſſein de ces deux</l>
        <l>
          <lb/>partis &amp; les moyens pour y paruenir &amp; apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir deſcouuert leur injuſtice voyons la neceſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>té́ d’vn troiſieſme pour les deſtuire ou pour les</l>
        <l>
          <lb/>metrre</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> a¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre à la raiſon il y a long temps qu’on a me¬</l>
        <l>
          <lb/>nacé de ce tiers parti dans le palais meſme d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans, mais les Partiſans ſont trop bons pour l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>treprendre, &amp; la cour les appelle des chiens qui</l>
        <l>
          <lb/>ſçauent abboyer mais qui n’oſent mordre. Tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tesfois la bonté paſſe en fureur, lors quelle eſt par</l>
        <l>
          <lb/>trop irrité́e, &amp; deux cents mille hommes qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>dans Paris, leſquals ont meſme ſentiment pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ront quand il voudront dans moimns d’vn iour</l>
        <l>
          <lb/>paſſer d’vn exttemité aà̀ l’autre &amp; d’eſclaues deue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir maiſtres &amp; ſouuerains.</l>
        <l>
          <lb/>Le deſſein donc de Cour eſt de maintenir le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin, &amp; quelque iniuſtice qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>ar de ſouſtenir ſon party neantmoins parce que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy s’eſt declaré ſon protecteur le Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>trouue bon que tout penſſe pluſtoſt que de con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentir à̀ ſon eſloignement, à ce cormpte la Royauté</l>
        <l>
          <lb/>nous eſt bien fatale qu’il faille ſacrifier tous les</l>
        <l>
          <lb/>François par ce que le Roy veut maintenir vn</l>
        <l>
          <lb/>eſtrã̃ger. Ie ſcay bien que e’eſt lamaxime de ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ont vſurpé l’authorité́ Souueraine, qu’on doit</l>
        <l>
          <lb/>tout faire ou tout defaire pourregner ſi jus viola¬</l>
        <l>
          <lb/>dum eſt regnmandi cauſa violandumeſt. Mais ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>point noſtre Theſe: ſi le Roy ne pouuoit regner</l>
        <l>
          <lb/>que par laruine des Francois, Ie dirois que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>aà eux à aduiſeér s’ils doiuent conſeruer par leur</l>
        <l>
          <lb/>perte la dgnité Royale qu’ils ont eſtablie¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Mais noſtre Theſe eſt. Premierement sil eſt</l>
        <l>
          <lb/>abſolument neceſſaire pourt regner que le Roy</l>
        <l>
          <lb/> ait aupres de ſa peſonne le Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>2. ſi par ſon authorité Royale il peut legitime¬</l>
        <l>
          <lb/>ment retenir aupres de luy le Cadinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>auec la perte &amp; la ruine de ſon eſtat. 3. en quel</l>
        <l>
          <lb/>de deux ſe trouue la iuſtice ou du coſlé du Roy</l>
        <l>
          <lb/>protegent le Cardinal Mazarin contre tous ſes;</l>
        <l>
          <lb/>ſujects, ou du coſté des ſujects, s’oppoſant aà la</l>
        <l>
          <lb/> volonté du Roy pour ſe conſeruer &amp; ſe maintenir</l>
        <l>
          <lb/>contre les violences de ce tyran.</l>
        <l>
          <lb/>Quand aà la premiere qu’eſtion qui ſert de pre¬</l>
        <l>
          <lb/>txte au parti Mazarin ie dis qu’il n’eſt point ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire pour regner que le Roy retienne aupres</l>
        <l>
          <lb/>de ſa perſoane le Cardinal Mazarin. Ce que ie</l>
        <l>
          <lb/>preuue par ce dſcours s’il eſtoit neceſſaire pour</l>
        <l>
          <lb/>regner que ſa Majeſté retint aupres de ſoy la per.</l>
        <l>
          <lb/>ſonne du Cardinal Mazarin. Il faudroit que la</l>
        <l>
          <lb/>preſence de cét homme luy communiquat ou le</l>
        <l>
          <lb/>droit de ſon authorité Royale ou la poſſeſſion,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt à dire l’exarcice de cette meſme authorit́</l>
        <l>
          <lb/>ſouueraine, le Cardinal Mazarin ne peut ay l’vn</l>
        <l>
          <lb/>ny l’autre donc &amp;c. La Majeure eſt euidente puis</l>
        <l>
          <lb/>quel’e comprend leſſence &amp; la proprieté de l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre qui conſtitue la ſouueraineté́. La ineure</l>
        <l>
          <lb/>l eſt encore plus &amp; pour vn plus grand éclairciſ¬</l>
        <l>
          <lb/>. ..¬2</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>-aa,</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>T,</l>
        <l>
          <lb/>p¬¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>ſement i’adjouſteray la maxime qui dit nemo dat</l>
        <l>
          <lb/>quod non habet la cauſe ne peut produire dans vn</l>
        <l>
          <lb/>effect que les degrez de l’eſtre quelle a en ſoy. Or</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal Mazarin quelque dignité́ que la for¬</l>
        <l>
          <lb/> tune luy ait donné n’a iamais receu le droit de</l>
        <l>
          <lb/>regnet ny la poſſeſſion du Royaume. Car bien</l>
        <l>
          <lb/>que dans l’exercice de ſon miniſteriat il aye agy</l>
        <l>
          <lb/>en ſouuerain, neantmoins il ne l’eſtoit pas parce</l>
        <l>
          <lb/>que ce qui eſt contre les Loix eſt cenſé dans la</l>
        <l>
          <lb/>morale n’eſtre point, &amp; les Docteurs en droit ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pellent impoſſible tout ce qui eſt ille gitime. Ce</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit à la verité vne grande gloire pour cette</l>
        <l>
          <lb/>idole de fortune qu’il fut neceſſaire pour regner</l>
        <l>
          <lb/>que le ſouuerain Monarque l’euſt aupres de luy,</l>
        <l>
          <lb/>mais ie n’eſtime pas moindre la honte du ſouue.</l>
        <l>
          <lb/>rain qu le prendroit pour ſon appuy &amp; ie dirois</l>
        <l>
          <lb/>ſans le flatter que ce ſeroit vn Roy àriltre d’eſcla¬</l>
        <l>
          <lb/>ue. Si nous voulons naous arreſter ſur noſtre ſujet</l>
        <l>
          <lb/>il faut ſçauoir ce que c’eſt que regmer &amp; par la</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſſance du principe ou de la diffinition nous</l>
        <l>
          <lb/>tirerons des lumieres pour l’elclairciſſement de</l>
        <l>
          <lb/>ee que l’on peut reuoquer en doute quoyque l’i¬</l>
        <l>
          <lb/>gnorance &amp; la laſcheté produiſent la latrerie,</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins celle ey paroiſt iugeaieuſe pour .</l>
        <l>
          <lb/>uenter le etreurs plauſibles &amp; ſe rrouue alſez</l>
        <l>
          <lb/>courageuſe pour les ſouftenir Regner ſe prend</l>
        <l>
          <lb/>tout autrement à la cour que dans le Temple ou</l>
        <l>
          <lb/>. , , ,-s a¬..,...¬¬..„...</l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>lans l’Eſcole. Au Louure, à S. Deasys, &amp; meſme</l>
        <l>
          <lb/>dans le Palais, regner c’eſt vſer d’vne authorité</l>
        <l>
          <lb/>ſouueraine qui n’a que la volonté de celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>commande pour regle du commandement. Dans</l>
        <l>
          <lb/>le Temple regners’eſt ſeruir à Dieu, &amp; celuy meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me qui eſt receu paur chef de l’Egliſe à voula</l>
        <l>
          <lb/>prendre pour ſon tiltre Seruireur des Seruiteurs</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu, Seruns Seruorum Dei. La Morale &amp; la Po¬</l>
        <l>
          <lb/>litique ont trouué deux ſortes d’empire, l’vn deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>potique &amp; l’autre politique. L’empire deſpoti¬</l>
        <l>
          <lb/>que s’exerce lors que celuy qui commande fait</l>
        <l>
          <lb/>obeyr par force ce à qui il addreſſe ſon comman¬</l>
        <l>
          <lb/>dement, &amp; cét empire ſe trouue dans les Galeres</l>
        <l>
          <lb/>entre le Comite &amp; les Forats. L’empire politique</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt celuy qui s’exerce parmy les hommes libres,</l>
        <l>
          <lb/>leſquels rendét vne obeiſſance volontaire, ayant</l>
        <l>
          <lb/>la puiſſance de reſiſter à celuy qui fait le com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandement. Or appliquant cette doctrine à̀</l>
        <l>
          <lb/>mon ſuiet, ie dis que ſi le Souuerain exerce vn</l>
        <l>
          <lb/>empire deſpotique ſur les ſuiets, il n’eſt plus Roy,</l>
        <l>
          <lb/>mais Tyran, parce que l’empire legitime qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>ſur eux eſt politique &amp; non deſpotique: &amp; la rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon de ceçy, c’eſt que l’empire politique regarde¬</l>
        <l>
          <lb/>le bien d cux qui doiuent obeyr piuſtoſt que</l>
        <l>
          <lb/>,,,d--a--¬..¬¬</l>
        <l>
          <lb/>g¬</l>
        <l>
          <lb/>de ceuy qui commande, comme plus eſtendu&amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus diuin, au lieu que l’empire deſporique nere¬</l>
        <l>
          <lb/>garde que le bien de celuy qui commande &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>celuy</l>
        <l>
          <lb/>„...  . .-¬¬ a ,, ¬..¬</l>
        <l>
          <lb/>an</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>ce luy de ceux qui obeiſlent.</l>
        <l>
          <lb/>De là ncus pouuons inſerer, 0. Que pour re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoudre n ſte queſlion, il eſt neceſlaire pourre¬</l>
        <l>
          <lb/>gner, que ſa Maieſté́ retienne aupres de ſoy le</l>
        <l>
          <lb/>Ca dinal Mazarn, nous n’auons qu a iuget ſi la</l>
        <l>
          <lb/>preſence de ce Catdinal eſt vile au bien de l’eſtat</l>
        <l>
          <lb/>&amp;vler de la dſtinction de l’empire deſpotique&amp;</l>
        <l>
          <lb/>politique, &amp; par ainſi nous pouuons conclurre</l>
        <l>
          <lb/>que pour l’eſtabliſſement ou la continuation de</l>
        <l>
          <lb/>l’empire deſponque, autemenr dit Tyrannie, la</l>
        <l>
          <lb/>perſonue du C. Mazarin, doit ecſtre retenuë à la</l>
        <l>
          <lb/>Cour; Mais pour regner legiimement, il en doit</l>
        <l>
          <lb/>eſtre exclus &amp; eſſoigné́.</l>
        <l>
          <lb/>L’obiſſſance que nous deuons au Roy, eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſance filiale, ou du moins d’homme, non de</l>
        <l>
          <lb/>beſte, de ſubiet, &amp; non d’eſclaue. C’eſt vne obeiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance volontaire &amp; non pas contrainte, ſubor¬</l>
        <l>
          <lb/>donnée à l’obeyſſance des Loix &amp; aà l’authorité́</l>
        <l>
          <lb/>Diuine, ſelon le dire meſme des Anciens Idola¬</l>
        <l>
          <lb/>tres.</l>
        <l>
          <lb/>Regum timendoruns in proprios greges.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Reges in ipſos lmpenium eft Iouis.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne ſeritude infame que de regner en</l>
        <l>
          <lb/>Tyran. Noſtre Roy ne peut regner en Roy Tres¬</l>
        <l>
          <lb/>Cheſtien que par l’amiour de ces ſuiets, que la</l>
        <l>
          <lb/>preſence du C. Mazarin luy fait perdre, que ’l</l>
        <l>
          <lb/>pretend que le tiltre de Monarque ne conſiſte</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>7es</l>
        <l>
          <lb/>que dans la ſeruitude &amp; l’aneantiſſement des ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>jets dans la diſpoſition ou domaine arbitraire de</l>
        <l>
          <lb/>leurs biens &amp; de leurs vies hors le ſalur de l’Eſtar,</l>
        <l>
          <lb/>cette façon de regner n’eſt pas propre pour la na¬</l>
        <l>
          <lb/> tion françoiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Secondement nous pouuons inferer que bien</l>
        <l>
          <lb/>loin de retenir le Cardinal Mazarin, le Roy eſt</l>
        <l>
          <lb/>ob’igé pour maintenir ſon athorité ſouueraine à</l>
        <l>
          <lb/>l’eſloigner du Royaume. Ie ne dis pas qu’il ſoit</l>
        <l>
          <lb/>obligé de congedier ce miniſtre, parce que ſes ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>iets ne le veulent plus ſoufrir, mais pas ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont raiſon de pourſuiure ſon éloignement, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que ſa Maieſté eſt renue de leur rendre Iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/> Que le Cardinal Mazarin ſoit coupable. c’eſt ce</l>
        <l>
          <lb/>que perſonne ne peut reuoquer en doute, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a eſté accuſé, conuaincu &amp; condamné par</l>
        <l>
          <lb/>les Parlements &amp; par le Roy meſme, de dire que</l>
        <l>
          <lb/>ſa Maieſté le peuſt iuſtifiet, ayant vne puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>egale à Dieu, c’eſt vn blaſpheme. Dieu uſtifie le</l>
        <l>
          <lb/>ps cheur en luy pardonnant, &amp; le pardon tient de</l>
        <l>
          <lb/>ſa Iuſtice &amp; de ſa Miſericorde: de ſa uſtice, en¬</l>
        <l>
          <lb/>tant qu’il aeccepre la ſlatisfaction de ſon Fils, la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle eſt d’vne valeur infinie, &amp; de ſa iſericor¬</l>
        <l>
          <lb/>de entant que gratuirtement il a donné ſon Fls</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre la propitiation de tous les pechez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> que c eſt par luy qu’il ſe reconcilie auec les hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes. Si le Roy peut ſatisfaire pour toutes les iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/> LaLL2-¬¬¬2 AA.¬¬2. ..... a-..¬L¬¬-2, B.. .-A-ae- aLaaa</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>a,</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Tsr’v-scyr</l>
        <l>
          <lb/> 1r</l>
        <l>
          <lb/>ſtices, violences, concuſſions, vols publlques,</l>
        <l>
          <lb/>meurtres, ſacrileges &amp; incendies, que le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Manzarin a directement ou indiretement cauſé</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, nous ſommes tous diſpoſez à nous recon¬</l>
        <l>
          <lb/>cilier auec luy. Mais quel amendement pouuons¬</l>
        <l>
          <lb/>nous eſperer de celuy qui deuient tous les iours</l>
        <l>
          <lb/>pire, &amp; que pouuons nous eſperer de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>metrent leur gloire à nous ruaner, &amp; nous de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtruire.</l>
        <l>
          <lb/>En dernier lieu, nous pouuons inferer que</l>
        <l>
          <lb/>quelque authorité que le Roy puiſſeauoir dans les</l>
        <l>
          <lb/>gouuernerment de ſon Eſtat, neantmoins s’agiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant icy de proreger le Cardinal Mazarin, contre</l>
        <l>
          <lb/>tous ſes ſuiets, cette protection eſt iniute, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>loppoſition que le oyaume y met eſt legitime.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques Philoſophes onr eſtimé que les choſes</l>
        <l>
          <lb/> tirent la verité ou le menſonge, non d’elles meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes mais de l’entendemeat de ceux qui les iugët</l>
        <l>
          <lb/>etcee</l>
        <l>
          <lb/>eſtre telles, &amp; par ainſi ſelon l’imagination de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Paidas, vn meſme obect peut eſtre vray &amp; faux,</l>
        <l>
          <lb/>bon mauuais, iuſte ou inuſte: mais a Theo¬</l>
        <l>
          <lb/>logie Chreſtienne donne vne reigle vnifonrme de</l>
        <l>
          <lb/>la Verte &amp; de la Iuſtice des choſes, qu’ele me¬</l>
        <l>
          <lb/>n l’entendement &amp; en la volonté de Oieu de</l>
        <l>
          <lb/>ore que nous pouuons dire que lors que duir</l>
        <l>
          <lb/>volonez ſe rrouuerons contraires po le auoi</l>
        <l>
          <lb/>celle qui eſt ſte &amp; clle qui eſtiniuſte, qous na</l>
        <l>
          <lb/>2¬¬- a¬¬ .¬aaaoaaaaaaa</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/> uons qu’aà̀ les meſurer auec la veigle de toute iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/> ce, qui ſt la volonté de Dieu. O e d mande qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe erouue plus confoine à la volont́ de Dieu ou</l>
        <l>
          <lb/>celle du Roy, qui veut que le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>demeure auec le trouble, la guerre, les incendies,</l>
        <l>
          <lb/>les meurtres, les ſacrileges, la ſimonie, les tiahi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons d toutes ſrtes de vices tam mlt ſceleru</l>
        <l>
          <lb/>facres, pour maintenit ſa tyrannie, ou celle desſu¬</l>
        <l>
          <lb/>j ct qui demande ſon eſloignement auec la paix.</l>
        <l>
          <lb/>le reſtablſſement des loix &amp; le regne de la iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce? cettes puiſque cetce cy eſt plas conforme à la</l>
        <l>
          <lb/>pre miere nous pouuons dire que la iuſtice eſt dn</l>
        <l>
          <lb/>coſté des ſuiects qui pourſuiuent cet eſloigne¬</l>
        <l>
          <lb/> ment &amp; non du coſté du Roy qui protege au deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pens meſme de ſon honneur celuy qu’il a ſi ſou.</l>
        <l>
          <lb/>uent declaré coulpable &amp; condamaé comme</l>
        <l>
          <lb/>ciminel.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le Roy &amp; ſon Conſeil s’opiniatrent ’a la</l>
        <l>
          <lb/>defenoe du Cardinal Maz ain, par ce qu’ils pre¬</l>
        <l>
          <lb/>tendent par ſon reſtabliſſement enchaſner les</l>
        <l>
          <lb/>peuples, &amp; leur oſter l’eſperance de ſe de liurer de</l>
        <l>
          <lb/>la ſeruitude, cette fin eſt injuſte par ce quelle eſt</l>
        <l>
          <lb/>conitraire aà la Loy de Dieu, &amp; aux loix fondamen¬</l>
        <l>
          <lb/> tales de la Monarchr-Franç̧oiſe, laquelle a eſté</l>
        <l>
          <lb/>eſtablie ſur la valeur, ſur la Clemence, &amp; ſur l’E.</l>
        <l>
          <lb/>quité́ du ſouuerain, &amp; ſur l’amour &amp; obeiſſance</l>
        <l>
          <lb/>des peuples. Ruiſque l’on veut deriuer la Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.-. ALLLL¬¬¬¬¬--¬¬</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>é Françoiſe de la meſme ſource que la ludaique,</l>
        <l>
          <lb/>pourquoy ne ſera elle pas ubiigée aux meſimes</l>
        <l>
          <lb/>Loix que celle dont l’inſtieution eſliuine Selon</l>
        <l>
          <lb/>l’eſriture, le meſtier des Roys c’eſt de 1endre la</l>
        <l>
          <lb/>jaſtice aux peuples &amp; les proiteger contre leurs</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, s’uls ne lefont ils nefont plus Rys, &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>d’autres les font à̀ leur plce lle ns ſont Roy que</l>
        <l>
          <lb/>de nom, &amp; siils fontle contraire iuge qui voudra</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’ils ſont ie les eſtime idignes de la ſocieté́</l>
        <l>
          <lb/>ciule: Ort pour rmaintenir le Cardinal il eſt eui¬</l>
        <l>
          <lb/>dentque le oy abandonne la juſtice &amp; la prote¬</l>
        <l>
          <lb/>ction qu’l doit à̀ ſon peuple..</l>
        <l>
          <lb/>Si la fin que ce premier party ſe propoſe eſt in¬</l>
        <l>
          <lb/>iuſte à ſcauoir l’eſtabliſſement d’vne domination</l>
        <l>
          <lb/>aeſtrangere &amp; tyanaique l oppreſſion des gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien, &amp; le reſtablſſement du monopole, les</l>
        <l>
          <lb/>movens dont il s’eſt ſeruy pour y lparuenir ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté encores plus execrables, les infidelité́s &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>ttahiſons ontabbatu ce que la force &amp; la violence</l>
        <l>
          <lb/>auoient eſbranlé, les ihcendies, ls meurtres, les</l>
        <l>
          <lb/> viols, les fſacrtileges font des actes d’hoſtilié qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont trop communs pour eux, ils ont touué des</l>
        <l>
          <lb/>moyens pour triompher auec moins de hazard,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſe ſeruẽt de ceux qui ſot deſtinez à la paix pour</l>
        <l>
          <lb/>ous fate vne plus grande guerre. Ils gaignent</l>
        <l>
          <lb/>eeux qu lont de noſtre party, ou les cortompent</l>
        <l>
          <lb/>par des promeſſes &amp; des preſents &amp; puis s’en ſer¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>...8¬</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>uent pour nous perdre. Ils employent les Confe¬</l>
        <l>
          <lb/>rences &amp; les deputatrions pourt negorier quelque</l>
        <l>
          <lb/>ſomme d’argont pour auoir dequoy recompenſer</l>
        <l>
          <lb/>vn traiſtre, ou te chent de gaigner temps d’aſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>bler leur forces faſant des propoſitos pour quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que acommodement. ucius arius, allant</l>
        <l>
          <lb/>contre Perceus dernier Roy de Macedoine, afin</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>de gaigner le temps qu’il luy faloit pour metre</l>
        <l>
          <lb/>ſonarḿe ſur pied, demanda vne conference que</l>
        <l>
          <lb/>que le Roy Macedonien luy accorda &amp; pendant</l>
        <l>
          <lb/>la treue ſon armée ſe mit en oſtat, &amp; en ſuite gai¬</l>
        <l>
          <lb/>gna la victoire. Les vieux Senateuts condamne¬</l>
        <l>
          <lb/>rent cette cdonduite de arcius, comme contrai¬</l>
        <l>
          <lb/>re à celle de leurs peres, qui fut, diſoient-ils, de</l>
        <l>
          <lb/>conmbar re auec laiſeule valeur, &amp; non par fineſſes.</l>
        <l>
          <lb/>ny pair ſerpriſes, ny par fuire apoſtées, nentrepre¬</l>
        <l>
          <lb/>nans la guerre qu’apres ’auoir denoncé́e &amp; lou¬</l>
        <l>
          <lb/>ent aptes auoir aſſigné l’heure &amp; le lieu de la Ba¬</l>
        <l>
          <lb/>aile. l es Achailens, le lon Polybe, deteſtoient les</l>
        <l>
          <lb/>HAſes en leuts gerres, n’eftmant auoir rempone</l>
        <l>
          <lb/> Aa victoite, que quand les courages des enne mis</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient abbatus. Eam vir ſapiens ver anm, dit Ci¬</l>
        <l>
          <lb/>ceron au lin. des offeiet ueram eſſe victoriam que</l>
        <l>
          <lb/>ſaluà fide &amp; integtudignitate parabitur.</l>
        <l>
          <lb/> Mais ce&amp;x qui font la guerre à la aaarine, te¬</l>
        <l>
          <lb/>chent à vaincre par fraude, toute leur induſtrie</l>
        <l>
          <lb/>-conſiſte à fatre reüſſir quelquetrabſon, &amp; faute</l>
        <l>
          <lb/>..  .AL.  Lem4¬¬¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/> de</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>r¬¬¬-¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>d’vne veritable valeur, ſe ſeruent des moyens de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtinez à la paix pour nous ſurprendre &amp; nous faire</l>
        <l>
          <lb/>vne plus cruelle guerre. Pour faire toucher les</l>
        <l>
          <lb/>neuf cens mil liures qui furent accordez au Duc</l>
        <l>
          <lb/>de Lorraine pour le ſalaire de ſa trahiſon: La Cour</l>
        <l>
          <lb/>s’aduiſa de mander les Deputez pour vne confe¬</l>
        <l>
          <lb/> rence, &amp; ſous pretexte de negotier vn accommo¬</l>
        <l>
          <lb/>dement: leſdits De putez apporterent cet argent</l>
        <l>
          <lb/>qui leur auoit eſté́ mis entre les mains par les Fer¬</l>
        <l>
          <lb/>miers des Cinq groſſes fermes &amp; autres Partiſans.</l>
        <l>
          <lb/>Pour deſtruire la ville par ſes Citoyens, n’ont-ils</l>
        <l>
          <lb/>pas taſché d’y ſuſcitet la ſedition, &amp; enuoyé des</l>
        <l>
          <lb/>munitions de bouche pour tirer des munitions</l>
        <l>
          <lb/>de guerre, &amp; donné les ordres de ſe ſaiſir des por¬</l>
        <l>
          <lb/>tes pour ſe rendre maiſtres de Paris. On ne traitte</l>
        <l>
          <lb/>que de rebelles ceux quine ſont point Mazarins.</l>
        <l>
          <lb/>Les cruautez qui s’exercent à la Campagne &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>tout le Royaume ſurpaſſent celles des Nerons &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Aes Attlas. Nous auons vn ieune oy, qui nvſe</l>
        <l>
          <lb/>de ſes promeſſes &amp; Declarations que pour nous</l>
        <l>
          <lb/>ſurprendre, qui fait detenit nos Deputez, violant</l>
        <l>
          <lb/>les droict des gens &amp; adiouſte des iuiremens &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des blaſphemes aux menaces qu’il fair de nous</l>
        <l>
          <lb/>perdre. Apses cela, non ſeule ent des Courti¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans approuuent tout ce qu’il fait; mais auſ¬i</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup &amp; meſme la pluſpart du peuple l’eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>me innocent, diſant que c’eſt vn Enfant, qu’on</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬-La¬¬-a¬a--o-a-¬¬-¬---¬-do¬¬¬ aaaa-¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>16.</l>
        <l>
          <lb/>luy fait faire &amp; dire ce qu’on veut, comme s’l ſal.</l>
        <l>
          <lb/>loit auoir de la complaſance pour celuy qui n’en</l>
        <l>
          <lb/>a que pour noſtte ruine. Ileſt tres cerrain que le</l>
        <l>
          <lb/>Royeſt Mzarin, s’il faut aiſi dire. per ommes ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ſs ou par bemol, pr uaure &amp; par becare, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>de dire qu’il ſuit les i ions de la Reine. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>rant pis inbutu recens  ralit odorem teſta Dia, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pis qu’il porte cette incluation du ventre de ſa</l>
        <l>
          <lb/> m re, q’il a eſté eleué entre les bras de ce Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal &amp; qii proteſte mainrenant auec des iuremés</l>
        <l>
          <lb/>STecrables qu’il ettra pluſtoſt la Suede, &amp; l¬</l>
        <l>
          <lb/>urquie en Fiace que de laſſer aller ce Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>nous pouũs nous reſoudre à noſtre perte ſi nous</l>
        <l>
          <lb/>ne voulos preuenit tous leurs deſſeins nous ré¬</l>
        <l>
          <lb/>dans les Maiſtres de ceux qui ſont alterez de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ſang &amp; qui ſe veulent perdre pour nous en¬</l>
        <l>
          <lb/>ueloper dans leur ruine. Il y a vn prouerbe gree</l>
        <l>
          <lb/>qi dit que celoy la eſt vn fat lequel laiſſe viure</l>
        <l>
          <lb/>l’enfantapres auoir tué le Pere: Auſſiie trouue de</l>
        <l>
          <lb/>l’injuſtice dans le party qui cõbat le C. Manarin,</l>
        <l>
          <lb/>en ce qu’il pretend de luy faire la guerre ſans s’en</l>
        <l>
          <lb/>rendre au Roy qui s’eſt declaré le protecteur de</l>
        <l>
          <lb/>ce Minſtre. Neantmoins nous croyons que cela</l>
        <l>
          <lb/>nous doit iuſtifiet proteſtant de ne rien faire cõ.</l>
        <l>
          <lb/>te le ſeruice du Roy prenant les armes contre le</l>
        <l>
          <lb/>C. Maaarin, il eſt vay que ſi le Roy ſe prend n</l>
        <l>
          <lb/>abſtrat, c’eſt à dire pour la Royauté, nous auons</l>
        <l>
          <lb/>aiſo</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>-4</l>
        <l>
          <lb/>aad</l>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>raiſon de proteſtet que procurant l’eſloignement</l>
        <l>
          <lb/>ou la perte du C. Maarin, nous ne faiſons tien qui</l>
        <l>
          <lb/>luy prejudicie: tout au contaie pous la releuons</l>
        <l>
          <lb/>hous l’fſermiſons mais p enant le oy inconcreto,</l>
        <l>
          <lb/>ceſt à diie tel qu’il eſt nous nous mocquos de dire</l>
        <l>
          <lb/>qu’en haſſant le C. Mazarin nous le ſeruons, ne</l>
        <l>
          <lb/>deſguiſons point les choſes. Le Roy eſt à preſent</l>
        <l>
          <lb/>maiſtre de ſes volontez quelque perſuaſion, faſci¬</l>
        <l>
          <lb/>cation ou violance que nous puiſfoõ̃s alleguer pour</l>
        <l>
          <lb/>le contraire. Il me ſemble que cela eſt ridicule de</l>
        <l>
          <lb/>le declarer priſonnier du C. Mazarin au milieu de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Royaume, come s’il faut auoir recours au men¬</l>
        <l>
          <lb/>fonge pour iuſtifier la condemnation de la tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie &amp; la deffence d’vne liberté publiq; opprimée.</l>
        <l>
          <lb/>Ie dis dauãtage que nous ſommes injuſtes de faire</l>
        <l>
          <lb/>la guerre au Mazarin &amp; non pas aurRoy, parce que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy ſe ſert pluſtoſt du Mazarin pour renuerſer</l>
        <l>
          <lb/>les Loix, rauir nos vies &amp; nos biens, que le Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin, du Roy. pour acheuer. la perte de cét Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Nous diſons que ce n’eſt pas le oy mais ſon Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil qui eſt la cauſe de tous nos mal-heurs, nous le</l>
        <l>
          <lb/>diſons parce que nous le voulõs. mais la verité́ eſt</l>
        <l>
          <lb/>que le Roy eſt la veitable caule de cette guerre ci¬</l>
        <l>
          <lb/>uile &amp; le Coõſeil ne fait que ſuiure les volontez du</l>
        <l>
          <lb/>oy. Ie tiens pour aſſeuré que le oy veut out ee</l>
        <l>
          <lb/>que ſon Conſeil declare tour ce que ſes Generaux</l>
        <l>
          <lb/>Officiers &amp; Soldas font à ſes ſujects, ou l le com¬</l>
        <l>
          <lb/>a ,ddlmdads-,.- ad--a¬--da. Aamal¬¬¬¬¬ -lha a¬ - -m A.¬aa</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>mãde ou il i’approuue &amp; c’eſt en cela que ie trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue principalement l’iniſtice du pari Mzarin.</l>
        <l>
          <lb/>Ie découure auſſi l’inuſtce de l’autre, tant au</l>
        <l>
          <lb/>deſſein qu’il a, qu’aux moyens d’y paruenir. Car</l>
        <l>
          <lb/>quel eſt ie deſſein des Pnrces: ie veux qe ce ſoit</l>
        <l>
          <lb/>de chaſſer le azarin, apres en auoir eſté les prote¬</l>
        <l>
          <lb/>cteurs&amp; lesMiniſtres de ſes plus cruelles vẽg ãces.</l>
        <l>
          <lb/>Cette fin ſeroit iuſte, s’ils le voulolent haſſer,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il a mal gouuerné l’Eſtat, parce qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>eſté le tyrã des peuples :ais ce n’eſt pas ce qui les</l>
        <l>
          <lb/>a meus à faire la guerre à Mazarin. Ils ont eſté́ de</l>
        <l>
          <lb/>bonne inte lligence auec luy, lors qu’il exerçoit ſes</l>
        <l>
          <lb/>plus grandes cruautez &amp; barbaries. Quoy donc!</l>
        <l>
          <lb/>leur ntereſt propre, leur reſſentiment, leur ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance: ils s’en prennent au Mazarin &amp; laiſſent</l>
        <l>
          <lb/>ſur pied le Mazariniſme, &amp; neat moins c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>proprement à celuy cy qu’on deuroit faire la</l>
        <l>
          <lb/>guerre. e Mazarin eſt l’ẽ̃nemy de l’Eſtat: mais le</l>
        <l>
          <lb/>Mazariniſme le perd. Le deſſein des Princes n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas le ſoulagement des peuples; mais leur agran¬</l>
        <l>
          <lb/>diſſement aux deſpés de qui de ceux qu’ils diſent</l>
        <l>
          <lb/> proreger. Les peuples ont expoſé́ leurs viés pour</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement, cetrui cya-t’il iamais rien fair pour</l>
        <l>
          <lb/>le peuple? Ils ont ſuſciré la guerre qui nous de¬</l>
        <l>
          <lb/>uore &amp; apres nous laſſent là. Les Princes nous ont</l>
        <l>
          <lb/>o lu faire mourir de faim: nous auons oublí</l>
        <l>
          <lb/>out ce qu’ls nous ont fait, &amp; auons expoſé nos</l>
        <l>
          <lb/> e¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>,,,g    ,   ,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,s  </l>
        <l>
          <lb/>a,  aa¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>vies pour eux, ſans qu’ils ayent rien fait directe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour nous. (excepté́ le Duc de Beaufortj</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne veux point iey alleguer les intrigues &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>negotiatins que quelques vns diſent qu’ils on</l>
        <l>
          <lb/>eu auec le Mazarin: Ie veux croire que ce ſont</l>
        <l>
          <lb/>des calomnies Mais il me ſemble que s’ils euſſent</l>
        <l>
          <lb/>voulu empeſcher le retour du Card qu’ils l’euſsét</l>
        <l>
          <lb/>peu faire. Et pour le faire retirer de la Cour, les</l>
        <l>
          <lb/>Princes n’auoient qu’à̀ proreſter de n’entrer ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais dans le Conſeil tandis que ce Miniſtre s’y</l>
        <l>
          <lb/>trouueroit. Aconſiderer leur conduite, on pour¬</l>
        <l>
          <lb/>roir dire que leur deſſein eſt d’acheuer de uiner</l>
        <l>
          <lb/>vn peuple qui ne peut ſouſpirer ſous le fais d’vne</l>
        <l>
          <lb/>ude ryrannie. Le Mzarina demeuré long- tẽ̃ps</l>
        <l>
          <lb/>à̀ Chily aiec oo hommes de garde, ne pouuoit¬</l>
        <l>
          <lb/>on pas l’ailer prendre: il eſt maintenant à̀ S De.</l>
        <l>
          <lb/>nys. S le deſſein des Princes eſtit de l’exterminer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nous donnet la Paix, pourroient ils pas faire</l>
        <l>
          <lb/> ſortir hors de Paris cinquante, voire cent ml hõ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes pour le combattre. Il eſt eui lent qu’ils ap¬</l>
        <l>
          <lb/>ptehendent que le peuple prenne les armes, ay¬</l>
        <l>
          <lb/> mant mieux faire venir les Eſtrangers, qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>nos Ennemis declarez, que de ſe ſerur des Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>cois pour recouurer leur liberté́. Leurs ſoldats</l>
        <l>
          <lb/>pillent, volent &amp; violent, ont-ce des moyés pro¬</l>
        <l>
          <lb/>Pres pour remedier à lEſtar. Ils publient vne</l>
        <l>
          <lb/>Vnion auec le Gouuerneur &amp; Preuoſt des ar¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> ,, an,,¬. .  . am. .. ,¬.......</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬-¬¬¬¬¬ 2.¬-¬ a-aaa-a¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>chands de la Ville de Paris, qui ne l’ont iam ais ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnée. &amp; qui ſon maint e nat aupres du Roy Mais</l>
        <l>
          <lb/>on fait vn noueau Gouuerneur &amp; Preuoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Mrchanids. Ie ne reuoque pas en doubte ny leut</l>
        <l>
          <lb/>fi leliré, ny leur merite; mais i’ignore par quelle</l>
        <l>
          <lb/>authoité ils ont eſté pourueus de ces charges: va</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneuir ou Magiſtrat ne peut éſtre eſtabli</l>
        <l>
          <lb/>que par le Souuerain, Cnmenis agiſtraus ̀ Pri¬</l>
        <l>
          <lb/>cipe, dit la Loy. Comment donc a on fait vn Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerneur de Paris &amp; vn P, euoſt des Marchands</l>
        <l>
          <lb/>ſans les ordres de la Cou? Certaioemér c’eſt pour</l>
        <l>
          <lb/>rompre l’vnion du peuple qu’on a fair entendre</l>
        <l>
          <lb/> l’Vnion des Princes &amp; de la Ville, &amp; pour e mpeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher qu’il ne chiſiſſe quelque guide pour le che¬</l>
        <l>
          <lb/>min de la liberté, qu’on leur a fait entendre qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient pour Gouuerneur, Preuoſt des archãds,</l>
        <l>
          <lb/>les Brouſelles &amp; les eauforrs. N’eſt-ce pas s’en¬</l>
        <l>
          <lb/> rendre auec les Mazarins, que de faire venir les</l>
        <l>
          <lb/>Lorrains, les Hlamans &amp; les Eſpagnols, pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>les teſmoins de nos confuſions, &amp; pour ſe cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ger de nos deſpoüilles.</l>
        <l>
          <lb/>Poarquoy les deux partis ſe ſeruent des Eſtr¬</l>
        <l>
          <lb/>gers à la confuſion &amp; ruine des rrançois, ſino</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils apprehendent que les ſoldats tournaſſet</l>
        <l>
          <lb/>les armes contre ceux qui font la guerre à leur pa¬</l>
        <l>
          <lb/>trie. On nous remer depuis trois mois du iour a</l>
        <l>
          <lb/>lendemain: ce u’eſt que deputations que remo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrances,</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>aaa A</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>rg</l>
        <l>
          <lb/>g--ar¬</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>ſtrances, que rerardements, &amp; cependant l’vn &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’autre party ſe fortifie pour prolonger la guerre.</l>
        <l>
          <lb/>On mer la Suede, la Poſogne, l’Allenagne &amp; l’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne dans la France, cui bono. Ny a t’il pas dans</l>
        <l>
          <lb/>Paris &amp; dans les Prouinces aſſez d’hommes pour</l>
        <l>
          <lb/>prendre les armes? Pourquoy pour entreteni t̃t</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtrangers faire mourir de faim nos Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>triotes? ll ſemble que ces deux partis n’onr d’autre</l>
        <l>
          <lb/>deſſein que de nous ruiner, que de nous affoiblir</l>
        <l>
          <lb/>tellement, que nous leur ſoyons touſiours expo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez en proye.</l>
        <l>
          <lb/>II. D’où ie conelus la neceſſité d’vn tiers parti</l>
        <l>
          <lb/> qu reduiſe les deux autres à la raiſon. Il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>point aurre moyen de mettre fin à certe guerre.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne violente Maiſtreſſe d’Eſcole que la ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſité, grauiſſimi ſunt morſus irritate neceſfita tis.</l>
        <l>
          <lb/>Voulez- vous vne plus grade extremité́ que celle</l>
        <l>
          <lb/>ou nous ſommes reduits, ſans aucun eſpoir d’en</l>
        <l>
          <lb/>ſortir que par noſtre propre valeur. Si le Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>gaign e, Paris eſt menacé d’eſtre reduit en poudre:</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy a iuré d’y faire mettre le feu.Si les Princes</l>
        <l>
          <lb/>ont du bõ,ils feroõt retiter le Roy en quelque ville</l>
        <l>
          <lb/>de deffence, mais les Armé́es caperont aux enui¬</l>
        <l>
          <lb/>rons de Paris, &amp; touſiours ſi nous euitons le fer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le feu, nous ne ſçaurions euiter la famine: au lieu</l>
        <l>
          <lb/>que ſi Paris faiſoit vn tiers parti, il reduiroit les</l>
        <l>
          <lb/>deux autres à̀ la raiſon. Paris ſeul peut mettre ſur</l>
        <l>
          <lb/>¬.  .¬ </l>
        <l>
          <lb/>¬ga</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>aa- -.</l>
        <l>
          <lb/>pied vne Armée deux fois plus grande &amp; mieux</l>
        <l>
          <lb/> equippée que les deux autres enſemble. N’y a-t’il</l>
        <l>
          <lb/>pas plus de cinquante mil hommes qui n’ont ny</l>
        <l>
          <lb/> femme ny enfans, qui ſeroient preſts à prẽdre les</l>
        <l>
          <lb/> armes pour ſe deliurer d’vne ruine toute certaine.</l>
        <l>
          <lb/>Ny le Roy, ny les Princes ne font rien pour nous:</l>
        <l>
          <lb/>de leur coſté́ tout ſe termine à̀ Maz arin, mais ny</l>
        <l>
          <lb/>l’vn ny l’autre ne ſonge au Mazariniſme. Et c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>contre cettui-cy que ie vois la neceſſité d’vn tiers</l>
        <l>
          <lb/>parti, qui ſeroit &amp; plus iuſte &amp; en vn peu de tëps</l>
        <l>
          <lb/>bien conſiderable. Nous en auons vn exemple és</l>
        <l>
          <lb/>Bordelois. L’Ormée eſt vn tiers parti quis’eſt re.¬</l>
        <l>
          <lb/>leué depuis peu. Les Grands pretendent que tout</l>
        <l>
          <lb/> leur eſt deu: &amp; les petits ſont tellement laſſez de</l>
        <l>
          <lb/>tyranuie, qu’il ne tient qu’à vn filer que tout ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>remueé pour l’ébranler. Mais qu’attendons-nous,</l>
        <l>
          <lb/>que nous n’ayõs plus de forcespour nous remuer.</l>
        <l>
          <lb/>Nous voila bloquez, nous voila aſſiegez, nous voi¬</l>
        <l>
          <lb/>la preſque reduits au deſeſpoir, nos Ennemis ſont</l>
        <l>
          <lb/>à̀ nos portes: nous ſommes dix contre vn, cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant perſonne ne remuë. Si nous attend ons les</l>
        <l>
          <lb/>ordres des Princes, nous pouuõs bien nous reſou¬</l>
        <l>
          <lb/>dre aà̀ pluſtoſt mourir de faim, qu’ils commandent</l>
        <l>
          <lb/>à tout Paris de prendre les armes, que lors qu’ils ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront atraquez. &amp; ne choiſiront que ceux qui leur</l>
        <l>
          <lb/>ſeront neceſſaires pour leur deffence. Il n’y a qu’v¬</l>
        <l>
          <lb/>ne iourné́e de la ſeruitude à la liberté. Nous</l>
        <l>
          <lb/>a¬-¬¬¬ ¬¬¬ſ.--.--a¬¬¬.¬.LL</l>
        <l>
          <lb/>L-aaLL</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/> ’ o¬---¬o--¬-¬s¬¬¬¬-¬--¬.-¬-¬¬--¬¬-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.¬¬¬¬.4¬¬¬¬¬¬.¬¬¬¬----ra</l>
        <l>
          <lb/>voyons les cruautez &amp; les barbaries que les ſol¬</l>
        <l>
          <lb/>dats des deux partis exercent. Nous voyos regner</l>
        <l>
          <lb/>en tous les deux l’iniuſtice, la violence, la cruauté.</l>
        <l>
          <lb/>On ne trouue pas vn meilleur traittement d’vn</l>
        <l>
          <lb/>gendarme du Prnce que d’vn Mazarin: ils pren¬</l>
        <l>
          <lb/>ent la guerre pour vne licence de tout prendre,</l>
        <l>
          <lb/>de tout gaſter, de tout perdre. Et nous faiſons-en</l>
        <l>
          <lb/>vne qui ſoit iuſte, où la diſcipline militaire ſoit</l>
        <l>
          <lb/>obſeruée, que nous ayos pour but la reſtauration</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, la deſtruction des Tyrans &amp; de la ty¬</l>
        <l>
          <lb/>rannie, le reſtabliſſement de Loix, la Paix, &amp; la fe¬</l>
        <l>
          <lb/>licité des hommes: mais nous ſommes tellement</l>
        <l>
          <lb/> éloignez de ſes ſentimens, qu’à peine nous peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent-ils toucher. C’eſt à la verité vne violente &amp;</l>
        <l>
          <lb/>traitreſſe Maiſtreſſe que la Couſtume: ſes Loix</l>
        <l>
          <lb/>font tellement tyranniques, qu’elle condamne ce</l>
        <l>
          <lb/>que la raiſon approuue, &amp; deffend ce que la na¬</l>
        <l>
          <lb/>ture meſme nous enioint. Quand les Grecs vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loient maudire quelqu’vn, ils prioient les Dieux</l>
        <l>
          <lb/>de l’engager en quelque mauuaiſe couſtume. Il</l>
        <l>
          <lb/>aeſt certain que de tous les peuples de la terre, il</l>
        <l>
          <lb/>n’en eſt point qui ait de meilleures loix que la</l>
        <l>
          <lb/>France: mais il eſt auſſi veritable que dans toute</l>
        <l>
          <lb/>la ſocieté humaine il ne ſe rrouuera point de ¬i</l>
        <l>
          <lb/>mauuaiſes couſtumes. La ſeruitude &amp; la tyrannie</l>
        <l>
          <lb/>paſſe parmy nous pour des choſes qui ſont de</l>
        <l>
          <lb/>droict diuin. On ne les oſeroit condamner ſans</l>
        <l>
          <lb/> . </l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>blaſme, &amp; ceux qui veulent monſtrer leur lai¬</l>
        <l>
          <lb/>deur, paſſent pour de méchants. Et ſi quelque ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nereur veut entreprendre de remettre la rance</l>
        <l>
          <lb/>en liberté, il faut qu’il ſe propoſe de combatre</l>
        <l>
          <lb/>ceux pout qui il expoſe ſa vie. Nous voyons bie</l>
        <l>
          <lb/>la neceſhit́ d’vn tiers party, mais quelque facilité́</l>
        <l>
          <lb/>que la fortune nous preſte pour paruenir de la</l>
        <l>
          <lb/>miſere à la felicité, nous n’auons que quelques</l>
        <l>
          <lb/>reſſentimens, ou quelques velleitez qui nous</l>
        <l>
          <lb/>rendent coupables enners nos ennemis, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>laiſſent dans la foibleſſe pour leur reſiſter, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>deſtruire. Neantmoims il ne faudroit qu vne ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nereuſe reſolution. Paris ſe peut deliurer &amp; don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner la liberté à toute la France. Dieu qui protege</l>
        <l>
          <lb/>les Innocens, &amp; qui ne permet le mal que pou?</l>
        <l>
          <lb/>en tirer vn plus grand bien, fauoriſera ce tier</l>
        <l>
          <lb/>parri quand il ſe monſtrera, &amp; le rendra plus que</l>
        <l>
          <lb/>rriomphant, s’il s’appuye ſut la luſtice.</l>
        <l>
          <lb/>F I N.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>-LLLALLLLL.¬-, A¬-a----a.¬¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
