<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1645_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Histoire journalière.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17728"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Gaudin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Histoire journalière.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110444682">
            <persName>
              <forename>Alexandre</forename>
              <surname>Lesselin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000005438555">
            <persName>
              <forename>Julien</forename>
              <surname>Courant</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48895</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48895"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15545</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>,¬,</l>
        <l>
          <lb/>3¬</l>
        <l>
          <lb/> -¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>3¬.</l>
        <l>
          <lb/>eeeaett</l>
        <l>
          <lb/>’eopeetoene euoiee</l>
        <l>
          <lb/>I!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>IOVRNALIERE..</l>
        <l>
          <lb/>1  3</l>
        <l>
          <lb/> t ou vrdre de donaer es aduis au puble de ce qu</l>
        <l>
          <lb/>A ſe paſe ſelos la veié, i depuis quelque uemp, ns</l>
        <l>
          <lb/> paroit plus ques deſguilée ſuuuan l fntalſie de eu.</l>
        <l>
          <lb/>ui la deboinou , le aiſ eray deſonnnis dy ſdur ſir se e, ie</l>
        <l>
          <lb/>ſ cpnuainen le pius e ialenent qu’ul nue ſer, piſuno</l>
        <l>
          <lb/>l eunnnce pur le unle de ais, dons i u eſen ei</l>
        <l>
          <lb/>’ompanonaur bons Fras cqois, les mau qe ie le r e </l>
        <l>
          <lb/>laconſaſion qu rep, font ae n conmoile qeenene pe</l>
        <l>
          <lb/>lanuis eſurs eibie en lou lolre, nyeire heureue que pn</l>
        <l>
          <lb/>lpreſence deſon loy Caeun ouene que pou, deren  e d</l>
        <l>
          <lb/>pu de ce biens ole trprenne ſa premiere iene,s ſe de iur</l>
        <l>
          <lb/>e eus ouil e’oon lannu s aſin qu a iſnn de ſonae lons </l>
        <l>
          <lb/>raiaue &amp; ſuiuant ſes propres int linauions elle ſe ſouſnuer.</l>
        <l>
          <lb/>ans reſerue aux vo’ onie de ſon Smuu rasan.</l>
        <l>
          <lb/>Be aris le;. de Septembre.</l>
        <l>
          <lb/> e duaeaſely uſunale aeoiae de nagenu epan.</l>
        <l>
          <lb/>e e nouſrinu , qou ileen de l up auain doleuns eeil</l>
        <l>
          <lb/>aſleaien en niu dns inupneus qni e nreueeu la n ndine</l>
        <l>
          <lb/>l’ ſenblle qul ouaois ele renlſe s Ven deud, de rne ee</l>
        <l>
          <lb/>eonilni ls uolere du lo ou an les lene de uo ee</l>
        <l>
          <lb/>le De d’o lans l ſis llaie de e u Pae d dluile,  ie</l>
        <l>
          <lb/>dle ele da Peine de eonde ſa  ie pnn les p ſre  ene</l>
        <l>
          <lb/>’ l no e ſuſe sſ enrore renmie an ln len ſin, nieu</l>
        <l>
          <lb/>aoun de le line  nonrnr s e lie eail le ane le iese</l>
        <l>
          <lb/>ponſe du noyd la enre de ldoneue l out roe ſ s</l>
        <l>
          <lb/>e e ronue ſare iuile, mais e  a reſgune u Pei re e  le</l>
        <l>
          <lb/>d&amp;e quiy eu ſeut hlaſnedeſon protede,  de ie e</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>nit des ſienrs Barriere &amp; Cugnae en Angleterre, dont il e</l>
        <l>
          <lb/>defendit aſſez mal, ayant pourtant eſtécontraint de l’aduouer:</l>
        <l>
          <lb/>mais S A. R. voyant que le vent du B. reau n’eſtoit pas fuo¬</l>
        <l>
          <lb/>rable, fit mettre la deliberation à Lundy: pour la Chambre</l>
        <l>
          <lb/>des Cõptes à Maidy, &amp; pour la Cour des aydes à Mercr edy.</l>
        <l>
          <lb/> Le Samed dernier du mois les trouppes des Princes ſort ies</l>
        <l>
          <lb/>de leur Camp de SLlou, &amp; Surene, voulurent entter dans le</l>
        <l>
          <lb/>Paux-bourgS. Mrceau pour s’y loger: mais les habit afs s’en</l>
        <l>
          <lb/>detfendirent ſi ben, qu’ile les epouſſerent auec perte de</l>
        <l>
          <lb/>quelques B urgeois, &amp; bealooupplus de ’auitre coſté</l>
        <l>
          <lb/>Ce iour il y euit aſſenbleé́e du Chapitre oſtte-Dame &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres Cbmudastea, ou vne-Dputation du Clerge fut reſoluë</l>
        <l>
          <lb/>pou leudy vers leurs Mee2¬</l>
        <l>
          <lb/>Lundy au aaatin la deiberation fut done cnntinuée où̀ les</l>
        <l>
          <lb/>Princes fireat encore leur Declar ativn qu’ils ne demãdent au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun choe, i on qu’il plaiſe au Roy d’enroyer vne amniſtie</l>
        <l>
          <lb/>enbonae forme au Parlement, &amp; reſtablir les choles au meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ue eſtat qu’elles eſtoient il y a vn an</l>
        <l>
          <lb/>L’on a commencé́ d’opiner, &amp; il y euſt luſieurs aduis, les</l>
        <l>
          <lb/>vns alloient a p ier S, A. R d’aller en Cour pourr ob enir par</l>
        <l>
          <lb/> preſence l’eet de la Declaration: Les attes, qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>dorit priee d’eſctire encore vnefois aà cete fin: &amp; les autes,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on poeroi praſentement les armes: qu’o demanderoit</l>
        <l>
          <lb/>ſeurot pnu la retrtaitte des Trouppes etrangeres, &amp; qu’on</l>
        <l>
          <lb/>deputeroit vers ſa ajeſté pour la lopplier de veir en cetre</l>
        <l>
          <lb/>;Je: ais la delber ation en continant fut encore reiſe</l>
        <l>
          <lb/>an lendemai;. de Sepae nbre.</l>
        <l>
          <lb/> C onain ſe lPa loeus aſenmble &amp; la dliberrion a;</l>
        <l>
          <lb/>uée, ii elle reſoliu que M leue d’O eaoas eſeioia ſa lalei</l>
        <l>
          <lb/>po ue la res hamoſement upviet de donnet la pai  ſon</l>
        <l>
          <lb/>yvauue ’lle ſe ois eeeiie de l’eoisnenms dafe</l>
        <l>
          <lb/>dia iaarnui uſun de que les pinen nueoient e</l>
        <l>
          <lb/>h, oe pa re ſapplee d’enuoyenroutepou la ſeurere de la</l>
        <l>
          <lb/>ar aie des r ouppes ſerangers qui les ſeraen   lieu ou</l>
        <l>
          <lb/>ſe reirenot ceile qui ſont ſou leo nanm pous eſre enplnee</l>
        <l>
          <lb/>a ſou ſeruiee Q’eule ait la oone d’aeorder des paſſrports</l>
        <l>
          <lb/>our les  pu e  palemen &amp; des aume Conmppaiessqui</l>
        <l>
          <lb/>,tout ioees de frire le mene, &amp; la aifon de Ville ,pons</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ vendna auprée d’elle auee ſreé; aûn de ly norie les</l>
        <l>
          <lb/>ſubmiſſions de vrais &amp; idels ſubiets. Pour conuenir d’vn,</l>
        <l>
          <lb/>Annſtie qui porte oubly &amp; pardon des choſes paſſeées, en re¬</l>
        <l>
          <lb/>abliſſant chacon en meſme eſtat qu’il eſtoit auparauant la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, aqule ſera enregiſtré́e en ce Patrlement &amp; entous</l>
        <l>
          <lb/>les aures du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal de Rets Chef de la Deputation du Chapitre de</l>
        <l>
          <lb/>Nſtre-Dame, doit demain enuyer en Cour pour obtenit</l>
        <l>
          <lb/>paſe pos afu de parir Vendrey pour complimenter leurs</l>
        <l>
          <lb/>Maieſtez, &amp; les ſupplier de onir a Paris.</l>
        <l>
          <lb/>De C mpiegne le 5. de Septembre.</l>
        <l>
          <lb/>L’on a icy attendu l’efet des De larations des Princes, puis</l>
        <l>
          <lb/>quela caule en a eſté́ oſtee par l’eſlo’gnement du  ardinal ôa¬</l>
        <l>
          <lb/>2arin, le Roy ne reſpirant que la paix &amp; le ſoulagement de</l>
        <l>
          <lb/>ſon people, en a voulu fire les aduances, en conentant que</l>
        <l>
          <lb/>on principal Miniſtre fut eſloigné dans vn temps, ou il n’y</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit iamais eſtre frcé. Ce qui auoit donê lieu d’eſperer</l>
        <l>
          <lb/>bien toſt l’execution d la Declaration des Princes: nais les</l>
        <l>
          <lb/>Lettres de M le Duc d’Or leans au Duc d’Anuille marquent</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y a encore de nouuelles demandes a faire: nonobſtant la</l>
        <l>
          <lb/>Declaration de l’Aniſtie generale enuoyee le 2. du paſſe en</l>
        <l>
          <lb/>ſon Parlenent à Pontoiſe pour y eſtre verifiee, à cndirion</l>
        <l>
          <lb/>que les Princes &amp; les ſubiets du Roy qi ſont pres d’eux, poſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront les armes treis iours apres la verifieation Q’ils enon¬</l>
        <l>
          <lb/>ceront à tous Traict2 &amp; Aſſeciaions par des actes ſignez</l>
        <l>
          <lb/>d’ens, le Price de adeé faiſant meſme remetre es mains</l>
        <l>
          <lb/>de a M ſte dans ce emps les ordres neceſſaires pour faire</l>
        <l>
          <lb/>ſrrir de S enay &amp; autres plates les Elpagnols, e le reile</l>
        <l>
          <lb/>contenu en la eclaration</l>
        <l>
          <lb/>Le 27. le Courrier de M le Due d’Or leans arriua derechef</l>
        <l>
          <lb/> auec deu Lertres de S. A. R. pour e Roy &amp; le ſuoc Dan¬</l>
        <l>
          <lb/>llle qui furent bien receueés: mars les paſſeports refuſez</l>
        <l>
          <lb/>pourt la ſocoude ois. Il y auoit ne ttiſielnae du since de</l>
        <l>
          <lb/> onde au Roy qui ne fut eceuia y auaere, mais t enuoyee</l>
        <l>
          <lb/> comme elle auoit eſt̀ apprtee. Et pour ce que leſdſtes Let¬</l>
        <l>
          <lb/> tres ont eſftê imprimees, ie me coteuteray d’eu donner la lub¬</l>
        <l>
          <lb/>tance au pubiie.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>,,,, os,   l, s s </l>
        <l>
          <lb/> Monſieur le Due d’Or’eans par ſa lettre au Rye¬</l>
        <l>
          <lb/>tonne qu’apres la ſortie du Cadinal Mazarin hors le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, qu’il croyoit auſſi toſt deuoir cauſer le cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me, Sa Majelté ayt refuſé des Paſſeports; Ce qui luy</l>
        <l>
          <lb/>ft croire que la ſincerité de ſes intenrions luy a eſté</l>
        <l>
          <lb/>dégaiſée, proreſtant d’eſtre preſt de fare tout ce qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le ordonnera, auec e perance qu’apres ces raiſons elle</l>
        <l>
          <lb/>luy accordera la permſſion de pouuoir enuoyer ſon</l>
        <l>
          <lb/>Couſin le Mareſchal d’Eſtampes &amp; le ſieur Goulas Se¬</l>
        <l>
          <lb/>cretaire de ſes commandemens.</l>
        <l>
          <lb/>Les raiſons du refus des paſſeports tirez de la Lettre</l>
        <l>
          <lb/>du Roy pour reſponce à S AR. ſont cy-apres deduites.</l>
        <l>
          <lb/>1I. Qe ſa Mjeſté croyoit trouuer dans la Letre de</l>
        <l>
          <lb/>S. A.R. les Declarations qu’elle luy auoit fait demander</l>
        <l>
          <lb/>oar celle du Duc d’Anville.</l>
        <l>
          <lb/>2. Que ceux qui approchent S.A.R. luy font dire qus</l>
        <l>
          <lb/>le retour du Cardinal Mazarin a allumé le feu dans le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, qui plus de quatre mois auparauant eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>allumé, &amp; que tout ce que ſa Majeſté fait à preſent,</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt que par ſon conſeil. Ce qui fait bien voir qu’on</l>
        <l>
          <lb/>veut encore ſe ſeruir de ce pretexte pour continuer les</l>
        <l>
          <lb/>troubles apres ſon eſloignement, comme on s’en eſt</l>
        <l>
          <lb/>cy deuant ſeruy pour les commencer.</l>
        <l>
          <lb/> 57 Qe S.A. R. a taſcheé́ de faire reconnoiſtre vn pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir ſans exemple par toutes les Villes de ſon Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, donmné par des Officiers de Iuſtice, &amp; qui luy au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit eſté refuſé. ſi les iournées du vy. de Iuin &amp; du 4.</l>
        <l>
          <lb/>Iuillet e eſt à dire les violences faites au Parlement &amp;</l>
        <l>
          <lb/>a l’Hoſtel de Ville ne leur euſlent oſteé́ toute liberté,</l>
        <l>
          <lb/>dont tout le Royaume a eſté ſandaliſe.</l>
        <l>
          <lb/>. Qil</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>,, , , , ,,,,,, ¬   ,,,, ¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>4. Qu’il faut des remedes reels, &amp; non des ſimples</l>
        <l>
          <lb/>paroles pour ſecourir l’Eſtar effectiuement ſans plus</l>
        <l>
          <lb/>perdre de temps, à donner des nouuelles aſſeurances,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on eſt preſt à le faire: ſa Majeſté ne demandant pas</l>
        <l>
          <lb/>mieux que de retirer ſon Armeéedes enuirons de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>pour l’enuoyer vers la frontiere arreſter les progrés de</l>
        <l>
          <lb/>l’enemy commun; mais pour donner lieu de le faire:</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt bien iuſte que S.AR. execute deſon coſté ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle a cy-deuant promis, puis que ſa Majeſtéa ſans</l>
        <l>
          <lb/>condition commencé de faire ce qu’on a deſiré, quoy</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit à elle d’impoſer les econditions aux autres.</l>
        <l>
          <lb/>5. Qu’il eſt iuſte puis que pour le bien de la paix ſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté a oublié toues les offences, chacun rentre dãs</l>
        <l>
          <lb/>ſon deuoir en quittant les armes, en faiſant ſortir les</l>
        <l>
          <lb/>Eſtrangers, en renonçant à̀ l’Alliance d’Eſpagne &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>toutes aſſociations, en enuoyant les actes en bonne for¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; en ſatis failant à̀ la Declaration de l’Amniſtie.</l>
        <l>
          <lb/>Apres quoy tous ceux qui viendroient à la Cour de ſa</l>
        <l>
          <lb/>part, ſeroiene bien receus, &amp; qu’on leur donneroit teu¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les choſes neceſſaires.</l>
        <l>
          <lb/>6. Que le Prince de Condé enmeſme temps qu’il fait</l>
        <l>
          <lb/>ſemblant à Paris de vouloir rentrer dãs ſon deuoir, en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoye aſſeurer les Eſpagnols, qu’il ne ſe ſeparera iamais</l>
        <l>
          <lb/>de leurs intereſts, quelques promeſſes qu’il faſſe de ſe</l>
        <l>
          <lb/>vouloir accommoder, continuant ſes pratiques en An¬</l>
        <l>
          <lb/>gletere par Barriere &amp; Cugnae, pour appuyer celles du</l>
        <l>
          <lb/>Comte d’Ognon: pourpreſſer cette republique à la rus</l>
        <l>
          <lb/>pture, &amp; ſolliciter ſans ceſſe le Due de Vitemberg de</l>
        <l>
          <lb/>’aduancer auecc lestrouppes d’Eſpagne, pour ſe ioindre</l>
        <l>
          <lb/>à luy. Voila le ſommire de la lettre &amp; reſponce.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condé n’a ps ſeulement des agenrs en</l>
        <l>
          <lb/>Angleterremais il a encore depuis peu enuoyé le Che¬</l>
        <l>
          <lb/>uallier de S. Romain à Bruxelles, auec l’inſtruction ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uante.</l>
        <l>
          <lb/>Il partira du lia où il receura cette depeſche, &amp; ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendra le plus diligemment qu’il pourra à Bruxelles,</l>
        <l>
          <lb/>pour faire entendre à M. l’Archniduc &amp; au Comte Fuen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſldagne, que ſur la nouuelle que leurs Alteſſes ont euës</l>
        <l>
          <lb/>de l’eſloigaement du Cardinal Maarin, ils ont eſté le</l>
        <l>
          <lb/>22. du courant auParlemet pour declarer qu’ils eftoĩt</l>
        <l>
          <lb/>preſts de poſer les armes, &amp; d’executer ſincerement le;</l>
        <l>
          <lb/>Declarations par eux faites ſur ce ſujet. Que leurs Al¬</l>
        <l>
          <lb/>teſſes auoient eſté obligées de faire ceete Declaration</l>
        <l>
          <lb/>pour appaiſer le peuple, qui ſembloit deſia s’eſmou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir. Q’ils commençoient à iuger qu’il n’y auroit plus</l>
        <l>
          <lb/>¬¬,</l>
        <l>
          <lb/>de feureté pour eux dans Paris, s’ils ne ſatisfaiſoient le</l>
        <l>
          <lb/>public des eſperances de la Paix. Mais dans la verité,</l>
        <l>
          <lb/>Mnſieur le Prince eſt plus ferme que iamais de fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re la guerre, &amp; de renouueller ſon Traité aucc l’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne s’il en eſt beſoin. Q’il prie de ſa part M. l’An.</l>
        <l>
          <lb/>chidue &amp; Fuenſaldagne d’eſcrire à M. le Duc de Lor¬</l>
        <l>
          <lb/>raine de luy enuoyer le ſecours que Fuenſaldagneluy a</l>
        <l>
          <lb/>promis, eſtant la ſeule reſſource qu’il peue auoir auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>dhuy dans le deſſein où il ſt de conuinuer la guerre</l>
        <l>
          <lb/>dans le Royauue.</l>
        <l>
          <lb/>Le29. du paſſé, le Duc de la Force preſta leſerment</l>
        <l>
          <lb/>de Mareſchal’de France entre les mains du Roy.</l>
        <l>
          <lb/> Le 3jo. le ſieur orte arriua d’auprés le Du de Loc4</l>
        <l>
          <lb/> raine, &amp; fſut bien-toſt ſuiuy des Deputez de ce Du,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſour les ſieurs de Ioyeuſe Gentillaomnicrde Cham¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>pagne &amp; inſon Seecretaire, leſquels furent oysDi¬</l>
        <l>
          <lb/>manche au matin, ayant denandé, à ce qordit, nmais</l>
        <l>
          <lb/>qui ſemberoi vn peu ridiele, paſſe- ports pour la jor¬</l>
        <l>
          <lb/>ion des Trouppes du Duc de Viremberg at celles des</l>
        <l>
          <lb/>Princes. Cette negociation a pourtnt abouti à vne</l>
        <l>
          <lb/>tréve pour huit iours entrel’Armnée Françoiſe &amp; Lor¬</l>
        <l>
          <lb/>raine:mais ce qui eſt encore bien remarquable pendant</l>
        <l>
          <lb/>quece Duc à icy ſon Secretaire, il a à̀ Paris ſon Capi¬</l>
        <l>
          <lb/>taine des Gardes, qui eſt vne conduite, ou plutoſt vne</l>
        <l>
          <lb/>continuelle intrigue à laquelle les plus eſclairez ne</l>
        <l>
          <lb/>oyent route.</l>
        <l>
          <lb/>Le Preſident de Meſme eſt depuis quatre ou cinq</l>
        <l>
          <lb/>iours en cette Ville, d’où il doit partir le premier</l>
        <l>
          <lb/>iour pour aller prendre ſa place au Parlement de Pon¬</l>
        <l>
          <lb/>toiſe. Le Mareſchal Docquincourteſt venu &amp; resourne</l>
        <l>
          <lb/>bien-toſt apres vers la frontiere en ſon Gouuernement</l>
        <l>
          <lb/>de Peronne. Le Duc de Candale y eſt pareiflement, u¬</l>
        <l>
          <lb/>quel le grand Mareſchal des Logis en a par ordre dua</l>
        <l>
          <lb/>Roy marqueé vn ſelon ſonrang de Prince. Le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Vendoſme arriua hier au matin, &amp; l’Artées Nauaſe</l>
        <l>
          <lb/>eſt partie pour le ſecours de Dunquerque.</l>
        <l>
          <lb/>Leurs Majeſtés ſont en tres bonne ſanté́.Le Royo.</l>
        <l>
          <lb/>tte ſes exercices ordinaires q’il continuë auec ſon ad¬</l>
        <l>
          <lb/>deſſe naturelle, ayde de ſa belle taille, fe forxifie tous</l>
        <l>
          <lb/>les-iours n’acquernt pas moins les bel’les qualitez de</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit dignes vn grant Roy par l’eſtude quil’ fait de</l>
        <l>
          <lb/>l’Hiſtoire &amp; des belles Le ttres que le ſieur de la Mothe</l>
        <l>
          <lb/>le Voyer, Precepteur de Monſieur, montre auffi à̀ ſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/> Pat lte Boesrgds, vn billeta eſté apporté au</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>au ſieur de Nouueau General des Poſtes, de la priſe de</l>
        <l>
          <lb/>Montroõ̃d dont l’on eſtoit en peine,crainte qu’il ne fuſt</l>
        <l>
          <lb/>arriué quelque incident à l’execution du Traicté du</l>
        <l>
          <lb/>coſté des aſliegés, la chicane à la guerte eſtant auſſi d¬</l>
        <l>
          <lb/>gereuſe qu’au Palais. L’on attend celuy du Comte de</l>
        <l>
          <lb/>Palluau auec les particularitez, que ie donneray auſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>rtoſt au public.</l>
        <l>
          <lb/>Demain le ſieur des Ruaux Lieutenant des Gardes</l>
        <l>
          <lb/>du Corps partira pour la demolition auec huictGardes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour la garde du Duc d’Angouleſme.</l>
        <l>
          <lb/>Le Sieur Seguier Chancellier de France eſt aujour</l>
        <l>
          <lb/>d’huy arriué, eſtant ſorty de Paris à pied &amp; par addreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, non ſans grand danger, apres auoir deux &amp; trois fois</l>
        <l>
          <lb/>le iour fair grandes inſtances pour auoir vn paſſe-port</l>
        <l>
          <lb/>qui luy a eſté touſiours refuſé.</l>
        <l>
          <lb/> De Pontoiſe le ;. Septembre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement agit auec grand zele pour le ſeruice du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; fait valoir ſon authorité autant qu’il peut. Il</l>
        <l>
          <lb/>reçoit ſouuent des Lettres des autres Parlements en re¬</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſant ſon pouuoir.</l>
        <l>
          <lb/>Hier ſur les plaintes faites par les Habitans des enui¬</l>
        <l>
          <lb/>rons de Paris touchant les degaſts &amp; violences quis’y</l>
        <l>
          <lb/>commettent par les Trouppes des Princes, il y euſt Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt, faiſant deffences à tous ſubjets du Roy de receuoir</l>
        <l>
          <lb/>ces trouppes ſans l’ordre exprés deſa Majeſté &amp; artache</l>
        <l>
          <lb/>des Gouuerneurs; enjoignant aux habitans de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>lieux circonuoiſins, &amp; à tous ceux de la campagne de les</l>
        <l>
          <lb/>ailler en piece.</l>
        <l>
          <lb/>De Mantos le 4. Sepembre.</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre Ville &amp; le voiſinage ſont touſiours incom¬</l>
        <l>
          <lb/>modez</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>o,--.</l>
        <l>
          <lb/>modez de la garniſon: mais bien honorez &amp; ſatis faits</l>
        <l>
          <lb/>de la Reſidence de Meſſieurs du Grand Conſeil. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn plaiſir aux gens d’affaires quand on entre au Palais</l>
        <l>
          <lb/>d’y voir exercer la Iuſtice auec tant de poids &amp; d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>quité, &amp; l’Authoriré du Roy ſouſtenuë auee rant de</l>
        <l>
          <lb/>dignité par ce ſage Conſeil, qui renuoye ſouuent dés</l>
        <l>
          <lb/>cauſes en Reglement de Iuges pour eſtre conteſtées au</l>
        <l>
          <lb/> Parlement de Pontoiſe, reconnoiſſant qu’il a toute</l>
        <l>
          <lb/>l’Authorité.</l>
        <l>
          <lb/>De Tol ſe le 26. Aouſ.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a quelques iours que le pacquer du Roy con tre</l>
        <l>
          <lb/>l’Arreſt du Parlement de Paris pour la Lieutenance ge¬</l>
        <l>
          <lb/>aerale en faueur de M. le Duc d’Orleans, fut ouuert</l>
        <l>
          <lb/>&amp; leu, auec grand reſpect, &amp; celuy dudit Parlement</l>
        <l>
          <lb/>renuoyé à ſa Majeſté tout fermé: a Vile &amp; le Magi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrats’eſtans fort ſcandaliſez d’vn tel Arreſt, auec reſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lution de ne reconnoiſtre autre queceluy de Pontoiſe,</l>
        <l>
          <lb/>depuis la declaration de la Tranſlarion qui a eſté enre¬</l>
        <l>
          <lb/>De Dijon le 24. oa.</l>
        <l>
          <lb/> giſtrée.</l>
        <l>
          <lb/>Hes Chambres de ce Pa lemet aſſemblées ſur laDe¬</l>
        <l>
          <lb/>claration du Roy pour là Tranſlation du Parlement de</l>
        <l>
          <lb/>Paris à Pontoiſe, il y a eu Arreſt que non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>elle ſeroit enregiſtrée, mais que ce Parlement luy en.</l>
        <l>
          <lb/>uoyeroit Lettres de reconnioiſſance, comme il a fait.</l>
        <l>
          <lb/>De Bri iiage le 25. Aouſt.</l>
        <l>
          <lb/> Le Comce d’Ognon noſtre Gouuermeur paroiſt de</l>
        <l>
          <lb/> tres-mauuaiſe humeun depuis l’efclet réceu parl’Armée</l>
        <l>
          <lb/> Nauale commandée par le Duc de Vendoſme. Il’n’a</l>
        <l>
          <lb/>pas à ſerepentir du party qu’il a pris, nõ plus que hbea¬</l>
        <l>
          <lb/>coup d’autres qui voudroient bien que ce fut à̀ recom¬</l>
        <l>
          <lb/>mencer. Il eſt de plus ſi hay, que tous l’abandonnent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>’oſe plus ſe fier à peſonne.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1c</l>
        <l>
          <lb/>¬¬-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ .</l>
        <l>
          <lb/> D: l Roledel 2. onſ.</l>
        <l>
          <lb/>L’Armée Nauale eſt preſte a faire voille pour le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cours de Dunxerque. Le ſiear du Pleſſis Belliere qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>aux enuirons de Brouage, ayant eu aduis que la Glere</l>
        <l>
          <lb/>du Comte d’Ognon, vn Brigantin, vn Trauerſier, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les deux de Terre-neuue, chargez deMarchandiſe, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont pris, eſtoient dans la Seudre, a enuoyé demander</l>
        <l>
          <lb/>vne Galere au Duc de Vendoſme pour s’en rendre</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtre, ce qui luy a heureuſement ſuccedé.</l>
        <l>
          <lb/>De Poiétiers le 6. Aouſt.</l>
        <l>
          <lb/>Nous attendons auec grande ioye le Cardinal Ancoine</l>
        <l>
          <lb/>uommé a cét Eueſcheé: nous voudrions qu’il fuſt des- ja</l>
        <l>
          <lb/>arriué pour rendre lesſubmiſſiõs deuéës a ſon Eminéce.</l>
        <l>
          <lb/>La Declaration du Roy portant l’interdiction du. Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement de Paris, &amp; tranſlation a Pontoiſe, auec l’Arreſt</l>
        <l>
          <lb/>de cette Cour pour ſon eſtabliſſement, a eſté enregi¬</l>
        <l>
          <lb/>De Maubrencbe le 28. Aouſt.</l>
        <l>
          <lb/>ſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Les ſieurs de Valenſay, Coligny &amp; Leui ſe ſont ioincts au ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cours de 5oo cheuaux qu’à amenez le ſieur de Brioles, le tout</l>
        <l>
          <lb/>fiſant enuiron Soo. mais on ne fait pas grand eſtat des trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pes des trois premiers, n’eſtant que Gentils-hommes &amp; Sol¬</l>
        <l>
          <lb/>dats qui les ont ſuiuis par reſpect de voiſinage, &amp; qui vou¬</l>
        <l>
          <lb/>droient eſtre de retour chez eux: leur rendez-vous eftoit à̀ vn</l>
        <l>
          <lb/>Village appellé Cornua, eſloigné de S. Aman de 6 aà 7. lieuës.</l>
        <l>
          <lb/>1l ’y à qu’vne entrée  Mont-ron, les troupes du oy y ſont</l>
        <l>
          <lb/>b ien poſtées,la Cauallerie eſt dans le parc, vis àvis de l’entrée,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’Infanterie qui la ſouſtient ſur les deux flanes bien retren¬</l>
        <l>
          <lb/>chée: outre que le Comte de Buſſy y eſt arrrié auee ;oe. che¬</l>
        <l>
          <lb/>uaux, il n’y à rien a craindre, quand meſme les Troupes qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mene le ſieur de Mont bas, qui ſont atteaduës, n’artiueroient</l>
        <l>
          <lb/>pas aſſez-toſt.</l>
        <l>
          <lb/>De Brdeauxle 27. Aouſt.</l>
        <l>
          <lb/> L’Ormée a agi contre le Baron de Batteuille, &amp; obligé M.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>le Prine de Conty d’abbatre les forrs qui eſtoient comme¬</l>
        <l>
          <lb/>cez, par 2oo. hommes qui trauail loient con inuel lement darne</l>
        <l>
          <lb/>les Iſles de Caſaux &amp; Poyene: le Baron de Bateuille ſe pro¬</l>
        <l>
          <lb/>menant ſur les Cha rtreux en Carroſſe, fut arreſté pat vn nom¬</l>
        <l>
          <lb/>mé Guiraut habitant de Bordeaux, ſediieux par Eminenc,</l>
        <l>
          <lb/>lequel auee s. ou de ſes ſemblables, luy dit qu’ilfer oit mieu</l>
        <l>
          <lb/>de s’en aller en Eſpagne, ou ̀ Bourg; Ce ſier Eſopagnol luy</l>
        <l>
          <lb/>reſpondit qu’il ne receuoit point de eommandement que d</l>
        <l>
          <lb/>Roy ſon maiſtre, qu’il ſeruoit fidellement;, mais que luy &amp; ſes</l>
        <l>
          <lb/>compagnons eſtoient des ſeditieux, &amp; des rebelles, &amp; traiſtres</l>
        <l>
          <lb/>à leur Roy, en frappant Guiraut de ſa canne, lequel s’en alla</l>
        <l>
          <lb/>bien irrité dans la ville, ou ay ant eſmeu l’Ormée, la porte du</l>
        <l>
          <lb/>Chapeau Rouge fut fermeée &amp; les habitans aux Armes, dequey</l>
        <l>
          <lb/>le Prince de Conty aduerty, fut demander aà Guiraut l’accom¬</l>
        <l>
          <lb/>modement, qui luy accorda, &amp; fiſt ouurir la porte: le lendemain</l>
        <l>
          <lb/>de bon matin B atteuille ſe retira à̀ Bourg.</l>
        <l>
          <lb/>Madame la P’rinceſſe eſt fort malade d’vne Diarŕe qui pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ra bien nuire à ſa couche qui eſt fort aduancée.</l>
        <l>
          <lb/>De Chaſteau- Thierry le ;o. Aouſt.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin eſt party le 2s de eeſte Ville pour Da¬</l>
        <l>
          <lb/>mery, d’ou il alla coucher le lendemain à Rtheims, non ſans grã¬</l>
        <l>
          <lb/>de riqe,y aut paſſé au milieu des troupes deVitemberg auee</l>
        <l>
          <lb/>autant d reſolution que de bon-heur. Ii fut reçeu en cette</l>
        <l>
          <lb/>Ville auec toaute la magnificence qui ſe peut, non tant par la</l>
        <l>
          <lb/>coſideration de ſa qualité́, que pat l’affe ion particuliere</l>
        <l>
          <lb/> qu’à pour luy, toute cette Prouince. Le a8. il en partit pour</l>
        <l>
          <lb/>Sedan, pour paſſer plus outre à Boüillon.</l>
        <l>
          <lb/>De Lagny le 4. Septembre.</l>
        <l>
          <lb/>L’Armée du Mareſchal de Turaioe, qui paſſa Samedy a¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere par cette Ville. cemmence à s’aduancer vers celle du</l>
        <l>
          <lb/>Duc de lorraiue qui eſt campé à Sezanne pour s’oppoſet à ſa</l>
        <l>
          <lb/>marche. Les trouppes de Vitemberg s’approchent de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>De M ſeille le 26. Aouſt</l>
        <l>
          <lb/>Depuis la priſe de S. Tropés tres impor tante, tout eſt cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me en cette Prouince, par les ſoins du Duc de Mercœur noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur: lIl ne relte plus que Toulon qui balance; mais on</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>attend le retour du Cheuallier de la Ferriere, pour le mettre</l>
        <l>
          <lb/>tout à fait à̀ l a raiſon</l>
        <l>
          <lb/>De Lisbon le 17. Iuillet.</l>
        <l>
          <lb/>Le Seigneur Cottignho, Ambaſſadeur du Roy de Portugal,</l>
        <l>
          <lb/>eſt ſur ſon depat pour France, &amp; le Comte Penoquiam, grand</l>
        <l>
          <lb/>Chambellan &amp; fauory de ce Roy. eſt party pour l’Ambaſſade</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre.</l>
        <l>
          <lb/>De enize le3. out.</l>
        <l>
          <lb/>Perdant que le General Foſeolo r’acommodoit ſon armée</l>
        <l>
          <lb/>Nauale en Landie, les Turcs ont pris cette conjoncture pouz</l>
        <l>
          <lb/>por ter vn ſecours d’hommes &amp; d’argent en la Canée, ce qui l’a</l>
        <l>
          <lb/>obligé d’aller joindre l’armée Naualle au paſſage des Darda¬</l>
        <l>
          <lb/>neles. La Galere qui a porté l’Ambaſſadeur extraordinaire</l>
        <l>
          <lb/>pour Conſtantinople eſt arriueé eu Dalmaie, ou il attend les</l>
        <l>
          <lb/>paſſe-ports de la porte.</l>
        <l>
          <lb/>De ienne le 15. Aoſt.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy de Pologne apprehendant que les Turs n’attaqueat</l>
        <l>
          <lb/>ſon Royaume ou la Hongrie, à eauoyé vers l’Empereur poux</l>
        <l>
          <lb/>traitter d’vne ligue deffeniue coarre l’Ottoman &amp; le Tartare,</l>
        <l>
          <lb/>auec pernmiſſion de faire des leuées en Alemagne.</l>
        <l>
          <lb/>De Stoolmle 5. Aouſt.</l>
        <l>
          <lb/>Les vtſſeaux pour les Ambaſſadeurs de Suede à Lube ſont</l>
        <l>
          <lb/>preſts, pour le traitté de la Paix auec Pologne, le ſeur Saluius</l>
        <l>
          <lb/>ſena encore chefde l’Ambaſſade.</l>
        <l>
          <lb/>Ie laiſſe le reſte des aduis da Leaant &amp; du Nort poar vne a¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ſoi, promettant d les reduire autant que ie pourray à vne</l>
        <l>
          <lb/>feüille, pous é́uiter la prolixité.</l>
        <l>
          <lb/>CQMPI G N E Par l’loprimen ndnaire da Roy</l>
        <l>
          <lb/>e5 le Septembre iésa.</l>
        <l>
          <lb/>..2</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> g¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>aai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>L¬-¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>ldotaa toltdto</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>5  </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> T </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>IOVRNALIERE.</l>
        <l>
          <lb/>1 E</l>
        <l>
          <lb/>De Paris le S. Septembre.</l>
        <l>
          <lb/> E5. les Princes allerent à la Maiſon de Ville où ils</l>
        <l>
          <lb/> ſirent leur Declaration pour la Paix, ainſi qu’aux</l>
        <l>
          <lb/>Compagnies Souueraines: les opinions furent preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>qe conformes à l’Arreſt du Parlement, &amp; il fut de plus</l>
        <l>
          <lb/>adjouſté que ſa Majeſteé ſeroit ſuppliée de reuoquer la De¬</l>
        <l>
          <lb/>claration de la tranſlarion des Compagnies Souueraines,</l>
        <l>
          <lb/>de ne prendre aucune reſolurion contraire à leur eſtabliſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement, &amp; qu’à cét efect il ſeroit eſcrit à la Reyne au nom</l>
        <l>
          <lb/>de la Ville pour la fupplier de vouloir interceder enuers le</l>
        <l>
          <lb/>Roy pour donner la Paix à ſes ſujets, &amp; calmer les trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bles qui ſont dans ſon Royaume. Apres que le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Condé eut fait ſa Decl aration, il pria l’aſſembleée de l’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>cuſer s’il ne pouuoit aſſiſter à leur deliberation , mais qu’il</l>
        <l>
          <lb/>alloit à ſon camp, d’où ils entendr oient dire dans peu qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit à la teſte d’vne armeée, capable dedonner laliberté́</l>
        <l>
          <lb/>à leur V ille.</l>
        <l>
          <lb/> Le 6. le Duc de Beaufort partit à minuict pour ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre à l’Armée, apres auoir faict l’accommodement du ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Valons, Maiſtre de Camp au Regiment d’Infanterie de</l>
        <l>
          <lb/>M. le Duc d’Orleans, auec le Ptince de Condé́, qui l ors de</l>
        <l>
          <lb/>l’attaque des bourgeois du Faux-bourg S. Victor, l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>voulu frapper de ſon eſpé́e.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Prince marcha depuis minuit auee ſonPõt de Bateaux,</l>
        <l>
          <lb/>pedãt que le Lorrain &amp; le Virẗberg marchoict en haſte,</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>lee</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>pour prendre le Poſts de ViIle-neuueS. Geofges, nais </l>
        <l>
          <lb/>lurent ien: toſt preuenus par la diligence duMareſcehail¬</l>
        <l>
          <lb/>Eris A rois heures aores midy nouueles arniueens,</l>
        <l>
          <lb/>qu le ’rinces de Conde paſoit ſut ſon Pont, pendant qu?</l>
        <l>
          <lb/>les autres s’eſcarmouchoient.</l>
        <l>
          <lb/>Le Duc de Lorraine, le Prince deCondé, &amp; le Cheualier</l>
        <l>
          <lb/>de ourſe difnerent uee S A  &amp; apres ne longue eo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerence, il fut reſolu que le Due de Lorraine eſero,</l>
        <l>
          <lb/>epne pou luy demaider la nni couſeormemeneut be</l>
        <l>
          <lb/>clarions ſaies par les pPrinces, &amp; que ſ S  e ſsse</l>
        <l>
          <lb/>la Pai à ces conditions, l’Atmee alternaiuemene </l>
        <l>
          <lb/>and́e pas le Due de lorraine &amp; le pinee de Conde,</l>
        <l>
          <lb/>pPouſſeroit celle du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Le  il y eut conference au Palais d’orleans eteM.</l>
        <l>
          <lb/>le Due d’oileans lePinee de Conde, &amp;le four de e</l>
        <l>
          <lb/>ſeau neuſf pluſiers voſlontaiees ſortirent depuis a d te n</l>
        <l>
          <lb/>d’allet ſeruir aupres du De de beaufort qui aoit a j</l>
        <l>
          <lb/>mee. Le ſoir peecedent le Due de Lorraime &amp; le rne e</l>
        <l>
          <lb/>Condé prirent congé de M. le Due d’orleans, qui leur </l>
        <l>
          <lb/>donner des caroſes pour aller enſemble à leur Cap.</l>
        <l>
          <lb/>Cemeſnme liou le ſieut de rouſel eut gramd ſoun de</l>
        <l>
          <lb/>Prendretoues les manitions de l’Arſena, &amp; de les faire</l>
        <l>
          <lb/>monter par bateaux pour l’atmée des Princes.</l>
        <l>
          <lb/>Le  au matin, il fit conduire à leur camp quantité de</l>
        <l>
          <lb/>ehariots chargez de viure. Il y auoit grand no u,</l>
        <l>
          <lb/>cnenaux de carroſſe, entre leſquels eſtoient ceux du pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de Condé.</l>
        <l>
          <lb/>L’on eut nouuelles que le Mareſchal de Turene auoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyeé ordte au ſieur de Mont-bas d’aller a Vitry enleuer le</l>
        <l>
          <lb/>bagage des Princes, qu’ils y auoient laiſe : le fiee e¬</l>
        <l>
          <lb/>doüyn en ayant fait aduertir M. le Duc d Orleans ſur le</l>
        <l>
          <lb/>miey,s par le ſils du ſieur de Rareé, on y enuoya auſſi-tont</l>
        <l>
          <lb/>des Dourgeois volontaires. Le Duc de Lorraine fiſt reco.</l>
        <l>
          <lb/> l.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>guoiſtrele Chealier de Guyſe pour ſon Liestenant Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neral, &amp; meſme declara qu’il leroit en cas de mojt, Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre de ſes trouppes</l>
        <l>
          <lb/>Le 9. le ſieur de Raiuille ayant paſſé la Riuiere par or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre du Mareſchal de Turene auec 4oo. cheuaux deſlite,</l>
        <l>
          <lb/>par le moyen des Bateaux arreſtez en remontant, vint</l>
        <l>
          <lb/>charger le bagage des Princes qui eſtoit à Vitry, le ſieur</l>
        <l>
          <lb/>Gedouin qui en anuoit la gar de auec o0, cheuaux compe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez de la compagnie de gens d’armes de S. A. R. de celles</l>
        <l>
          <lb/>de Madamoiſel le nouuellement leuées, &amp; desCompagnies</l>
        <l>
          <lb/>du Regiment de Rauenel,reçeut ordre à midy de faire mar¬</l>
        <l>
          <lb/>cher le bagage au Faux bourg de S. Victor, ce qu’il fit auec</l>
        <l>
          <lb/>toute la diligence poſſible; mais cela n’empeſchia pas qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne fuſt attaqué ſur les;. à 4. heures, à l’entrée dudit Faux¬</l>
        <l>
          <lb/>bourg: ſi bien qu’il y eut combat, &amp; ſans les volontaires</l>
        <l>
          <lb/>de cette ville, &amp; quelqes volées de canon, tirées det’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenal, ce bagage eſtoit perdu, encore les bourgeois en pro¬</l>
        <l>
          <lb/>fiterent plus que les attaquans: il y eut enuiron 4a.</l>
        <l>
          <lb/>hommes tuez depart &amp; d’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Le 1o. l’apreſdinée, les bagages furent tirez du poſte où</l>
        <l>
          <lb/>ils eſtoient, prés les portes de S. Bernard &amp; S. Victor, que</l>
        <l>
          <lb/>les habit ans n’auoient voulu laiſſer entrer, on les fiſt paſſer</l>
        <l>
          <lb/>ſur le eont Mar ie, &amp; prendre le chemin de la vallée de Feſ¬</l>
        <l>
          <lb/>camp &amp; de Charenton, à deſſein d’aller ioindre les trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pes qui eſtoient au de là d’ere.</l>
        <l>
          <lb/>Ce iour le Cardinal de Rets prtit de ceſte Ville,</l>
        <l>
          <lb/>accompagné de pluſieurs du Clergé &amp; d’vne belle eſcorte</l>
        <l>
          <lb/>pour aller couc her à Senlis, &amp; le lendemain a Compiegne:</l>
        <l>
          <lb/>en partant il donna grande eſperance au peuple de la Paix</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ramoner le Roy à Par is.</l>
        <l>
          <lb/>Le t. Il ne ſe paſſa rian de conſiderable, ſinon qu’on</l>
        <l>
          <lb/>eut aduis que les armées eſtoient poſtées ſi proches l’vne</l>
        <l>
          <lb/>de l’autre, qu’ toutes heures elles eſtoieut aur mains, paz</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>, ¬  ,a,,. a,a,,,,,,,,,,-a. ,--, ..</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>des combats legers &amp; des eſcarmouches, qui n’aoient rile¬</l>
        <l>
          <lb/>de deciſif.</l>
        <l>
          <lb/> Le Duc de Loraine diſna chez Madamoiſel le de Beau¬</l>
        <l>
          <lb/>mont, &amp; paſſa la nuict aà l’Hoſtel ds Cheureuſe.</l>
        <l>
          <lb/>Le 12. il diſna chez le ſieur de Chauigny auec Mle Due</l>
        <l>
          <lb/>d’Or leans, d’où ils allerent à Charenton: le Dac deLorrai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne paré d’vne eſcharpe beue que Madamoiſelle luy don¬</l>
        <l>
          <lb/>na, aſſeurantqu’il n’auoit plus d’autre object, que d’obli¬</l>
        <l>
          <lb/>get la Cor à faire la Paix.</l>
        <l>
          <lb/>Il y eut grande conferéce entre les Princes &amp; ce Duc tou¬</l>
        <l>
          <lb/>chant la reſtitution de Stenay &amp; Clermõt celuycy voulãt</l>
        <l>
          <lb/>aoir preſentement ſes deux places, ou qu’elles fuſſent mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes au depoſt de S A. R. autrem ẽt qu’il nme donneroit poin;</l>
        <l>
          <lb/>la diſpoſition de ſes troupes au Prince de Condé.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin la Chambre des Comptes donna Areſt, qu’il ſe.</l>
        <l>
          <lb/>roit obey au Roy, &amp; que la Declaration de ſa Majeſté́ pour</l>
        <l>
          <lb/>la tranſlation a Ponoiſe, ſeroit enregiſtrée:pour cét affet</l>
        <l>
          <lb/>que le Proeureur General de cette Chambre, ſeroit deputé</l>
        <l>
          <lb/>vers ſa Majeſté pour obtenir des paſſeports, &amp; l’eſcorte</l>
        <l>
          <lb/>noceſſaiee pour ſe rendre audit lieu de Pontoiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Les ſix corps des Marchands conſderaas la Iongueur</l>
        <l>
          <lb/>de cette Guerre qui ne fait que conſommer la ville de paris</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ruiner tous les lieux circonuoiſins, reſolurent apres le</l>
        <l>
          <lb/>refus des paſſe-ports qui leur auoit eſté fait par S. A R. de</l>
        <l>
          <lb/>deputer ſans le conſentement de la Maiſon de V ille, dont</l>
        <l>
          <lb/>ils declarerent n’eſtre point dependans.</l>
        <l>
          <lb/>La premiere Chambre des Requeſtes du alais, reſolut</l>
        <l>
          <lb/>auſſi d’executer la Declaration du Roy &amp; da ſe rendre à</l>
        <l>
          <lb/>pontoiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Le13- il y eut encore conference àCharenton, mais auai</l>
        <l>
          <lb/>que de reſoudre, il fut trouué à propos d’enuoyer vers</l>
        <l>
          <lb/>leurs M. le ſieur de Ioyeuſe,pour talchor de moyenuer vn</l>
        <l>
          <lb/>accommodement.</l>
        <l>
          <lb/>Le</l>
        <l>
          <lb/> -¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>-r.¬. A</l>
        <l>
          <lb/>Le 14. M. le Due d’Oleans receut vne Ietre de I’Arehi¬</l>
        <l>
          <lb/>due, que la capitulation deDoer que eſtoit faite, &amp; qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres cette conqueſte il ſeroit bien-toſt auec ſes troupes aux</l>
        <l>
          <lb/>enuirons de Paris, pour obliger le Roy par la force à la</l>
        <l>
          <lb/>Paix Generale &amp; part ieuſiere.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinaal de Rets arriua l’appreſdiſnée an cotte Ville,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; fut raçea auec grands applaudiſſemens.</l>
        <l>
          <lb/>Le15 ledit Cardinal aſla prendre ſa p lace à Noſtre Da¬</l>
        <l>
          <lb/>me auec ſes habits de ceremonie; de là il alla au Palais</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans ou il fut fort bien reçeu de leurs Alteſſes.</l>
        <l>
          <lb/>Les Curez de S, Euſtache &amp; de S. Iean aanonçans</l>
        <l>
          <lb/>ãà leur proſne, la volonté qu’à le Roy de donner la Paix à</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſubiets, &amp; de reueuir enſa bõnme Ville de Pris, ce ne fu¬</l>
        <l>
          <lb/>rent qu’acclamaatiõs publiques, &amp; reſiouyſſances, uec des</l>
        <l>
          <lb/>vux &amp; prieres pour la proſperité &amp; ſanté de leurs M.</l>
        <l>
          <lb/>Les 6. cerps des Marchands furent eneore ſupplier S A.</l>
        <l>
          <lb/>R. pour les paſſeports, qui les renuoya a l’Hotel de Ville,</l>
        <l>
          <lb/>gui ſo deuoit aſſembler pour ce ſujer.</l>
        <l>
          <lb/>Le s. M. le Due d’Orlens fut à l’aſſemblé du Palais,</l>
        <l>
          <lb/>où il fit la lecture de la Lettre du Roy, &amp; diſt qu’encores</l>
        <l>
          <lb/>qu’il euſt ſujet d’en eſtrs offencé, que oela ne ãtmoins n’em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſcheroit pas d’étsdre aà vne boõne paix, &amp; qu’il falloit até¬</l>
        <l>
          <lb/>dre le rerour du ſieur de oyeuſe, que leDuc de Lorraine a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit éuoyé éCourmais la deliberariõ̃ fut remie à huitaine</l>
        <l>
          <lb/>Le Due de V vir temberg malade d’vne fiévre, fut amené</l>
        <l>
          <lb/>dans vne lictſere à l’Hoſtel de Condé.</l>
        <l>
          <lb/>Le i &amp;. le fjeusr Brouſſel ayant donné vn paſſepoôrt pou</l>
        <l>
          <lb/>porter des monitions de Paris à l’armée des Princes, il y</l>
        <l>
          <lb/>out oppoſition par le ſieur Deniſon Eſcheuin, &amp; auttes</l>
        <l>
          <lb/>de l’lotel de Ville,</l>
        <l>
          <lb/>De Compiegne le 18. Septembre.</l>
        <l>
          <lb/>Le 6 les Ducs de Vendoſme &amp; d’Elbeuf, &amp; le fieur de</l>
        <l>
          <lb/>enererre entrerent au Conſeil d’enhaut, en qualité de Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ailttes d’Etat. Le ſieur des Ruaux Lieutenant des Gades</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>,e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>i?</l>
        <l>
          <lb/>u Corps partit pout la garde du Duc d’ Angouleſme:</l>
        <l>
          <lb/>Le 7. il y eut aduis de la marche des Troupes ennemies</l>
        <l>
          <lb/>à Villeneuue S. Georges pour s’y poſter, &amp; de l’armée</l>
        <l>
          <lb/>du Mareſchal de Turene à Croſne, nonobſtantla ſuſpen</l>
        <l>
          <lb/>ſion accordée au Duc de Lorraine.</l>
        <l>
          <lb/>Le S. Feſte de la Natiuité de Noſtre Dame, leurs Maje¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtez ayans fai le maria leurs deuotions, l’apreſ-diſneée ils</l>
        <l>
          <lb/>ouyrent dans l’Egliſe des Minimes la Predicarion du Pere</l>
        <l>
          <lb/>Leon, Predicateut or dinaire du Roy, les Veſpres en ſuite,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;t aſſiſterent à la proceſſion qui s’y fiſt pour l’eſtabliſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de la Confrairie de la pureté de la ſaine Vierge.</l>
        <l>
          <lb/>Le Courrier du cabinet de M. Ie Due d’Orleans, apports</l>
        <l>
          <lb/>derechef vne Lettre au Roy pour obtenir des paſſeports.</l>
        <l>
          <lb/>Ce meſme iouril arriua vn Courrier du Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Turene, pour donaer aduis qu’il auoit preuenu d’vn quart</l>
        <l>
          <lb/>d’heure les ennemis, qui penſoient s’emparer du poſte de</l>
        <l>
          <lb/>Vil leneuue S Georges, &amp; que le Prince deCondé luy auoit</l>
        <l>
          <lb/>mãdé que ſi l’on raſoit Mont-rõd, il raſeroit bien d’autres</l>
        <l>
          <lb/>maiſons. Il y eut ordre à ce Mareſchal de ne faire autre reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>põce, non quetoutes les fortificatis apartenãtes au Roy,</l>
        <l>
          <lb/>ſa M. auoit doict de faire demolir celles de cete place:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; s’il arriuoit qu’il fit raſer aucune maiſoa, qu’ou feroit</l>
        <l>
          <lb/>demolit toutes les ſiennes, &amp; de ſes adherans.</l>
        <l>
          <lb/>Le 9. les Ambaſſadeurs de Vaniſe &amp; Sauoye arriuerent</l>
        <l>
          <lb/>aecompagnez des Reſidents de Mantoüe &amp; Parme, du</l>
        <l>
          <lb/>Marquis de Palauicini Gentil-homme enuoyé de la Ra¬</l>
        <l>
          <lb/>publique de Genes, des ſieurs Tubef Preſident à la</l>
        <l>
          <lb/>Chambre desCõptes, &amp; Pierre Procuareur du Roy enl’Ho¬</l>
        <l>
          <lb/>tel de Ville de Par is, auec vn grand nombre de bourgeoi.</l>
        <l>
          <lb/>Le Duc de vendoſme, apres auoir touché́ le matin de l’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent,partit pour Dieppe, ou l’Armée Nauale ſe prepa</l>
        <l>
          <lb/>toit pour le ſecours de Dunerque.</l>
        <l>
          <lb/>Le t o les Ambaſſadeurs eurent audience de leurs Majeſtez</l>
        <l>
          <lb/> 2.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>i eluy de Sauoye iſt grande inſtanee pour le ſecours de</l>
        <l>
          <lb/>Cazslbloequé par les Eſpagnols. Les Deputez de Chau¬</l>
        <l>
          <lb/>ny furent preſentez au Roy par le Mareſchal d’Eſtrée pour</l>
        <l>
          <lb/>rendre leurs ſoubmifſions à ſa Majeſté. Ceux de Soiſſons</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e autres villes de Picardie, eſtoient aaſfi venas aſſeurer de</l>
        <l>
          <lb/>eur obeyſſance &amp; fidelité;</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal de Rets arriua accormpagné de pluſieurs du</l>
        <l>
          <lb/>Clergé de Paris, auec grand aombre de Caroſſes &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>de aoo Caualliers. Biẽ-toſt apres ſon arriuée il al la ſalûer</l>
        <l>
          <lb/>L. M. &amp; Mr. Frere vnique du Roy qui le receurent parfai¬</l>
        <l>
          <lb/>ement bien, la Reyne ayant fait trois pas au deuant.</l>
        <l>
          <lb/>Le lendemain le ſieur de Berlize Conſeiller du Roy en</l>
        <l>
          <lb/>ſes Conſeils &amp; conducteur des Ambaſſadeurs alla trouuer</l>
        <l>
          <lb/>ledit Cardinal, pour luy dire qu’il viendroit bien-roſt le</l>
        <l>
          <lb/>pren dre &amp; le Cameriet du Pape, pour receuoir le Bonnee</l>
        <l>
          <lb/>de la main du Roy. Ce qu’il fiſt enuiron ſur le midy, l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>yant mené dans vne chambre preparé́e au Chaſteau, d’où̀</l>
        <l>
          <lb/>le ſieur de Berlize mena leCamerier à ſaM.pour luy preſé¬</l>
        <l>
          <lb/>ter le Bref du Pape, par lequel il eſtoit faic Cardinal à ſa</l>
        <l>
          <lb/>nomination. Cela fait il retourna prendre le Cardinal &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Camerier &amp; les mena dans la Chappelle, ou le ſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Saintt aaoit donné les ordres pour la ceremonie. Ils ata</l>
        <l>
          <lb/>tendiren leurs Majeſtez qui vindrent bien toſt apres, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Meſſe eſtant dite, le Cardinal qui auoit le rochet violes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’habit de Cardinal deſſous, ſe miſt à̀ genouil ſur vn car¬</l>
        <l>
          <lb/>reau deuãt le prie Dieu du Roy: Apresvn des Chapellains</l>
        <l>
          <lb/>pritda deſſus l’Autel, vnbafſin d’argẽt vermnoil doré, dis le¬</l>
        <l>
          <lb/>quel eſtoit le bounet que le Camerier auoit apporté, cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uert d’vn taffetas cramoiſ, &amp; le miſt entre les mains dudit</l>
        <l>
          <lb/>Camerier qui le deſcouurit.</l>
        <l>
          <lb/>Alors le Roy priſt le bonnet &amp; le mit ſur la teſte de ce</l>
        <l>
          <lb/>Cardlnal, en luy diſant: voila le bonnet que i’ay demandé</l>
        <l>
          <lb/>pour vous au Pape. A meſme temps le ſieur de Berlize luy</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ld¬</l>
        <l>
          <lb/>r’oee</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.¬ </l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>. ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬-¬¬¬¬-.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ailla leBreſ que leCamerier luy auoitdné, lors que ſa Ml</l>
        <l>
          <lb/>le dõna audit Cardinal qui luy en fit de grads temecimẽs</l>
        <l>
          <lb/>en déonant de gr ãds teſmoignages du reſſẽt mét qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>de cette grace, cõme eſtãt la premiere que ſaM. ayt depar¬</l>
        <l>
          <lb/>tie de cette nature, tellement que ſe retiran hors de la</l>
        <l>
          <lb/>veuë de Leurs Majeſtez, il oſta ſon rochet viol t, &amp; mii le</l>
        <l>
          <lb/>rouge puis la calote, &amp; toutes les autres mar ques de Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal. La ceremonie faire, &amp; leurs Majeſtez s’eſlans retirez,¬</l>
        <l>
          <lb/>il alla remercier derechef le Roy, en ſuite la Reyne, &amp;Mr.</l>
        <l>
          <lb/>fa ere vnique du Roy. Apres le ſieur de Berli ze le remena</l>
        <l>
          <lb/> ſon logis dans les Caroſſes du Roy &amp; de la Reyue.</l>
        <l>
          <lb/>Le s2. e Cardinal accompagné de pluſieurs- du Llergé,</l>
        <l>
          <lb/>eut Adience de leurs Majeſtez, duquel la Hrangue ( quuoy</l>
        <l>
          <lb/>qu’on l’ayt voulu deéguiſer à Paris ne fut pas moins reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pectueule qu’éloquente, ne tendant qu’à de tres-humbles</l>
        <l>
          <lb/>ſupplicat ions pour la Paix, &amp; le rerour du Roy a Par is, ou</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté eſtoit paſfionnément ſouhaittée.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur Pietre Deputé de l Hoſtel de Vil le, ſut auſfi oüiy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſa deput ation eſtoit pour obteair des paſſeports ſuiuant</l>
        <l>
          <lb/>le reſultat de l’aſſomblée qui s’y fiſt le s5 da eourant.</l>
        <l>
          <lb/>Le Courier qui auoit le 8. apporté la Letre de M. le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans fut renuoyeé́ auec la reſpõ̃ce du Roy, qui le</l>
        <l>
          <lb/>blaſme de tant de redites, &amp; de ne pas õ̃ſideret qu’il eſt la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de tous les maux que ſouffrent ſes ſubiets, en retenãt</l>
        <l>
          <lb/>prés de luy les troupes d’Eſpagne, &amp; au lieu de les tẽ̃uoyer</l>
        <l>
          <lb/>on Flandre: comue il y eſtoit obl igé par ſa Declaration,</l>
        <l>
          <lb/>d’en faire approcher de Paris vn plus grand nombre, dont</l>
        <l>
          <lb/>tous les gens de bien ſont ſcandaliſez.</l>
        <l>
          <lb/>Que la tranſlation des Compagnies Souueraines, ’eſt</l>
        <l>
          <lb/>point comme il dit par ſa Lettre ordonné́e pour vno pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, ny pour deſerter Paris: ce ſont les vioiences qu’on y</l>
        <l>
          <lb/>x erce, &amp; l’eſpouuente que les iournées du y. de Iuiu de</l>
        <l>
          <lb/>du4 de uillet, out donné à tout le monde,e qui en one</l>
        <l>
          <lb/>depuis</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>epuis peu fait ſortir plus de5oooo. perſonnes, iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>ant que les gẽs de bien y ſoyent deliurez des cotinuelles</l>
        <l>
          <lb/>frayeurs qu’on leur donne, quand ils veulent faire leur de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir Que ſa Majeſté demeure d’accord auecS AR. qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>paix pour eſtre ſeure, doit eftre honneſte; mais qu’el le ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uouëra que pour eſtre honneſle, il faut qu’vn chacun rentre</l>
        <l>
          <lb/>dans ce qui luy appartient legitimemenr: Et par conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quent dans vn Eſtat Monarchique, la Souueraineté́ doit</l>
        <l>
          <lb/>rentrer dans le pouuoir queDieu luy a donr é de comman¬</l>
        <l>
          <lb/>der &amp; les ſubiets, rentrer dans l’obeyſſance qu’il leur a laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé́e pour le partage.</l>
        <l>
          <lb/>En demanunt cõmeS. AR fait que tontes choſes ſoient</l>
        <l>
          <lb/>remiſes en leur premier eſtat, ſeroit-il iuſte qu’vn infame</l>
        <l>
          <lb/>deſerteur omme Marſin ſoit renuoyé auec le pouuoir de</l>
        <l>
          <lb/>Viceroy de Catalogne, qu’il a voulu liurer aux Eſpagnols:</l>
        <l>
          <lb/>que d’Ognon eſtant remis dans ſes vſurpations &amp; tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nies aye vn tiltre nouueau-Que S. A.R. ſcait bien que Sa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté ne refu ſe point les paſſeports pour ceux qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>demeurez dans l’obeyſſance, comme le Clergé, les corps</l>
        <l>
          <lb/>des Marchands, &amp; autros: mais a des Officiersinterdits, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à des principaux chefs de rebellion, en quoyS. A. R.faic?</l>
        <l>
          <lb/>paroiſtre qu’elle n’a pas intention d’obtenir ſa demande.</l>
        <l>
          <lb/>Ledit iour ie. lIe Duc de Candale fut declaré Lieutenant</l>
        <l>
          <lb/>General de l’Armée du Roy en Guyenne. Monſieur donna</l>
        <l>
          <lb/>le ſoir le bal aux Dames.</l>
        <l>
          <lb/>Le3 le Cardinal de Rets prit congé de L. M qui luy</l>
        <l>
          <lb/>donnerant la reſponce part eſcrit à ſa tHaraugue, ſçauoir</l>
        <l>
          <lb/>que ſa Majeſté auoit des-ja reſolu de s’approcher de ſa bo¬</l>
        <l>
          <lb/>ne Vil le de Paris, qu’Elle s’achemineroit au premier iour</l>
        <l>
          <lb/>à S- Germain ſi toſt que les obſtacles qui l’empeſchent d’y</l>
        <l>
          <lb/>aller, ſeront oſtez, pour y receuoir les preuues de ſon o¬</l>
        <l>
          <lb/>ance &amp; fidelité.</l>
        <l>
          <lb/> e ſieur Pietre eut auſi vnereſponſe, contenant les rai¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>LAAL</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>ſons qui empeſchent qu’on nae luy donne des paſſe ports</l>
        <l>
          <lb/>ſçauoir l’aſſembiee illegitime dus. de ce mois, tenuẽë à</l>
        <l>
          <lb/>llIſtel de Vii le pour vne deputation de tous les Corps,</l>
        <l>
          <lb/>athor iſée par des chefs de rebellion qui ſont le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Beaoft &amp; Brouſſel: mais que ſa Majeſlé les arcorderoit</l>
        <l>
          <lb/>volonis aux uarticuliers qui la viendront trouuer, ſoient</l>
        <l>
          <lb/>Magiſtrars legitimérmaent eſtablis, Offieiers ou autres.</l>
        <l>
          <lb/>Le ieur des Marets ue le ſieur de Palluau auoit depeſ¬</l>
        <l>
          <lb/> cheé en Cur apres la priſe de Mont-rond, ne fiſt qu’arri¬</l>
        <l>
          <lb/>uer ce iour la, ayant eſté arreſté par les Lorrains auprés de</l>
        <l>
          <lb/>Melun;des mains deſquels il ſe tira pat addreſſe pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſauuer en l’Ar mée du Mareſchal de Turene, qui l’enut ya</l>
        <l>
          <lb/>auec l’aduis de la priſe du C haſteau d’Ablon que les en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis u’oſerent ſecourir,</l>
        <l>
          <lb/> Le 1 4. il arriua vn Courrier du Duc de Mercœur qui rap¬</l>
        <l>
          <lb/>pra que le Cheuaiier de la Ferriere’eſtoit de ietor auee</l>
        <l>
          <lb/>LaLa¬ 2¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſa Flotte à la Ciotat, promettant d’entrer par force dans</l>
        <l>
          <lb/>Toulon. Le Procureur Gener al de la Lhambredes Lom¬</l>
        <l>
          <lb/>pes vint auſſ pour les paſſepors &amp; l’eſcorte neceſſaira</l>
        <l>
          <lb/>pour Pontoiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Le main la Proceſſion Generale ſe fiſt ou f’on p ortoit le</l>
        <l>
          <lb/>S. Suaire, &amp; les Reliques de S. Corneille &amp;x S. Cyprian,</l>
        <l>
          <lb/>patrons &amp; titulaires. Le Roy vint à la Meſſe en l’Egliſe</l>
        <l>
          <lb/>de S Cornelle, &amp; la Reyne y entendit le Sermon d Pe¬</l>
        <l>
          <lb/>re Leon Pcediateur or dinaire du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Les5 il arriua l’apreſdinée vn Courriesr de Dunerque, a¬</l>
        <l>
          <lb/>uec l’aduis de la capitulaion, fi dans le sé, cette place n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>loit ſecouruë.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur de Ioyeuſe apporta les propoſitions du Traitté</l>
        <l>
          <lb/>entre le Du de Lorraine &amp; le Prince de Condé́, faiées à</l>
        <l>
          <lb/>harentou,  is cpmme les interels de ce Duc ſont bien</l>
        <l>
          <lb/>differens de ceux du Prince de Condé, &amp; que le premier</l>
        <l>
          <lb/>peu beaueoup mieu trouuerlon auantage &amp; ſa ſereé a</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>oec le Roy, ledit ſieurt de Ioyenſe eſtoit auſf chargé́ de pro¬</l>
        <l>
          <lb/>poſer, comme il à fait, vne nouuelle negociat ion.</l>
        <l>
          <lb/>Le i6. lesi eurs Guillois &amp; Pail ippes antiens Eſche¬</l>
        <l>
          <lb/>uins de l V ille de Paris, vindrent prendre les Ordres du</l>
        <l>
          <lb/>Roy pour aller au premier iour faire leurs charges d’Eſ</l>
        <l>
          <lb/>cheuin à Pontoiſe. Les ſieurs le Fbvte Pr euoſt des Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>chands &amp; le ſieur l’Allemand Conſeiler aux Requeſtes du</l>
        <l>
          <lb/>Palais auoient deſia pris grand ſoin du p yement des ren¬</l>
        <l>
          <lb/>tes qui ſe doit faire en ladicte Ville de Pontoiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ce meſme iour il arriua vn Gent ilhomme de la part d</l>
        <l>
          <lb/>Comte de Harour, pout afſeurer leurs Maieſtez de ſon</l>
        <l>
          <lb/>obeyſſance &amp; fidelité, Il vint anſſi vn courrier de Calay</l>
        <l>
          <lb/>qui raporta que les Anglois s’eſtoient oppoſez au ſecours</l>
        <l>
          <lb/>de Dunquer que &amp; i’auoient repouſſé.</l>
        <l>
          <lb/> Le  7 le ſieur de Ioyeuſe apres auoir pris congé de L.M.</l>
        <l>
          <lb/>s’é retourna dans vn caroſſe dela Reyne rouuer le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Lor aine Le ſieur ChanuConſeillerd’Eato dinaire ptit</l>
        <l>
          <lb/>auſſi congé pour la Mediation du Ti airte qui ſe doit faire</l>
        <l>
          <lb/>à Lubec ente les Cour õnes de Suede &amp; de Pologne, apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir negocié auec ce Duc.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur d’Aubray Lieutenant Ciuil aà ’aris receut lettres</l>
        <l>
          <lb/>des ſix corps des Marchands pour leur obtenir des paſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>prts, leſquels furent auſſi-toſt enuoyez Auiourd’huy le</l>
        <l>
          <lb/>pParterment de leurs Maieſtez à eſté arreſté pour Lundy à</l>
        <l>
          <lb/>Mantes aſin que s’approchant de Paris, elles puiſſent mieux</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſtre la diſpofition qu’il y aura à les rerceuoir.</l>
        <l>
          <lb/> Le Comte de Quincé patira le premier iour en qualité</l>
        <l>
          <lb/>de Lieutenaut General de l’Armée d’talie ſous le comma¬</l>
        <l>
          <lb/>dement du Prince Thomas Generaliſſime, pour le ſecours</l>
        <l>
          <lb/>de azal, ony enuoye les Regiments de Nauarre, Villa,</l>
        <l>
          <lb/>Ca ignan, ourgogne, Lyonnois &amp; Peraut, il y en à en¬</l>
        <l>
          <lb/>core d’autres deſtinez pour les ſuiure.</l>
        <l>
          <lb/>Ds Pontoiſe l’n Sep.</l>
        <l>
          <lb/>Les leres Patentes du Ry du 3 o. Aouſt pour la couti</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬¬¬-¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>4 nuation du Par lement pendant les Vaeations, furent verſ¬</l>
        <l>
          <lb/>-e.</l>
        <l>
          <lb/>fices le 7. dupreſent mois.</l>
        <l>
          <lb/>de Bolognele io. Sept.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal d’Aumont noſtre Gouuerneur, fait grande</l>
        <l>
          <lb/> diligence pour aſſembler les munit ions neceſſaires au ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cours de Danerque, preſſé par les ennemis, elles ſont tous</l>
        <l>
          <lb/>tes preſtes, &amp; ne fait plus qu’attendrte l’arriucée de la flotte</l>
        <l>
          <lb/>coõmandée par le Dac de Vendoſme qui s’apreſte à Dieppe.</l>
        <l>
          <lb/>De Calais le 8.Septembre.</l>
        <l>
          <lb/>Il paſſa l’autre iour vne fregatte venant du Ovveſt qui</l>
        <l>
          <lb/>portoit en Lelande la nouuelle de la deffaite de la flotte</l>
        <l>
          <lb/>Aagloiſe par les Hnllandois.</l>
        <l>
          <lb/>De Nantes le9. Sept.</l>
        <l>
          <lb/>Nous auons icy aduis du partement de l’Ambaſſadei</l>
        <l>
          <lb/>de Portug al de Lysbone, &amp; qu’il amene dix vaiſſeaux de</l>
        <l>
          <lb/>guerre dans ces coſtes pour le ſeruice du lRoy, delquels ſa</l>
        <l>
          <lb/>M. ſe pourra ſeruir ou bon luy ſemblera.</l>
        <l>
          <lb/>De Tolon le 7. Sept.</l>
        <l>
          <lb/>1l eſt ſorti5 Galeres bien armez pour a’en aller à la</l>
        <l>
          <lb/>rencontre d’vne Galere d’Eſpagne qui paſſe rous les an</l>
        <l>
          <lb/> en cette ſaiſon, chargée d’argen, pour aller à Genes, &amp; â</l>
        <l>
          <lb/>elles la manquent, elles iront en ſuite taſchar d’attra¬</l>
        <l>
          <lb/>per les ſoyes qui ſortiront de la Foire de aeſſins, qui ou¬</l>
        <l>
          <lb/>urira le 1s. du courant. L’on attend icy le Duc de Guyſe.</l>
        <l>
          <lb/>De aites le 2. Septembrer652.</l>
        <l>
          <lb/>Lundy dernier le ſjeur de Belliere fiſt faire reueuë de ſe;</l>
        <l>
          <lb/>troupes pres de Barbezieux, qui font 4ooo. combaitans,</l>
        <l>
          <lb/>ans celles du ſieur deFolleuille qui ſont de 5oohommes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; autres troupes du Poitou qui s’y rangent, oa tient qu’ela</l>
        <l>
          <lb/>les vont en Perigord pour chaſtier les crocans, où̀ le ſieu</l>
        <l>
          <lb/>de Biron &amp; force Nobleſſe du pays les ioindront aaec le</l>
        <l>
          <lb/>eſte de l’Armee de Gayenue. ’onnous vient de dite que</l>
        <l>
          <lb/>l’Armé́a</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/> ¬¬ ,¬¬ ,  -¬¬..</l>
        <l>
          <lb/>e-¬-naee egppes 3</l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>l’Armee dudit ſieur de Belliere eſt pattie de Blanzae, pour</l>
        <l>
          <lb/>aller à la Tour Blanche chemin de Perigord.</l>
        <l>
          <lb/>Vendredy le Comte d’Ognon fiſt prendre tous les bat¬</l>
        <l>
          <lb/>teaux &amp; barques pour embarquer à Roy an 4 Regimens</l>
        <l>
          <lb/>pour aller vers Bordeaux, &amp; de la en Perigord pour s’op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſer à la ionction des troupes du ſieur de belliere, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>celles qu’auoit le Comte d’Harcout.</l>
        <l>
          <lb/>De Bordeaux le 1z Septembre165.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Conty attend les troupes que le Comte d’O¬</l>
        <l>
          <lb/>gnon luy doit enuoyer, afin de les ioindre auec celles qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont dans ce pays pour aller en Perigord. Nous auuns</l>
        <l>
          <lb/> crainte de ne pouuoir faire nos vendanges, &amp; que ces trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pes, &amp; celles du Roy ne viennent dans le ordelois, ſi cela</l>
        <l>
          <lb/>eſt nous ſommes mal, d’autant que le bled eſtant ſot cher,</l>
        <l>
          <lb/>nous n’auons eſperance qu’a la vente de nos vins.</l>
        <l>
          <lb/>L’Ormée a fait retirer le regiment que le Pr ince de Cõ¬</l>
        <l>
          <lb/>ty auoit mis à la Baſtide, parce qu’il gaſtoit les Vignes,</l>
        <l>
          <lb/>ce qui à eſté contre ſa volonté auſſi bien que la de molitiou</l>
        <l>
          <lb/>des fortifications du Chaſteau du Ha. Si les troupes du Roy</l>
        <l>
          <lb/>S’approchent il y àbien à craindre vne diuiion dans bor¬</l>
        <l>
          <lb/>deaux.</l>
        <l>
          <lb/>Le Duc de Guyſe arriua des Ie premier de ce mois en cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te ville auec le P. de Conty, dans la Galliote du Baron de</l>
        <l>
          <lb/>Datteuille, abordant le port il fut ſalué par les vaiſſeaux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Canon de la Ville, receu au port par le Duc d’Enguyen,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; enſuite par les Iurats, &amp; il fut conduit par les Princes à</l>
        <l>
          <lb/>ſon logement. Il alla viſiter la Priceſſe de Condé qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>porte mieux de ſa groſſeſse. A l’abord de Bourg il fur en¬</l>
        <l>
          <lb/>core priſonnier, &amp; ne fut mis en liberté qu’apres que les</l>
        <l>
          <lb/>Eſpagnols luy eurent fait faire de grands ſerments de ne</l>
        <l>
          <lb/>plus pretendre à la Royauté de Naples, deſquels il pourra</l>
        <l>
          <lb/>bien ſe releuer quand il voudra. Le Baron de Batteuil le</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’or die n’a pas jeceu plus de cent mil eſcus, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>¬¬1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>..,..,.,,.,.¬¬¬¬-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>font qu’alterer la ſoif des creanciers. Les Ormiſtes font les</l>
        <l>
          <lb/>ailtres ne ſo ſoucians pls ny des Princes ny du Parlemer;</l>
        <l>
          <lb/>leut de nier procede enuers bateuille fuit bien voir que</l>
        <l>
          <lb/>leur inclination n’eſtant point Eſpagnole ny Parlementa¬</l>
        <l>
          <lb/>re ils recognoiſtronohien-roſt leur Iegitime ſouuerain.</l>
        <l>
          <lb/>D Camp de Granouller le dernier Aout.</l>
        <l>
          <lb/>Nonobſtant la honteuſe retraicte do Cheualier de laFer¬</l>
        <l>
          <lb/>Jere auee ſes vaiſſeaux qui a eſpouuente toue la Cole ade</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne, le dat quis de S.  dre Montbrun e diſpoſe</l>
        <l>
          <lb/>demain au plus tardia attaquer les lignes des ennemis ae¬</l>
        <l>
          <lb/>es troupes, que oos omes de milice du pays ont joine.</l>
        <l>
          <lb/>Et bien que l’euenement de cette entrepriſe ſoir tres perji¬</l>
        <l>
          <lb/>leux &amp; tres-incertain à cauſe du peu de onde qu’i , &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des grandes forces des ennemis qui debarquent leurs trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pes qu’ils ont dans leurs vaiſſeaux, ledit Monbr n veue</l>
        <l>
          <lb/>preferer l’honneur de la France, à toutes autres conſidera¬</l>
        <l>
          <lb/>ions.</l>
        <l>
          <lb/>De Boïillon lei4. Septembre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin arriua icy le ie. de ce mois, le</l>
        <l>
          <lb/>Comte de Vvagny Gouuerneur de la pPlace pour ’Ei¬</l>
        <l>
          <lb/>ut de Cologne, vint le receuoir ſur los limites de eé</l>
        <l>
          <lb/>Etatà moitie chemin de Sedan,auec vne eſeort de;oo</l>
        <l>
          <lb/>Mouſquetaires. Il entra auec S.E. dans le Chaſſeau au brni.</l>
        <l>
          <lb/>des Canons &amp; luy rendit les meſmes honneure qu’il auroi</l>
        <l>
          <lb/>peu faire ̀ ſon daiſtre. Ele eſt ley retirée auec gr and re.</l>
        <l>
          <lb/>po d’eſprit, ſaiſant des vœux pout le bien des afaires d</l>
        <l>
          <lb/>Roy, le repos de l’Eſtat &amp; le bon heut de ſes ſuhjee.</l>
        <l>
          <lb/>Ce iourd’huy il eſt venu deux parris de Stenay &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Mouzon, qui comme le lieu eſt neutre, &amp; ouuert à tous ve¬</l>
        <l>
          <lb/>a, s eſtoient mis dns le ecabaret,atendant que que¬</l>
        <l>
          <lb/>duinſorit prun la promenale, &amp;peu s’ena  il qu.</l>
        <l>
          <lb/>elques entils hommes de ſon ninenee qui ſortoian</l>
        <l>
          <lb/>hors lai porte pour prendre l’air, n’ayent eſte pn, e qui</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬-al...</l>
        <l>
          <lb/>. .2¬¬</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/> o---. </l>
        <l>
          <lb/> as-r,¬</l>
        <l>
          <lb/> -. --¬¬</l>
        <l>
          <lb/> 3y</l>
        <l>
          <lb/>fai bien voir que c’eſt par ordre qu’ils le font, afin que</l>
        <l>
          <lb/>toute liberré eſtant oſtée,ſon Eminense &amp; les ſiens ſoient</l>
        <l>
          <lb/>de neceſſté́ obligez de retour ner en France.</l>
        <l>
          <lb/> De Zelande le ;. Sept.</l>
        <l>
          <lb/>Cette Prouince a teſmoigné en ſa derniere aſſembleée, vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loir declarer le ieuue Prince d’Orange ſucceſſeur aux char.¬</l>
        <l>
          <lb/>ges de ſonpere, cant par mer que par terre, &amp; le Comte</l>
        <l>
          <lb/>Guillaume de Naſſau ſon Lieutenant General. Les dene</l>
        <l>
          <lb/> Prouinces de HFriſland &amp; Gronig dont ce Comte eſt Gou¬</l>
        <l>
          <lb/> erneur. eſmoignent eſte dans la meſme vol aé les</l>
        <l>
          <lb/>p eparat fs pour la guerreſont extraotdinaires.</l>
        <l>
          <lb/>De Londres le 9. Septermbre.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’eſt paſſé vn combat aſſez conſiderable entre les An¬</l>
        <l>
          <lb/>glois &amp; Hollandois aux enairons de l’entrée de laManche,</l>
        <l>
          <lb/> dans lequel les Hollandois ont eu quelque aduantage: mais</l>
        <l>
          <lb/>les particularitez n’en ſont pas encore connuës. lls ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>en ſuite rerirez, ſçauoir les Hollandois dans Breſt en Bre¬</l>
        <l>
          <lb/>tagne, &amp; les Anglois dans les ports du Ovveſt: les prepa¬</l>
        <l>
          <lb/>ratifs de coſlé́ &amp; d’autre ſont grands, &amp; il ſemble que cette</l>
        <l>
          <lb/>guerre s’eéchauffe fort.</l>
        <l>
          <lb/>Pour le de dans il s’agit de quelque remuë̈met pour</l>
        <l>
          <lb/>vne choſe qui leur à long-temps ocenpé les eſprits, qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtab!iſſement d’vn repreſentatif pour le Gouuernement</l>
        <l>
          <lb/>a l’aduenir.</l>
        <l>
          <lb/>De VVarſo-ie le 8. uſt.</l>
        <l>
          <lb/>Nous aprenons que les Coſaques apres auoir leú le S ie¬</l>
        <l>
          <lb/> ge de Camneizo ſe ſont ſeparez pour vn difteret auec les</l>
        <l>
          <lb/>Tartares. Pour quoy le Snielniſqui General des Coſaqes</l>
        <l>
          <lb/>a eſcrit au Roy &amp; au Chancellier du ioyaume en termes</l>
        <l>
          <lb/>tres reſpectneux &amp; ſobmis auec grandes proteſlat ions de</l>
        <l>
          <lb/>ſaf lelité,aſſeuranr qu’il aduancera le trairé de la Paix, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſuplint ſa Maieſté de l’honorer de ſa grace.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>L..¬¬A¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>2?</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>De Hambourg le z 4 Auſt.</l>
        <l>
          <lb/>Le Conte Magnus de la Gar de Ambaſſadeur deſtiné pour</l>
        <l>
          <lb/>Ia Suede à la Diete Cireulaire qui ſe doit tenir ſur le haut</l>
        <l>
          <lb/>Rhinu, eſt decedé. Les Ambaſſadeurs dcs Eſtatsvont en Sue¬</l>
        <l>
          <lb/>de par mer, l’aſſemblée ſe doit tenir à oppenhgen.</l>
        <l>
          <lb/>De ienne le 5. Aouſt,</l>
        <l>
          <lb/>Les Turcs faiſant des courſes en Hongr ie à l’entour de</l>
        <l>
          <lb/>Leuens ont fait grand nombrte de Chreſtiens priſonniers,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e tué pluſieurs. Ils ont voulu ſurprendre le haſteau de</l>
        <l>
          <lb/>Ceſtel, d’où ils onteſté repouſſez auec perte: on enuoye</l>
        <l>
          <lb/>vers ces frontieres la quantité́ de munitions.¬</l>
        <l>
          <lb/>De Confantinople &amp;8. Auſt.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mufti à eſté depoſſedé de ſes charges, &amp; le Grand Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir decapié par les brigues de l’Eunuque qui gouuerne</l>
        <l>
          <lb/>tont le Serrail, lequel s’eſt renda maiſtre de la Sultane Me¬</l>
        <l>
          <lb/>re, &amp; du leune grard Seigneur. Le B aſea du Caire à eſté fart</l>
        <l>
          <lb/>grand iſir. Les Tures ne font p oint de pr ogrez en Dal ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ie. L’Ambaſſadeur Capello arriué a Cataro attend ſes</l>
        <l>
          <lb/>paſſeports, que le changement arriué à la porte ne fera</l>
        <l>
          <lb/>De Naples le zo. Acuſt.</l>
        <l>
          <lb/>point diſferer.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt venu aduis que les Galeres de Malte ont pris 4. Gale¬</l>
        <l>
          <lb/> res Tur queſques La duiſion entre les Royaliſtes &amp; le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Philoarini noſre Archeueſque augmente de iour</l>
        <l>
          <lb/>De Cazal le ;o. Aouſt.</l>
        <l>
          <lb/>cn iour.</l>
        <l>
          <lb/>Cette place eſt entierement blocquée par les Eſpagnols</l>
        <l>
          <lb/>le Regiment de Saut qui eſt en garniſon dans les places de</l>
        <l>
          <lb/>Pinerot, itadelle de ’urin&amp; Vetü  eu ordre de s’y ren</l>
        <l>
          <lb/>de, i! ſera ppnyé des troupes de S.A. R. de Sauoye, mais</l>
        <l>
          <lb/>il y auta de là didiculí ̀ cauſe de l’inegalité́ des troupes.</l>
        <l>
          <lb/>La Ducheſſe de Mantcue eſt accouchée d’vn fils.</l>
        <l>
          <lb/> c oii PiEGNE Par l’aprimeur Odnaire du R,</l>
        <l>
          <lb/>le ro. de Septembre 652.</l>
        <l>
          <lb/>... .¬¬</l>
        <l>
          <lb/>. lbr¬</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>N. 5.</l>
        <l>
          <lb/>, m</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> L .</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>  1</l>
        <l>
          <lb/>T r  T</l>
        <l>
          <lb/>  s  ¬</l>
        <l>
          <lb/>IVRNA LIERE;</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 ¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>COTE NAT</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les Nouuelles de ce qui ſe paſſe dans ce Royaume.</l>
        <l>
          <lb/> De Paris, le zr d’otobre 165a.</l>
        <l>
          <lb/> E 1s. les Colonels, Capi aines &amp; autres Oiciers, pat¬</l>
        <l>
          <lb/> e enen e ene nle ene elns e eanu lnrenere</l>
        <l>
          <lb/> px, &amp; le retour du loy. Ils farent coucher à Rue</l>
        <l>
          <lb/> ou eſtoit leur rendez-vous, en attendant leos Ordres de</l>
        <l>
          <lb/> ſa Majeſté, qui eſtoi encote à Mantes. Le ſoir du-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me-iour, le Courriet de Mnieut le Duc d’O leans reuint auec vne</l>
        <l>
          <lb/>Letce du Roy, ſeruant de eſponte à celle d ſon AIteſſe ſRoyale,</l>
        <l>
          <lb/>qui -contenoit ſa derniere Decl anon faite  l Aſſemblée du Palais.</l>
        <l>
          <lb/>Le 16. S.A. R. s’eſtant trouuée aà la contnuarton de l’Aſſemblée,</l>
        <l>
          <lb/>y ſt la lecture de la Lettre que ſon Courrier luy auoit apportee le</l>
        <l>
          <lb/>iour preceden, la quelle luy faiſoit de gand reproches d’auoir donné</l>
        <l>
          <lb/>ſestroupes au Prince de Condé, de n’auoir point deſarme ſuiuant ſes</l>
        <l>
          <lb/>promſes &amp; Declatations verbales &amp; par écrit -de ce que les troupes</l>
        <l>
          <lb/>Eſpagnoles ſont encore ioinctes aux ſiennes, &amp; qu’elle approuue que</l>
        <l>
          <lb/>le Pnnce de Conde en faſſe encore venir d’autres our acheue de de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoler la Ch mpagne &amp; la Picardie; adiouſtant que le Rny ayant don¬</l>
        <l>
          <lb/>né l’Amniſtie en bonne forme verifiée en ſon Par lement ss ansferé </l>
        <l>
          <lb/>Pontoile ne veut pas authoriſer ceux qui pretendent letenir dns Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>iss commie ils font dans l’oppreſſion. Apres quoy S.A. R. ayant dit</l>
        <l>
          <lb/>u’eſle eſperoix receuoir de meilleures ouuelles daus vn i our ou deux.,</l>
        <l>
          <lb/>’Aſſemblee fut re mſeau Samedy 9- du mois., </l>
        <l>
          <lb/>39¬</l>
        <l>
          <lb/> Les Gardes du Duc de Beaufort voulant ſorrtir par la porte deS.</l>
        <l>
          <lb/>latin pour allers diſoient ils eſcortet le pain de Gonnee, les ſieu¬s rs</l>
        <l>
          <lb/>Q oeoſina de e’oe e ue f n aire redeſoaurear uspte</l>
        <l>
          <lb/>olnous ois le poi uiui eun lſus din i rue cde pui oee </l>
        <l>
          <lb/>ue de eauſot de mander le Commandant nommé de Namur,</l>
        <l>
          <lb/>-¬ </l>
        <l>
          <lb/>P</l>
        <l>
          <lb/>4¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>’eaa¬¬</l>
        <l>
          <lb/>aaa a¬a ha¬¬¬¬ ¬¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>38</l>
        <l>
          <lb/>Lieuteuant d’vne Compagnie de la Calonelle du jeu Fauier an lope</l>
        <l>
          <lb/>cafeeS. Nieoas  pour luy en fairc la reprimanae, tr he fſt</l>
        <l>
          <lb/>pas grand cas, diſant hautement qu’il eſtoit bien ſeruitear du Roy,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu ii ne pouuoit plus ſouſſir ny Eſpagnols ny Lorrains¬¬</l>
        <l>
          <lb/> Le 1y. la Camteſſe de Boſlu airriua incognmito &amp; s’enſermadans ua</l>
        <l>
          <lb/>Conuent de Religjeuſe, ſans faire aueune iſire.</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/>Le 18. Les ijule ieux &amp; Deniſon, Eſcheuins, pattiſent pour</l>
        <l>
          <lb/>aller à l Gour,upphiele Roy coniointement aec les Côſonels de</l>
        <l>
          <lb/>vouloir accorder l’Amniſtie generale, dans la fſorme ſouhaitrée par</l>
        <l>
          <lb/>S. A. R. qui pour cet effet, leur donna paſſeport, &amp; pour aſſeurer ſa Maa</l>
        <l>
          <lb/>jeſtédu Teſtabliſſement des Mareſchal de l’Hoſpitat, Preuoſt deMar¬</l>
        <l>
          <lb/>chands &amp; Eſheuins.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal de Retz &amp; le ſieur de Chaſteauneuf, n’ayant puû per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuader S.A.R. d’aller à la Cour, luy conſeillerent d’alle paſſer deux</l>
        <l>
          <lb/>ou trois ionrs à Limours, pendant leſquels on pourroit faciliter ſon</l>
        <l>
          <lb/>acommodement pour venir ſaluer leurs Majeſtez, eſtant ariuées à</l>
        <l>
          <lb/>Paris;Mais on ne l’a pût iamais reſoudrt à̀ quitrercete vlle.</l>
        <l>
          <lb/> i-M le Due d’Orleans ſe trouua à l’Aſembĺe da Palais, cu</l>
        <l>
          <lb/>ſtentendre à la Compagnie, qu’il n’auoit autt reſponſe du t</l>
        <l>
          <lb/>esvp¬</l>
        <l>
          <lb/>d’Amuille, ſinon que le Roy ſeroit le Mardy a2z. à Paris, Mais qu’il lej</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuroit de ae ſe iamais ſeparer de leurs ntereſts. uelques’vyns</l>
        <l>
          <lb/>eſtant d’a ds &amp;’enregtroeeſes booe voneioniss il la peitaer’él</l>
        <l>
          <lb/>eien faire, &amp; des’en fler à ſa parole. Il dit en ſuite qu’il aoit efhoyé le</l>
        <l>
          <lb/>lur dAligre Diteeur des Fmances à la Cour, &amp; qu’il l’auithafg!</l>
        <l>
          <lb/>de teſmoigner au Roy &amp; à la Reyne la joye qu’il auoiy de lerretour</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui obligea la Compagnie de prier S.A.R. de le charger eorede</l>
        <l>
          <lb/>faéce meſlme eomipl?int de leur part, &amp; de lopplſefeors Maſee</l>
        <l>
          <lb/>d’aceordenAnlmſle on bonne forme, non par des tbrltitipfis efa</l>
        <l>
          <lb/>C.I2¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>par tres-hubles sppitions;</l>
        <l>
          <lb/> . le De d’Olean s aduerey de l’aiprohe du Mareéſthat del’oſ</l>
        <l>
          <lb/>pital, du Pleuote es farehands &amp; Eſeheuins, aecompagdée’es C,</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>onels &amp; atr es Deputê,’enuya e Mareſchal d’Eſtafripes au deln</l>
        <l>
          <lb/>leundire qudl h’e e ps emédéſéps dé venir, ny ayadnt pa ſe ſeue</l>
        <l>
          <lb/>eé pour en:S cet ’adis on-fit alre pour en deliberéf; alsl</l>
        <l>
          <lb/>reſoluion vnanime futbien eo peépaee ;neiede11</l>
        <l>
          <lb/>ſ’entrée fut anfnée d’applaudiſſemen &amp;’ ’accifatſbns’de ipe</l>
        <l>
          <lb/>le Roy par toute la ville. Is aſléitent droit ettendre ’l’Heiſſei de V¬</l>
        <l>
          <lb/>le oi iliefittraenbiertle cohſenqalta e ’reoſtlsi?</l>
        <l>
          <lb/>chands &amp; EPlreſinsdàns leurs cuàtgeloi lll  l   ll?</l>
        <l>
          <lb/> Le io, Aa’narini ſaint le leſdri reome ledluſieloilpree</l>
        <l>
          <lb/>aaaaa</l>
        <l>
          <lb/>aaLe.¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>agg-r</l>
        <l>
          <lb/>59y</l>
        <l>
          <lb/>ent à l’oſteſdeVſess SirMe des portes fu leue. Le feur de S,l.</l>
        <l>
          <lb/>ot quireſtoit venu auee les Omeierue ville par le commandenmene</l>
        <l>
          <lb/>du Roy pour prepare la ſeance au Louure, afin d’y tenir ſon ict de I.</l>
        <l>
          <lb/>uescommens  donner ordre a toutes les cholés neceſſaires pour l.</l>
        <l>
          <lb/>reception de leurs Majeſtez.</l>
        <l>
          <lb/> Il y a encore eu ce matin ai Aſſemblee au Palais, où M.le Due d’Or</l>
        <l>
          <lb/>leans afair nouuelles proteſtations de ne ſe point ſeparer de l’intereſt</l>
        <l>
          <lb/>de la Compagnie, &amp;apres en auoir eſté remercie, il a eſté mis en dei¬</l>
        <l>
          <lb/>bera tion, ſi l’on roit au Louure, deferant aux Letres de Cachet du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, enuoyes à chacun en partieculier, de crainte que cette deference</l>
        <l>
          <lb/>e fuſt vne approbaion de la Tianſlation faite de ce Parlement à</l>
        <l>
          <lb/>Pontoiſe, &amp; ne fuſt vn preiugé indubitable pour l’aduenir. II yeut</l>
        <l>
          <lb/>differens aduis, les vns eſtoient de prier le Roy de tenir ſon lit de f¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice dans la grande Chambre du Palais, ia loco Maiorum: les autres</l>
        <l>
          <lb/>d’obeir abſoſument, &amp; la reſolution de l’Aſſemblee a eſté ’execucer</l>
        <l>
          <lb/>ponétuellement l’Ordre de ſa Majeſté. ſauf à luy faire des Remonſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>cesen temps &amp; lieu ſur la conſequence de cette Action. Et par ce que</l>
        <l>
          <lb/>quel ques-vns de la Compagnie ſe ſont pleints de n’auoir eſt́ honorez¬</l>
        <l>
          <lb/>des Lettres de Cachet du Roy comme les autres, il a eſté arreſte que les</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs le Meuſnier, Ferrand, &amp; le Nain, Conſeillers de la grande Chai¬</l>
        <l>
          <lb/>re, iroient de la part de la Compagni vers le Garde des Sceaux, pour</l>
        <l>
          <lb/>le ptler de s’entremettre à ce qu’il ’y eulſt aucune differenece entre ceux</l>
        <l>
          <lb/>dvh meſme Corps,au iout d’vne réſioiſſance vninerſelle.</l>
        <l>
          <lb/>De Manres, le 15. Octobre 165.</l>
        <l>
          <lb/>Le t e ſieur Ciron ariun e pSounlon, olt eſmoigner le de¬.</l>
        <l>
          <lb/>luiſir qu’auoit le Cardinal Maarin, des bruits qu’on auoit publieé,</l>
        <l>
          <lb/>quil emipe ſehoit le petqu de leuts lMaieſtea it panis, ant ’en ſeaut</l>
        <l>
          <lb/>ql eoogeoit e   iende les has ̀ ce vile, &amp; qu’i ne luy</l>
        <l>
          <lb/>ourroit àtriuer vné pluis àgreible nouuelle que celle de ſon entreae</l>
        <l>
          <lb/>Celaioint au decampement de l’armee ennemie ou eſtoit le Prince</l>
        <l>
          <lb/>de Condé, deſia aduanće iuſques à̀ la Ferté Milon, conttibua grande.</l>
        <l>
          <lb/>ment àja reſoluion qui ſu prile le ſoir, de pauit le Icudy 7 u mqis</l>
        <l>
          <lb/>pougt ſain&amp; germain e lour le courier de ſon Aeſe oyale de¬,</l>
        <l>
          <lb/>peſefe eedeuot au Doe Aimuile, fuit renuoye auee la reſponſe qre</l>
        <l>
          <lb/>diiairé, que ſa Maieſté ne pouuoit aceordet autre Amniſtie que ceſle</l>
        <l>
          <lb/>qui auoit eſté verifée aà ſon Par lement à̀ Pontoiſe.</l>
        <l>
          <lb/> HaLe Maraſchal de Turene vint à la Cour rendre compre de</l>
        <l>
          <lb/>ſfãt ſe ſon aimee &amp; de celle des ennemis, qui auoit deſia paſe la</l>
        <l>
          <lb/>Féfré-Milon. V Cenil-homme de la part du Comte de Paluauaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>uirà lIeurs Maieltez des grands ſoins qu’il prencit pour la demolition</l>
        <l>
          <lb/>ſL 4-a¬¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/> 60</l>
        <l>
          <lb/>Aes fortifications de Monteond, dont les ruines e ſe pounoient deſi,</l>
        <l>
          <lb/>reparer pour deux cens m luures. Qe les fourneaux eſtoient tous</l>
        <l>
          <lb/>preſts pour faire ſauter les baſtions, &amp; luy d’y eplorer la poude</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit, en atcendant le reſte, offrant meſme d’y cont ribuer de ſa</l>
        <l>
          <lb/>hourſe, tant il auoit de pſſion de donner ce contentement au Roy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à toutes les l’rouinces voiſines.</l>
        <l>
          <lb/>L’ordre fut enuoyé aux Colonels de la ville de demeurer à Ruel</l>
        <l>
          <lb/>iuſques au Vendredy, lendemain de l’arriuée de la Cour à ſainct Ger.</l>
        <l>
          <lb/>main, pour auoir leur audience.</l>
        <l>
          <lb/>De S. Germain en Laye, le t. oStabre 16;2¬</l>
        <l>
          <lb/>Le r. Leurs Maieſtez eſtant parties de antes atriuerent icy auec</l>
        <l>
          <lb/>vne ioye qui n’eſt pas exprimable, tant u coſté de la Cour que des</l>
        <l>
          <lb/>habitans de ce lieu &amp; boutgeos de Paris, qu’il les attendoient auee</l>
        <l>
          <lb/>vne grande impatience.</l>
        <l>
          <lb/>Le 18. Le ſieur Sanguin porta vne lerre du R oy à Mademoiſelle</l>
        <l>
          <lb/>en termes fort ciuils pout la faire deſl gerdes gallenes du Louure, en</l>
        <l>
          <lb/>luy ordonnant ſon logement à l’hotei des Aaubaſſadeurs exraordi</l>
        <l>
          <lb/>naires, qu’elle accepta auec grand reſpet, nou ans plſieurs ſouſpirs,</l>
        <l>
          <lb/>pouſſez par le mouuement de ce cœrt H ’oiqe; an doubte daus le</l>
        <l>
          <lb/>repenuir d’auoir rompu ſi legerement les chanes Royales pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>lier auec vn party, qu auec les grace du Ry lnv faiſoit petdre ſa</l>
        <l>
          <lb/>plus agreable deneure. Son A lteſſe en fi con noſtre de gans ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>imen par ſa le tre,contenant ſa reſponſe au Roy plaine e ſubmiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions &amp; de ciuilité.</l>
        <l>
          <lb/>Les Colonels, Capitaines, Lieutenants, Qarteniers, &amp; autres de¬</l>
        <l>
          <lb/>putez dé́ la ville qui les accompagnoient, faiaas bien cinq cens che¬</l>
        <l>
          <lb/>uaux auec les volontaires, arriuerent en ordre pat la porte du perit</l>
        <l>
          <lb/>bois dans l’auat-cour du Chaſteau neuf, où le Roy les vouiut voir</l>
        <l>
          <lb/>à cheual de deſſus le balcon du vieux chaſteau où̀ eſtoient la Rey ne,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, &amp; les principaux de la Cour, deuant leſquels ils fitent le ca¬</l>
        <l>
          <lb/>racol &amp; allerent deſcendre au chaſtau neuf, ou le ſieur de Saintot les</l>
        <l>
          <lb/>receut de la part du Roy, &amp; les conduiſit en la gallerie des grdes.</l>
        <l>
          <lb/>Apres qe ce  aiſtre des Ceremoniesen eut aduerty ſa Maieſte, il re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceut ordre à aeſme temps de les conduire à l’audience qui fut dans la</l>
        <l>
          <lb/>grande ſale du veux Chaſtean, où eſt oient leurs Maieſtez, roſieur,</l>
        <l>
          <lb/>Ie Chancelier, le Gatde des Sceaux, le Ma eſchal de Villeroy &amp; autres</l>
        <l>
          <lb/>Mniſtres. Ces Colonels arruez à la porte de la ſale, ils y trouuerent</l>
        <l>
          <lb/>le Mreſchal de l’Hſpital Guuerneur de Paris, &amp; le Sr du Pleſſis de.</l>
        <l>
          <lb/>SGuenegaud Secretaire qu les receurent, &amp; eſtant conduits par le Sr d</l>
        <l>
          <lb/>Saintot, le Mareſchal de l’Hſpital &amp; le Sr da Pleſſis les preſenterent.</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>aaa.aa aîoa...  a.. </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>aaa- .</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>*T-</l>
        <l>
          <lb/>61</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ayant fait vne profonde reuerence deuant leurs aieſtez, le ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Seues Caſtinonuille ancien Colonel, commencça à parler en ter¬</l>
        <l>
          <lb/>mes tres-reſpectueux &amp; eloquents. Et apres auoir aſſuré́ ſa Maieſté de</l>
        <l>
          <lb/>l’obey ſfnce de tous les habitans de Patis, &amp; demandé auec tres-hum¬</l>
        <l>
          <lb/>bles ſupplications ſon retour dans ſa bonne Ville, le ſejour or dinaire</l>
        <l>
          <lb/>des Roys, &amp; neceſſaire pour la felieité de ſes peuples, paſſionné¬</l>
        <l>
          <lb/>mene ſouhaitté de tous, teſmoigna qu’ils euſſent bien deſire qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>euſt accordé vne Amniſtie generale en paſſant pardeſſus de petites</l>
        <l>
          <lb/>formalite, qui pouuoient faire apprehender quelque reſerue: Toute¬</l>
        <l>
          <lb/>fois que ce n’eſtoient que ſimples ſouhaits &amp; non pas des conditions,</l>
        <l>
          <lb/>n’appartenant point aux ſubiets d’en impoſer à lenr Souuerain, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que s’il en auoit fait il ſeroit deſaduoué. Aquoy ſa Maieſté́ fiſt vne</l>
        <l>
          <lb/>reſponſe egalement plaine de charmes &amp; de maieſté: Qu’encore que</l>
        <l>
          <lb/>ſes affaires l’obligeaſſent de ſe rendre vers la frontiere à  teſte de ſes</l>
        <l>
          <lb/>roupes contre les rebelles &amp; ennemis de ſon Eſtar, neantmoins jl</l>
        <l>
          <lb/>eur vouloit donner ce contentement d’aller voir ſa bonne ville de</l>
        <l>
          <lb/> Paris au premier iour ſansremiſe, &amp; ce pendant qu’il leur renuoyroit</l>
        <l>
          <lb/>leur Gouuerneur, &amp; le Preuoſt des Marchands auee ſes ordres, pour</l>
        <l>
          <lb/>pourueoir aà tout.</l>
        <l>
          <lb/> En ſuite, les Colonels &amp; autres deputez ſaluierent leurs Maieſtez</l>
        <l>
          <lb/>l’vn apres l’autre, tous tranſportez de ioye d’vne ſi agreable reſponſe:</l>
        <l>
          <lb/>De là, ils furent conduits par leſieur de Sainctot dans la Chappel le du</l>
        <l>
          <lb/>vieux Chaſteau en atrendant le diſner; la table couuerte, le Maiſtre des</l>
        <l>
          <lb/>Ceremonies alla prendre le Mareſehl de l’Hoſpital, le Prenoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Marchands &amp; Eſcheuins, le ſieur Aubry &amp; autres ſcrutateurs auec les</l>
        <l>
          <lb/>Colonels &amp; autres Depute2z, &amp; les conduiſit en la grande ſale oiil y</l>
        <l>
          <lb/>auoit trois tables de trois cens couuerts. Pendant le diſner, le Roy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur paſſerent au trauers de la ſale le chappeau aà la main, en ſuite</l>
        <l>
          <lb/>ſix Trompettes ſe mirent au bout qui firent fanfare pendant que les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres crioient viue le Roy, beunant à la ſanté de ſa Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/> Sur leſoir le ſieur de Sainctot alla querir le Mareſchal de l’Hoſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>al à ſon logis ou eſtoient les ſieurs le Febure Preuoſt des Marclaands,</l>
        <l>
          <lb/>Guillois, Philippes, le Vieux &amp; Denſon Eſheuins, ces deux der hier</l>
        <l>
          <lb/>auſſi continuez par la lettre du Roy du cinquieſme du courant pour</l>
        <l>
          <lb/>l’année prochaine, en conſideration de leurs bons &amp; agreables ſeruices.</l>
        <l>
          <lb/>Il yauoit auſſi les ſieurs Aubry, l’ancien Conſeiller de Vlle, l’Aduoet</l>
        <l>
          <lb/>Anonin &amp; Roué Serntateurs, ſix Conſeillers de Ville &amp; quare</l>
        <l>
          <lb/>Quareniers qui s’eſtoient rendus en ce lieu de ſainct Germain, en</l>
        <l>
          <lb/>ſuite des lettres du Roy, leſquels allerenrt enſemble au vieux chaſteau,</l>
        <l>
          <lb/>ouills furent preſentez au Roy qui leur donna audience dans le casbi¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> aa.a¬2¬¬¬¬</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>62</l>
        <l>
          <lb/>net de la Reyne par le ſieur du leſis de Guenegau Secretaire d’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne preſente, Monſieur, les Miniſtres &amp; autres principaux de</l>
        <l>
          <lb/>la Cour. Tous eſtant à̀ genoux, le ſieur le Vieux commança aà par¬</l>
        <l>
          <lb/>ler, &amp; dt; Que ſuiuant les lettres qu’il auoit pleu au Roy d’enuoyer à</l>
        <l>
          <lb/>ſon Hoſtel de Ville, ils auoien fait prcceder aà la continuation du ere¬</l>
        <l>
          <lb/>uoſt des Marchands &amp; des deux Eſ heuins: Que par cete action l</l>
        <l>
          <lb/>Roy reconnoiſtroit les ſumifſlions &amp; oboey ſlance des Corps de ſa bon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ville de paris, dont il proteſtoit en toute humilité la continuation</l>
        <l>
          <lb/>en toutes occaſions, &amp; que le ſienr Aub y chargé du ſcrutin auroit</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur d’en dire les par: iculariez à̀ ſla Maieſt́.</l>
        <l>
          <lb/>En ſuite le ſieur Aubry prit la parole, diſant, Que depuis l’atten¬</l>
        <l>
          <lb/> tat concerté contre la Maiſon de Vlle, on auoit eſté ontraint de faire</l>
        <l>
          <lb/>vn P euoſt des Mathards &amp; des Eiheuins, qui n’auoient pas eſté</l>
        <l>
          <lb/>eſleus en la forme ordinaire; mais qui auoient eſté faits par les puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du temps, &amp; qu’auſſi-roſt que ſa Majeſté par ſa lettre de cachet,</l>
        <l>
          <lb/>auoit fair connoſtre que cette eſl ction ne luy eſtuoit pas agreable, la</l>
        <l>
          <lb/>Ville;’eſtoit conformee à ſa volonte, &amp; auoit eſleu tout d’vne voix le</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Fevre Preuoſt des Maichands, pour deux ans, &amp; les ſieurs</l>
        <l>
          <lb/>Gillois &amp; Philippes Eſcheuins, pour vn an. Apres il ſupplia tre¬</l>
        <l>
          <lb/>humblement ſa Majeſté de ietoutner en ſa Ville de Paris; l’aſſeutant</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle y trouuerroit les portes aſſi ouuertes que les cœurs, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ieſpiroient que ſa preſence, fans laquelre cette Vile c pouot eſte</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe. Apres quoy, l’ouuerture faite du ſcrutin, &amp; la lectore</l>
        <l>
          <lb/>par le ſieur du Pleſſis; ils preſterent le ſerment entre les mains du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>qui leur dit auec ſa grace ordinaire, qu’il auoit fort agreable la marque</l>
        <l>
          <lb/>p ¬</l>
        <l>
          <lb/>de leur obeiſſance, &amp; pour ſon retour à Paris, dit au Preuoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Marhands &amp; Eſcheuins, qu’il les enuoyroit querit pour leur endon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner les ordres neceſſaites.</l>
        <l>
          <lb/> Le 9. le Mareſchal de l’Hoſpital, les Preuoſt des Marchands </l>
        <l>
          <lb/>Eſheuins, accompagnez des Colonels &amp; autres Deputrez, apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>pis con ǵ de leurs Majeſtez, partirent ſur les dix heures du matin</l>
        <l>
          <lb/>auec les ordres du Roy, pour leur reſtabiiſſement dans leurs charges</l>
        <l>
          <lb/>Le Lieurenant Ciuil, comme vn des principanux Magiſtrats, eut auſfi</l>
        <l>
          <lb/>odre d’aller faire ſa charge. Le ſieur de Chaſteauneuf vnt r endre</l>
        <l>
          <lb/>ſes reſpects au Roy &amp; à la Reyne, qui luy teſmoignerent eſtre fort</l>
        <l>
          <lb/>contens de ſa eonduite, &amp; des ſoins qu’il a pris pour remetre la Ville</l>
        <l>
          <lb/>de paris, &amp; particulierementMr le Doc ’Orleans en leur deuoi.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur d’Alligre appota des popoſitions de la pait de ſon A. R.</l>
        <l>
          <lb/>pour uvn accommodement. Mademoiſelle de Longueville vint auſſi</l>
        <l>
          <lb/>ſaluet leurs Majeſtez, qui luy firent de grandes careſſes, qui futent</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/> egr ¬</l>
        <l>
          <lb/>-¬</l>
        <l>
          <lb/>g¬</l>
        <l>
          <lb/>63</l>
        <l>
          <lb/>ſuluies de l’arriuée d’vn Courtier de la part du Duc de Longueville.,</l>
        <l>
          <lb/>qui aſſeura qu’il ſeroit bien-roſt en Cour, &amp; que les troupes de Nor¬</l>
        <l>
          <lb/>mandie, conſiſtans en i;oo. hommes de pied &amp; iooo. cheuaux,</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient vets Beauuais, pour le joindre à l’armée du Maraſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Turenne. La Declaration du Roy; porant ceſſation du Pparlement à</l>
        <l>
          <lb/>Pontoiſe, &amp; de ſe endre le Mady à ſept heures du matin, en tobe</l>
        <l>
          <lb/>rouge en ſon haſteau du Louure, pour y receuoir ſes Odres, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>liberer ſur l’eſtat des affaires preſentes, fut verifiée auec cette diffe¬</l>
        <l>
          <lb/>rence, qu’il n’y auoit qu’vne lettre de cachet à ce parlement; &amp; qu’o</l>
        <l>
          <lb/>en auoit enuoyé à chàque reſident &amp; Conſeiller à paris; à la reſerue</l>
        <l>
          <lb/>des ſieurs Brouſſel, Celon, Viole, portail, Bitaut, Benoiſt, de Thou,</l>
        <l>
          <lb/>Fouquet- Ctoiſſy, Fleury, Mar tineau &amp; Mahaut, auec leſquels- ls</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs perraut preſident des Comptes, Penis, les Ducs de Beaufort, de</l>
        <l>
          <lb/>la Roc hefoucaulr, Rohan, la Boulaye &amp; Fontrailles, eurent ordre de</l>
        <l>
          <lb/>ſe retirer.</l>
        <l>
          <lb/>Le 2o. le Roy eut a duis de l’entrée du Mareſchal de l’Hoſpital, da</l>
        <l>
          <lb/>preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins dans la Ville de paris. L’on or¬</l>
        <l>
          <lb/>donna au Conſeil vn fond pour le paye ment de l’armée du mMarquis du</l>
        <l>
          <lb/>pleſſis-Belliere, à prendre en Laeguedoc, pout ſa marche au ſecous</l>
        <l>
          <lb/>de Barcelone. Quelques C ffieiers du egiment de Veſin, déta hé de</l>
        <l>
          <lb/>l’armée des princes, qui eſtoit a Fiſmes, aporterent l’auis de ſa jon ction</l>
        <l>
          <lb/>à l’aree du Mareſchal de Turenne, qu eſt encore à Senlis. L’on eut</l>
        <l>
          <lb/>auſſi aduis que les ennemis ayane voulu inueſtr le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>dans Boüillon, place ouuerte à̀ tous allans &amp; venans, à cauſe de la</l>
        <l>
          <lb/>neutralité,il auoit eſté obligé pour ſa leureté́ de ſe recirer à Sedan.</l>
        <l>
          <lb/> Le Duc de Guie, reconnoilant que les let mẽs auſquels les Eſpagnols</l>
        <l>
          <lb/>l’auoient voulu obliger ſu les pi ete pions de Naples, en luy donnane</l>
        <l>
          <lb/>la liberté, ne deuoient en rien diminuer ſa fi leite au ſeruice du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>non plus que les artifices des princes Subiets de ſa maiſté, vint par la</l>
        <l>
          <lb/>negociation du ſieur Ondedei, rendre au Roy &amp; à la Re yne tous les</l>
        <l>
          <lb/>reſpects &amp; ſoumiſſions qu’ils auroient puû attendre de ce prince, dont</l>
        <l>
          <lb/>leurs Maieſtez furent extremement ſatisfaites.</l>
        <l>
          <lb/> Le a. la Cour parti de ſainct Germain ſur les vnee heures, mais</l>
        <l>
          <lb/>l’affluence des caroſſes &amp; du peple fut ſi grande depuis ſainct Clou</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à paris, que leurs maieſtez ny arriuerent qu’aux flambeaux.</l>
        <l>
          <lb/>Le mateſhal de l’Hoſpital, les p uoſt des mare hands &amp; Eſcheuins,</l>
        <l>
          <lb/>accompagnez des Conieiers de Vlle, des Colonels, Capitaines &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>utres Offiiers, allerens au denant iuſques: au bout du Cours en</l>
        <l>
          <lb/>tres bel ordre, ſur des cheaux rchement parez. Leurs aieſtez</l>
        <l>
          <lb/>ſarent quelque emps alte dans le bois de Boulogne, en attendanr le</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>64</l>
        <l>
          <lb/>relpoce duDuo d’Amuille, qut eſtoit allé teouuet S. A. R. pou luy</l>
        <l>
          <lb/>faire conſidorer le rang qu’il tienrt dans le Royaume, &amp; le reſpe&amp;t qu’i</l>
        <l>
          <lb/>doit au Roy, afin de l’obliger d’aller au deuant. Et ayant rapporté qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’y eſtoit pas encore bien diſpoſé, le Roy teſmoigna courageuſemient</l>
        <l>
          <lb/>vouloir l’aler trouuer, mais l’Ordre par le meſme luy fut porte de ſe</l>
        <l>
          <lb/>reeirer le lendemaina à̀ ſept heares du matin à Limours. Cela fait, la</l>
        <l>
          <lb/>aarche d Rôy continuant; ce n’eſt oient qu’acelamations animées par</l>
        <l>
          <lb/>leſon des Trompertes &amp; des Coches de toutes les Egliſes qui reten¬</l>
        <l>
          <lb/>uſoent de toures parts. La nict ſe paſa en allegteſſes, bruit de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>nons, feu de ioye, &amp; les Laneernes à toutes les feneſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardraal de Rets eſtoit oependant dans le Louure, où il at¬</l>
        <l>
          <lb/>endoit l’artiúe de leurs Majeſtez, qu’il ſalua &amp; en fut receu auee</l>
        <l>
          <lb/> vn grand accueil.</l>
        <l>
          <lb/> Le 2e. les Preſidens, Conſeillers &amp; Ofciers du Patlement, ſui.</l>
        <l>
          <lb/>uant les Letrres de cachet du Roy, diſtribuées à chacun d’eux par le</l>
        <l>
          <lb/> ſieur de Sainctot, ſe rendirent en la gillerie du Chaſteau du -Louure</l>
        <l>
          <lb/>rpreparée pour la ſeance. Alots le Roy-aduerty par le Maiſtte -dãs</l>
        <l>
          <lb/>ceremonies, partt les cent’Suiſſes à la tefte, &amp; tambour bartant, er¬</l>
        <l>
          <lb/>a par le boat de la Galerie, ou ſa Majeſté trduua deux Preſidens</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour, &amp; quatre Conſeillers venas audeuant, pour la conduâ¬</l>
        <l>
          <lb/>re en ſon liét de lFuſtice, où elle leur dit que ſon Chnechier leur</l>
        <l>
          <lb/>fer oie ensehdee ſa volorté leqoe apres aoit patHé; e peenrtet P.</l>
        <l>
          <lb/>ſiden ſe leua, &amp; tous les Preſidens de laCour ſe proſternerent, pendant</l>
        <l>
          <lb/>qu’il harangua en termes fort preſſans pour le bien &amp; repos de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Apres lalecture des Declarations faites, par leſquelles le Roy ac¬</l>
        <l>
          <lb/>corde l’Amiiſtie de tout ce qui s’eſt fait pendant ce mouuemens, meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me aux Pinees, en poſant les armses dans rois iours, apres la publiea¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, &amp; renonçaas à tous Traittez &amp; Alliances auec les Eſpagnols &amp;</l>
        <l>
          <lb/>autres Eſtrangers, ennemis de l’Eſtat; reunit le Parlement, confir me</l>
        <l>
          <lb/>reſts donnez à Pontoiſe, &amp; ceux qui ont eſté rendus à Paris ſur les</l>
        <l>
          <lb/>conteſtations volontaires des parties, fait deffences à ſaCour de Par.</l>
        <l>
          <lb/>lement de connoiſtre à l’aduenir des affaires d’Eſtat, &amp; de s’aſſemblar</l>
        <l>
          <lb/>aordinairsment, ſinon pour les Mereuriales, &amp; autres cas del’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>douance.</l>
        <l>
          <lb/> Cela fait, le Roy fe leua, &amp; vn chacun feit la retraitte. Vn Exempe</l>
        <l>
          <lb/>ft depeſehe pour faire aduancer en  oute digence les Troupes au ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cours de Cazal.</l>
        <l>
          <lb/>Vn’autr Exempe fat enuoyé auec ’Ordre du Roy au ſieut dte</l>
        <l>
          <lb/>Brouſſel, Goauuetneur de la Baſtille, de rendre les Clefs, dont il</l>
        <l>
          <lb/>s’ereuſ, diſant qu’elles eſtoient entre les mains de ſon pere. Sa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>-  </l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Majeſteé faſchée de cetie reſponſe, eonmanda au ſieur de Vénes,</l>
        <l>
          <lb/>Lleutenant Colonel au Regiment des Girdes, d’y aller auec deux</l>
        <l>
          <lb/>de ſes Conpagniess auee des menaces de ſa part de le faire pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dde à la porce de la Baſtille, s’il differoit de les donner; l’apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion qu’it en eur, &amp; de la punition pour toute ſa rehellion, le fit</l>
        <l>
          <lb/>auſſi-rtoſt obeir, &amp; les portes furaent ouuertes aux Compagnies des</l>
        <l>
          <lb/>ardes, qui y enrent tous les iours l’vneapres lautre</l>
        <l>
          <lb/> Le 2;. M. le Duc d’Otleans partit auant le Iour pour ſe retirer à</l>
        <l>
          <lb/>Limours, ayant pris le chemin de Montrouge, ou il fit quelque ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>jour. Le Duc d’Amville alla le trouuer auec eſperance d’vn ac¬</l>
        <l>
          <lb/>commodement. Les Cours Souueraines, les Magiſtrats &amp; tous</l>
        <l>
          <lb/>les Corps de la Ville futent ſaluer leurs Majeſtez l’apreſdiſnée, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les renmaercier de leur heureux rerour. Il y eut Ordre à Made moi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſclle de ſe retirer au Bois-le-Vicomte. Les Dames de Montbazon,</l>
        <l>
          <lb/>Fieſque, Chaſtillon, Bonnelle, &amp; autres de cette intrigue, ſortitene</l>
        <l>
          <lb/>auſſi de Paris par l’Ordre du lRoy.</l>
        <l>
          <lb/>Le 24. On ſe voulut aſſembler à la Chambre des Vacations</l>
        <l>
          <lb/>pour le retour des Officiers exilés: mais l’Aſemblée fut rompü</l>
        <l>
          <lb/>par le prenmier Pceſident, qui leur fit entendre qu’il taſcheroit d’ac¬</l>
        <l>
          <lb/>commoder l’affaire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de Turene, qui a touſiours eſté aupres du Roy</l>
        <l>
          <lb/>depuis ſou arriuée à Mantes, en ſuite d’vn Courrer venu leiour</l>
        <l>
          <lb/>precedet, partit en haſte pour ſon armée, ou ii eſtoit mandé.</l>
        <l>
          <lb/>Ce matin 25. ſur ce qui a eſté remontré à̀ la Chambre des Vac¬</l>
        <l>
          <lb/>eations, par le Procureur General; qu’il s’imprimoit quantit́ de</l>
        <l>
          <lb/>hibelles contre le ſeruice du Roy; il a eſté fait deffenſes à̀ tous</l>
        <l>
          <lb/>Imprimeurs &amp; Colporteurs, d’imprimer ou diſtribuer aucune</l>
        <l>
          <lb/>choſe à peine de punition exemplaire, qu’elle n’ait paſſé par l’auis</l>
        <l>
          <lb/>des quatre Syndics des Colporteurs, qui en reſpondront en leur</l>
        <l>
          <lb/>propre &amp; priué nom.</l>
        <l>
          <lb/>Sur l’aduis qui a eſté donné́ au Conſeil du Roy, qu’il le faiſoit</l>
        <l>
          <lb/>des aſſenmblées à l’Hoſtel de Condé, ſa Maieſté y a enuoyé des</l>
        <l>
          <lb/>Gardes, auec ordre de c haſſer tous ceux qui eſtoient dedans.</l>
        <l>
          <lb/>L’on a eu aduis que Monſieur le Duc d’rleans ne vouloit point</l>
        <l>
          <lb/>ceepter l’accommodement, à ces conditions de renoncer aux</l>
        <l>
          <lb/>Traittez faits auec les Eſpagnols &amp; Lorrains; &amp; partant qu’l fai¬</l>
        <l>
          <lb/>foit eſtat de ſe retirer bien toſt à Blois.</l>
        <l>
          <lb/>. De la Ferteé Milon, le o. d’octobve i 52.</l>
        <l>
          <lb/>Larmeée ennemie compoſée de ſept à huict mil cheuaux, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>qgaatre mil honmes de pied,a paſſé par ce pays, qu’elle a acheué de</l>
        <l>
          <lb/>,  I’lmadaeaa...¬. </l>
        <l>
          <lb/>a-.</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>4..</l>
        <l>
          <lb/>66</l>
        <l>
          <lb/>a-vag¬</l>
        <l>
          <lb/>ruiner. Elle a deputs paſſé à Pontauere, faiſant eat de ſe foreiier</l>
        <l>
          <lb/>à Marle. La ville de Soiſſons n’eſt pas moins dans l’apprchenſio</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Siege que les autres villes circonuoiſines, d’oi l’on nous</l>
        <l>
          <lb/>mande que le Prince de Condé &amp; le Duc de Lorraine ſe ſont ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>parez en mauuaiſe intelligence, &amp; que Clinchant ſe tetire es-mal</l>
        <l>
          <lb/>content auec ſes troupes dans le Liege. Le ſieur de Bar Gou,</l>
        <l>
          <lb/>uerneur de Doullans, va ioindre l’armée du Roy auec 1 3 o</l>
        <l>
          <lb/>hommes, partie des Troupes du Duc d’Elbœuf, qu’il a aſemblées</l>
        <l>
          <lb/> en Picardie, celles de Normandie doiuent eſtre ioiates.</l>
        <l>
          <lb/>De Bracelles le 19. d’octobre i652</l>
        <l>
          <lb/>L’on trauaille auec grand ſoing par tout le pays pour fournir à</l>
        <l>
          <lb/>l’armée vne ſomme d’atgent, qu’on fait monter à vn million</l>
        <l>
          <lb/>de liures, pourueu qu’il ſoit deſchargé du quartier d’Hyuer. Il</l>
        <l>
          <lb/>nous eſt venu aduis que les troupes s’aduancent à ce deſſein,</l>
        <l>
          <lb/>pour donner la main à la ionction de celles du Prince de Li¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, o ſe varendre le Comte Fuenſaldaigne, pour conferer aue¬</l>
        <l>
          <lb/>le Prince de Condé, tant ſur les quartiers d’Hyuer que pour au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres affaires d’importance. On parle de luy preparer vne maiſon e</l>
        <l>
          <lb/> cette ville pendant l’Hyuer, &amp; de luy rendre les hõnours deus pour</l>
        <l>
          <lb/>tant de ſignalés ſeruices qu’il a rendu &amp; rendauRoy noſtre Maiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>De Bordeaux le i. d’Ofobre i6ç2.</l>
        <l>
          <lb/> L’on a fceu comme les Ormiſtes ont igné la Ceule euocat oi¬</l>
        <l>
          <lb/>re, voulans obliger le Parlement à venir plaider deuant eux. L’on</l>
        <l>
          <lb/>eſt icy plus occupé à la vendange qu’aà la guerre. Il eſt ariué des</l>
        <l>
          <lb/>bleds de Dantzic &amp; de Bretagne; On aſſeure neantmoins que le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Renes a fait deffenſes à peine de la vie, d’en porter</l>
        <l>
          <lb/>dans noſtre riuiere. On fait monter le haut à ce qu’on a de troupes.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Garde du Prince de Condé, venant du medoc; aſſeure que le</l>
        <l>
          <lb/>Comte d’Ognon, a deſarmé le vaiſſeau nommé la Lune, que ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont vers Bourg ſont en tres-mauuais eſtat, &amp; que depuis quela¬</l>
        <l>
          <lb/>ques iours o a pris à Blaye vn Brigantin Eſpagnol. Le arquis du</l>
        <l>
          <lb/>Pleſſis- Belliere eſt en marche auec ;ooo. cheuaux &amp; igoo. hommes</l>
        <l>
          <lb/>de pied pour le ſecours de Barcelone. Le reſte de l’armée eſt ver</l>
        <l>
          <lb/>armande, occupée à prendre de petites places.</l>
        <l>
          <lb/>De Londres le 1s. ctobre 165t.</l>
        <l>
          <lb/>Iy a eu diuerſes reſolutions au lParlement, ſur le ſujet de la ven</l>
        <l>
          <lb/>t des biens des delinquans. Les particularitez de la ſurpriſe de nos</l>
        <l>
          <lb/>garniſons dans Loughirad, Torbet &amp; ailleurs, dans les montagnes</l>
        <l>
          <lb/>par les Eſcoſſois, ont eſté apportées. Ceſles de Dunſtatnage de</l>
        <l>
          <lb/>Dun-Olley, penſerent auſſi eſtre attrapez lous pretexte d’yn feſtin</l>
        <l>
          <lb/> 2aazſs.¬</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>eer¬</l>
        <l>
          <lb/>ago¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬,, - </l>
        <l>
          <lb/>55y</l>
        <l>
          <lb/>e oege ls y. oéfobr16s5</l>
        <l>
          <lb/>otes aſhlloas pourfoue enr deſſein,eſtant depulapeu rendu</l>
        <l>
          <lb/>aſtt de coute la cote iuiquen à Palamos, ne parrie à foree d’ar.</l>
        <l>
          <lb/>aes &amp; l’oanrre par l’eſpoauente. Ila ont depuis aſſiegé Soltic, aduas</l>
        <l>
          <lb/>e ane la prouince, &amp; proche de Cironne, qui ne durera pos</l>
        <l>
          <lb/>ag-temps, pour en ſuie attaquercete place . o il y a peu de</l>
        <l>
          <lb/>adats &amp; de munrions.</l>
        <l>
          <lb/> De Tauois le io. d’otsbrs 5.</l>
        <l>
          <lb/>Le Duac de Mantoue a enfia au preiudite de ſon hopnur . S</l>
        <l>
          <lb/>es obligatons qu’il a à la France de ſon eſtre &amp; de ſa cõ̃feruasion.</l>
        <l>
          <lb/>a laſchement traitté pour Cazal auec les Eſpagnols, y ayant en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyé Dom Camide de Goncague Prince de ſle maiſon auee Ordre</l>
        <l>
          <lb/>de faire metre les armes bas ̀ tous ſes ſubiets qui defendoint la</l>
        <l>
          <lb/>ace pour le ſeruice du Roy. Ces hbitans auſſi- toſt les or drea e¬</l>
        <l>
          <lb/>eu ſe reuolterent oontre le petit nombre de François qui y</l>
        <l>
          <lb/>toit: Mais la prudence du ſieur de ſainct Ange, Lieutenant du</l>
        <l>
          <lb/>Roy dans cette ville, les auoit diſpoſez en ſorte qu’ils ſe ietterent</l>
        <l>
          <lb/>dans la Citadelle ſans perdre vn homme, oùils ſont au nombre de</l>
        <l>
          <lb/>uictcens effe ctifs, qui ſe defendent courageuſement, en attendant</l>
        <l>
          <lb/>le ſecours qu’on y a enuoyé de toutes parts en diligenc¬</l>
        <l>
          <lb/> Le Ghaſteau fut rendu aux Mantoüans le neufieſme du cou¬</l>
        <l>
          <lb/>raat, quoy que la capitulation n’expuaſt que le douze, dont le Com¬</l>
        <l>
          <lb/>naandant nommé Querat s’eſt mal acquté, eſtant accuſé de l’auoir</l>
        <l>
          <lb/>vendu. La perte de la ville vient de la foibleſſe de la Garniſon, qui</l>
        <l>
          <lb/>n’a pû ſoubmettre les habitans: Et ſi le Reginmen de Saut qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtcit de huict à neufcens hommes y fuſt enré ſuiuant les ordres</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, les Ennemis ne l’auroient iamais ozéattaquer. S.A. R. de</l>
        <l>
          <lb/>Sauoye a fait vn fi grand effort pout le ſeruice de ſa Maieſté, qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le a mis trois mil hommes de pied &amp;. deux mil cheuaux en cam¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne, qui oints aux Troupes Françoifes, donnent lieu d’eſperers</l>
        <l>
          <lb/>que les Elpagnols ne s’en retirer ont pas auec moins de honte, que</l>
        <l>
          <lb/>par le paſſe. Lionnois, Ville &amp; Caignan ſont deſia entrez dans l</l>
        <l>
          <lb/>Piedmont.</l>
        <l>
          <lb/> De ilan le 6. d’otobe 1652.</l>
        <l>
          <lb/> Nous auons aduis que Dom Camille  de Gonzague eſtant en¬</l>
        <l>
          <lb/>tré dans la ville de Catal, le Marquis de Carcacene noſtre Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerneut fit publiet vn ban dans ſon armee, qui contenoit que ce</l>
        <l>
          <lb/>Gonnaguec eſtant venu prendre de la past du Duc de Mantoüe la</l>
        <l>
          <lb/> poſſeſſion de Cazal, il vouloit queſes ſauuegardes &amp; paſſeports</l>
        <l>
          <lb/> uſlenu lne unu ole ue puuaue eu le Cnueue</l>
        <l>
          <lb/>aàaae¬¬.¬</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>68</l>
        <l>
          <lb/>De eiœe ledit ioa d’odobre I65j.</l>
        <l>
          <lb/> Les vaiſſeaux dont lon a parlé cy-deuant fſont en fn paris de</l>
        <l>
          <lb/>ceport auec argent, munitions &amp; ſoldats pour Candie, ayant eſti</l>
        <l>
          <lb/>ordonnéau Capitaine de marcher inceſſamment ſans s’arreſter e</l>
        <l>
          <lb/>aucun lieu, à cauſe de la neceſſité qui eſt grande en cette Iſle, quia</l>
        <l>
          <lb/> eſté augmenteée par la priſe des deux Vaiſſeaux, qui alloient au ſe</l>
        <l>
          <lb/>cours. Il eneſt venu aduis que le general Foſcolo a enoye vnee</l>
        <l>
          <lb/>Galeres &amp; quatre aleaſſes apres celles de Rey qui en ont fait la</l>
        <l>
          <lb/>apture. L’on mande auſſi de Dalmatie, que les Tures apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>mis en eſtat les forts qu’ils ont fait dans les confins de cette pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uince, s’en ſont retirez ſans qu’ils ayent fait autres courſes.</l>
        <l>
          <lb/> De Genes le i8. d’otobre 1632.</l>
        <l>
          <lb/>I eſt icy arriué vne oaleaſſe de Toſcane, chargée de beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>de ſoye pour Marſel les, auec vn vaiſſeau venu d’Eriſſa en ſix iouts.</l>
        <l>
          <lb/>L’on a appris que deux caleres Turqueſques eſtant debarquées en</l>
        <l>
          <lb/>eetteIſle, plus de quatre-vingts Turcs y faiſant le degaſt ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>tous tuez par les habitans.</l>
        <l>
          <lb/>De Vienne le ;o. Septembre, 1652.</l>
        <l>
          <lb/> Les lettres de prague nous aſſurent que les ’T’urcs groſſiſſene</l>
        <l>
          <lb/>fort dans ſon voiſinage. C’ett pourquoy l’Empereur qui eſt à pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent à Brandeis, a fait aduaricer dans la Sileſie &amp; Moranie quel que;</l>
        <l>
          <lb/>compagnies detous les Regimems, e meſme des egiaes en¬</l>
        <l>
          <lb/>tiers auecle Comte de Boucchain Mareſchal de Camp, &amp; beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup de Colonels &amp; Officiers. L’on enuoyoit auſſi en la frontiere</l>
        <l>
          <lb/>d’Hongrie quantiteé de munitions de guerte &amp; de bouche.</l>
        <l>
          <lb/>De vrarſovie le 26. Septemhre 1é652.</l>
        <l>
          <lb/>L’on a depeſché vn Courrier à Prague vets l’Empereur, por¬</l>
        <l>
          <lb/>tant adisque les oſcovites auoient fait vne incurſion dans les</l>
        <l>
          <lb/>terres du Ture, &amp; qu’à cette fin on auoit rtappellé les Tartares, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient entrez dans noſtre Royaume pour la defenſe des Eſtats</l>
        <l>
          <lb/>du grand Seigneur. Cé qui fait mettre les Cozaques en bonne gar¬s</l>
        <l>
          <lb/>de, iuſqu’à ce que les deputez enuoyez à noſtre Roy pour luy de¬</l>
        <l>
          <lb/>mander la paix, auec tres-humbles ſupplications, ſoieat arriuezi</l>
        <l>
          <lb/>Cependant leurs Maieſtez ſontſur le poinct de partir pour la hau¬</l>
        <l>
          <lb/>ce Pologne, auec deſſein d’aduancer iuſques en Pruſſe, pour haſter</l>
        <l>
          <lb/>les leuées quiſo font pour la continuation de la guerre.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS, Chz AEXANDPRE LESSE LIV, rë g4</l>
        <l>
          <lb/> de la Baillerie, deuant le Palais.</l>
        <l>
          <lb/>Anuec Priuilege du Roy. 1652</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
