<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2099_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du chevalier Georges de Paris à monseigneur le prince de Condé.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17550"/>
          <author ref="isni:" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Georges de </forename>
              <surname>Scudéry</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Le Laboureur</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre du chevalier Georges de Paris. A Monseigneur le prince de Condé.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000003353603">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Boisset</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="18"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49332</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49332"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13135-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>336</l>
        <l>
          <lb/>AC ea</l>
        <l>
          <lb/> -d35y</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>6l</l>
        <l>
          <lb/> LETTRE DV CHEVALIER</l>
        <l>
          <lb/>GEORGES</l>
        <l>
          <lb/> DE PARIS.</l>
        <l>
          <lb/> A MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>LE PRINCE</l>
        <l>
          <lb/>DE CONDE.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS</l>
        <l>
          <lb/> . DC. XL1X.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>s e   4¬</l>
        <l>
          <lb/>Sô aAa   A  AA </l>
        <l>
          <lb/>p pppses5</l>
        <l>
          <lb/>   n   er  r r1  9 A</l>
        <l>
          <lb/>L11E  CHEVALIER GEORGE5</l>
        <l>
          <lb/>De Pa1sS.</l>
        <l>
          <lb/>ONSEIGNEVR,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſuis ny vaſſal, ny domeſtique de Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Alteſe, ie ſuais H’angois, &amp;eetre quite nolie</l>
        <l>
          <lb/>de vous honorer, comme Prince du Sang de Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; comme celuy dont les grandes actions ont rendu cet Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>le plus floriſſant &amp; le plus glorieux des Royaumes. Ie croy que</l>
        <l>
          <lb/>tous les aatres ont eu pareil reſpect pour voſtre merite, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont creu la patrie dans vn comble de proſperite, quand ils l’ont</l>
        <l>
          <lb/>veu triompher par vos armes. Il ny a perſonne qui n’ait fait des</l>
        <l>
          <lb/>vuS pour l’accroiſſement de voſtre honneur, &amp; pour voſtre con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruation: &amp; ſi vos victoires vous ont couſte quelques gouttes de</l>
        <l>
          <lb/>ſang, l’on en a pleureé la perte auec plus de tendreſſe, que l’on n’a</l>
        <l>
          <lb/>émoigné de ioye de l’aduantage qui nous en reuenoit.</l>
        <l>
          <lb/>Toute la France craignoit pour vous &amp; pour elle la valeur fa¬</l>
        <l>
          <lb/>tale des deux fameux Enguiens vos predeceſſeurs, qu’elle enſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ueliſt auec tant de larmes dans le printemps de leurs années. Vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtiez ſes delices, &amp; l’eſperance de ſa prorection: enfin elle ſe pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mettoit tout de vous, &amp; n’apprehendoit rien de ſes ennemis. Vous</l>
        <l>
          <lb/>auez eſte la ſeule conſolation qui luy ſoit reſtée de la mort de Mon:.</l>
        <l>
          <lb/>ſeigneur le Prince de Condeé voſtre Pere; ou du moins auez-vous</l>
        <l>
          <lb/>donné vne longue intermiſſion au regret eternel qu’elle en deuoit</l>
        <l>
          <lb/>auoir s parceque l’on vous a long-temps veu ſuiure ſes bons ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>ments &amp; ſes preceptes dans les conſeils.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne ceſſiez pas pour cela d’eſtre le meſme Enguien dans la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, &amp; vous l’auez aduantaguſement fait voir à cette famuſe</l>
        <l>
          <lb/>iournée de Lens; où vous ſuppléâtes auec tant de bon-heur au</l>
        <l>
          <lb/>mauuais ſoin, &amp; à l’imprudence de ceux que l’onappelloit nos Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtres. Vous ſurmonrates les eſperances que l’on pouuoit auoir</l>
        <l>
          <lb/> d’vne campagne, au ſuccez de laquelle ils auoient ſi mal pour¬</l>
        <l>
          <lb/> ueu; que ce ne fut pas ſans ſuiet, s’ils furent ſoupçonnez de tra¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>hiſon &amp; d’intelligence auec nos ennemis  Ie dinay ancor d’aten</l>
        <l>
          <lb/>tat à votre reputation, &amp; à̀ voſtre perſonne. L’on auoit eu meſme</l>
        <l>
          <lb/>opinion du voyage de V. A. en Catalogne, où l’on ſç̧ait que vous</l>
        <l>
          <lb/>futes abandonnne, &amp; que l’on ne vous enuoya ien de tout ce qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoir qecſſaire, mſmes pour y ſoutenir l’e ffort que fit l’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, &amp; que la ſeule preſence du Prince de Conde y maintint nos</l>
        <l>
          <lb/>afaires, &amp; y occupa les’forces deftines pour oppoſer à̀ la re¬</l>
        <l>
          <lb/>uolte de Naples ſi mal meſnagée de noſtre coſté.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt peut-eſtre la principale raiſon qui nous a é́econtra</l>
        <l>
          <lb/>domination tyrannique de Iule Mazarin. Apres qu’il Aôt cpiie</l>
        <l>
          <lb/>preſque tour le Royaume de ſes finances, l’on n’appre endé ps</l>
        <l>
          <lb/>ſans raiſon, qu’il ne le priuaſt enfin de cc qu’il auoit deplus prêa</l>
        <l>
          <lb/>cieux, &amp; qu’il n ptecipiiat . A. dans vn dernitr peril où voſtre</l>
        <l>
          <lb/>valeur ſuccombaſt ſouz la foree des enne mis, par les artlfices par¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ricides de ce traiſtre Sicl’ion.</l>
        <l>
          <lb/>N’ayant pû vous perdre, &amp; continuant ſos pernicies deſſein</l>
        <l>
          <lb/>ſur cet Eſtat, il a voulu vos gaigner; de craintequoteluy qai d</l>
        <l>
          <lb/>uoit prodigué ſa vie pour la France, ne la vouluſt cnor haiarlef?</l>
        <l>
          <lb/>pour la deliurer de ſon oppreſſion. I eſtoit aſteuré de la ſacllitê</l>
        <l>
          <lb/>de M. le Duc d’Orleans par le moyen d’vn valet qui le gouuerne,i</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui eſtouffc dans le point de leur production tous ls bons de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſirs de S. A.R. &amp; vous eſtiez le dernier bnt de ſa politique. Tout</l>
        <l>
          <lb/>l’Europe ne s’eſtonnera pas ſans ſuiet qu’vn acheteut ſi mercenai¬</l>
        <l>
          <lb/>re &amp; ſi auare, ait puû s’acquerir vne perſbonne ſi iportante, dans</l>
        <l>
          <lb/>vne ſaiſon ſi contraire, &amp; ſur le point de ſa ruine.</l>
        <l>
          <lb/>Vous deuiez eſtre alors le plus offenſé, il venoit de liurer aux en¬</l>
        <l>
          <lb/>aemis vne des principales conqueſtcsde V. A. il marchandoit auec</l>
        <l>
          <lb/>oux pour la derniere: il oſtoit cette recoœmpehſe  vn Seigneur de</l>
        <l>
          <lb/>marque, digne d’vn plus grand employ, &amp; mertoit dedans Ypre la</l>
        <l>
          <lb/>meſme creature qui auoit perdu Courtray, &amp; à qui nos loix de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient faire perdre la teſte. Bref, comme s’il ſe fuſt ouuertement</l>
        <l>
          <lb/>declare jaloux &amp; ennemy de voſtre gloire, &amp; de voſtre reputation,</l>
        <l>
          <lb/>il voulut troubler impudemment les benedictions publiques que</l>
        <l>
          <lb/>l’on vous donnoit, &amp; la reéjouyſſaace qu’on teémoignoit du gain</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre dernicre bataille, par l’emptiſonnement de deux Magi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrats, &amp; nous voulut faire connoiſtre ue vous n’auiez vaincu</l>
        <l>
          <lb/>que la France, ny combateu que pour l’affermiſſement de ſa ty¬</l>
        <l>
          <lb/>raunie.</l>
        <l>
          <lb/>L’enormité d’vne ſi eſtrange action eſmut les plus tiedes des</l>
        <l>
          <lb/>Pariſiens</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Pariſiens. Ils ne croyoient pas qu’il fuſt poſible d’en eſtre fpca.</l>
        <l>
          <lb/>ctateur, ſans en eſtre complice, ſi l’on ne la ven geoit, &amp; l’on veus</l>
        <l>
          <lb/>deſiroit pour chef d’vne reſolution priſe pour voſtre honneur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour celuy de la patrie. Vous vintes, Mons 1oN VR, vous</l>
        <l>
          <lb/>ne vous en reſſentiſtes pass mais quoy qu’il en ſoit, vous pacifia¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ce deſordre au gré de tous les intereſſez, auec vne lcgalité qui</l>
        <l>
          <lb/>vous continua l’amour des peuples. L’on apporta vn tempera¬</l>
        <l>
          <lb/>ment aux deſordres de l’Etat, &amp; l’on publia cette belle Declara¬</l>
        <l>
          <lb/>tion qui doit eſtre doreſnauant le fondement incbranlable de la</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie. L’authorité d’vn bon Roy n’y eſt point lézée, les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces qui ſont les premiers- obiets de la perſecution des fauoris y</l>
        <l>
          <lb/>trouuent leur ſeureté, le Roy y recouure ſes finances dé́robées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le peuple y rencontre cette tranquilité depuis ſi long-temps</l>
        <l>
          <lb/>troublee par l’inſolence des mauuais Miniſtres, &amp; par les rapines</l>
        <l>
          <lb/>ſanguinaires des Partiſans.</l>
        <l>
          <lb/> Monſeigneur le Du dOrleans &amp; voſtre Alteſſe l’ont approu¬</l>
        <l>
          <lb/>uaée puis qu’elle s’eſt faite de voſtre conſentement &amp; par voſtre</l>
        <l>
          <lb/>conſeil, à la ſuplication- du Parlement qui n’a point vſe d’autres</l>
        <l>
          <lb/>forces que de celles de la raiſon. La Cour eſt reuenue à Paris &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>ville en a receu vne ioye inexprimable: l’on n’a parĺ d’autre</l>
        <l>
          <lb/>choſe depuis, que de l’execution des artiles ordonnez, non</l>
        <l>
          <lb/>pus par le Parlement, mais par le Roy: &amp; par ce qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>impoſſible que l’on ne deſcouurit les l’arcins du Cardinal Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin-ſeul autheur de tous nos maux: Ce chef des volleurs</l>
        <l>
          <lb/>de I’Eſtat tout-puiſſant aupres de la Reyne Regente, s’eſt ſeruy</l>
        <l>
          <lb/>le tout ſon credit pour l’enpeſcher.</l>
        <l>
          <lb/> Le bruit eſt tout commun qu’il vous entretient de grandes</l>
        <l>
          <lb/>eſperanees pour eſtre protegé de voſtre AIteſſe: Mais que peut¬</l>
        <l>
          <lb/>l, vous promettre verbalement pour vne action indigne de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Sang &amp; de voſtte Vertu, que l’on ne vous accorde en</l>
        <l>
          <lb/>ffet, pour ce que vous auez deſia mnerité? &amp; n’eſt-ce pas vne</l>
        <l>
          <lb/>extreme inſolence à ce perfide, de vous propoſer pour prix de</l>
        <l>
          <lb/>ſonſalut de noueaux eſtats qui vous ſont deuz pout vosſeruices,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que vous ne pouuez receuoir que de la main de ceux contre</l>
        <l>
          <lb/>leſquels i vousarme. C’eſt faire peu de cas de ce que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>fait auec tant degloire, &amp; c’eſt vne eſtrange temerité, d’eſtimeg</l>
        <l>
          <lb/>plûs que tant de villesconquiſes &amp; de batailles gagnées, la def</l>
        <l>
          <lb/>fenſe d plus cruel ennemy-de l’eſtat. Il n’y va point de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>honneur de le maintenir, au contraire, c’en eſtfait, &amp; vous pe¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>dez le fruit de toutes les obligations dont la France vous eſt</l>
        <l>
          <lb/>redeuable , ſi vous vous ſeruez contr ele meſme de la repun¬</l>
        <l>
          <lb/>tion que vous auez acquis pour elle.</l>
        <l>
          <lb/>Si voſtre Alteſſe d’aignoit ictter les yeux ſur l’eſtat miſera¬</l>
        <l>
          <lb/>rable ou elle ſe voit reduite par l’oppreſſion de la guerre inteſinme</l>
        <l>
          <lb/>que luy ont fait depuis la Regence tant de corbeaux epars dane</l>
        <l>
          <lb/>les prouinces, creatures &amp; emiſſaires deMazarin, qui l’ont deuoée</l>
        <l>
          <lb/>iuſques aux inteſtins: il eſt ſans doute que vous a iez horreur</l>
        <l>
          <lb/>de ſon miſerable cadaure ſirongé en toutes ſes parties. Songez</l>
        <l>
          <lb/>que ceſt le patrimoine de vos ayeux, &amp; qu’il pourra eſtre e.</l>
        <l>
          <lb/>luy de voſtre poſterité, &amp; conſiderez que laReyne, Monſeigneur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans &amp; vous, jouez l’heritage de vos enfans contre vn</l>
        <l>
          <lb/>infame filou, qui vous joüe luy meſme, &amp; qui haarde pour la</l>
        <l>
          <lb/>plus abominable teſte du monde, vos perlonnes, vos biens &amp; vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtr honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Il a touſiours veſeu &amp; joüé aux deſpens d’atruy, comme</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui n’eſtoit né que pour la perte du public. a fortune</l>
        <l>
          <lb/>accoucha de ce monſtre adulterin pendant ſon diuorce auce a</l>
        <l>
          <lb/>vertu, &amp; edle ne l’a promene vagabondant par tant d’eſtats, que</l>
        <l>
          <lb/>pour donnes  vain eſelat  ſa puaiſſanee. le conmois ſon pays.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la Sicile meſme qui ne l’aduoüe que pour noſtre honte, m’a</l>
        <l>
          <lb/>fait ſçauoir ſon origine chez vn cabaretier de ſes parens en a</l>
        <l>
          <lb/>ville de Palerme, à mon retour de Malte. Iy ſeeus la banque¬</l>
        <l>
          <lb/>route de ſon pere qui eſtoit chapelier &amp; boutonnier de ſon me¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtier &amp; comme il ſe retira à Rome où le p. Iulio Mazarini leſuite</l>
        <l>
          <lb/>ſon frere le mit en condition. II y vola beaucoup pour amaſe</l>
        <l>
          <lb/>vn peu de bien: il y maria quelques filles, &amp; mi ſon ils au¬</l>
        <l>
          <lb/>pres du Conneſtable Colone. De-là̀ il paſſa au ſeruice du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Antnio Baberin, &amp; n’y eut pas le rang que l’on eut donné</l>
        <l>
          <lb/>à celuy que l’on eut creu deuoir vn iour pretcndre de s’allier auee</l>
        <l>
          <lb/>cette maiſon. Il s’y ſignala par ſes debauches, &amp; fut l’intendant</l>
        <l>
          <lb/>des plaiſirs deshonneſtes de la Conr Romaine.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut luy qui donna conſeil au Cardinal Antonio de ſe dé¬</l>
        <l>
          <lb/>faire d’vn neveu du Pape d’aujourd’huy qu’il auoit eſloigné de</l>
        <l>
          <lb/>ſes bonnes graces. I fut mal-ttraitté à coups de baſtons, &amp; crai¬</l>
        <l>
          <lb/>gnant iuſtement le dernier effet de la haine Italienne, il ne pût</l>
        <l>
          <lb/>pas meſmes euiter la mort dans l’armée de l’Empereur oû ilfut</l>
        <l>
          <lb/>aſſaſſine par le miniſtere de Mazarin: qui ſuiuant la bonne couſtu¬</l>
        <l>
          <lb/>me de ſon pays ne pouuoit ſouffiir viuant aucun de tous ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>5e</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>deu</l>
        <l>
          <lb/>da</l>
        <l>
          <lb/> in</l>
        <l>
          <lb/> o</l>
        <l>
          <lb/> dan</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> sP</l>
        <l>
          <lb/> red</l>
        <l>
          <lb/> se</l>
        <l>
          <lb/> te</l>
        <l>
          <lb/> ep</l>
        <l>
          <lb/> qut</l>
        <l>
          <lb/> co</l>
        <l>
          <lb/> cdel</l>
        <l>
          <lb/> ler,</l>
        <l>
          <lb/> chaf</l>
        <l>
          <lb/> den</l>
        <l>
          <lb/> Sec</l>
        <l>
          <lb/>l uoi!</l>
        <l>
          <lb/> yp</l>
        <l>
          <lb/> com</l>
        <l>
          <lb/> lnt</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> aſai</l>
        <l>
          <lb/> mnt</l>
        <l>
          <lb/> eud</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>uoi!</l>
        <l>
          <lb/>de l</l>
        <l>
          <lb/>plio</l>
        <l>
          <lb/>ſorts</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>lu</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>nemis, particulierement celuy-cy, qui eſtoit autant braue qu’l</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit laſche &amp; poltron. C’eſt le ſu jet de ſon inimitie mortlle</l>
        <l>
          <lb/>contre le Pape, &amp; de l’ecluſion qu’il fit donner par l’Ambaſla¬</l>
        <l>
          <lb/>deur de France pour l’election de ſa Saintet́. Depuis il continua</l>
        <l>
          <lb/>dans le libertinage, &amp; donna au ieu &amp; aux intrigues le reſte de</l>
        <l>
          <lb/>ſon temps. C’eſt ce qui le fit connoiſtre, &amp; qui Ie fit rbuter du</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice d’Eſpagne par les Miniſtres du Roy atholique, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>rouuoient en luy n’y vertu, ny ſincerité, ny capacit, pour ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>dans les employs qu’il briguoit.</l>
        <l>
          <lb/>Il prirt par deſpit le party de France, &amp; ceux qui ont eſcrit de</l>
        <l>
          <lb/>la Paix de Caſal l’ont aſſez mal à̀ propos loú pour luy com plai¬</l>
        <l>
          <lb/>re, de ce qu’il y eut du bon-heur. La fortune qui le conduiſoit</l>
        <l>
          <lb/>aeuglement dans le piege ouù il doit pertr, luy prepara cette en¬</l>
        <l>
          <lb/>rte en France, où il fut bien receu du Cardinal de Richelieu, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne pût mieux faire veoir qu’il s’eſtimoit au deſſus de la pourpre,</l>
        <l>
          <lb/>que d’en reueſtir ſon valet. Ie l’appelle valet, car tout Paris ſçait</l>
        <l>
          <lb/>comme il veſquit, &amp; que ceux de la Chambre du Cardinal deRi¬</l>
        <l>
          <lb/>chelieu-luy faiſoicnt preſent de ſes vieilles hardes pour le rhabil¬</l>
        <l>
          <lb/>ler, iuſques à des ſouliers, &amp; des vieux gands. Il doit encor ſon</l>
        <l>
          <lb/>chapeau à l’auerſion, que le meſme Cardinal auoit contre ceux</l>
        <l>
          <lb/>de nos Eueſques qui le pouuoient meriter: le ſieur de Chauigny</l>
        <l>
          <lb/>Secretaire d’Eſtat dans lemploy des affaires eſtrangeres, qui l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit pris en affection, &amp; qui le receuoit tous les iours à ſa table,</l>
        <l>
          <lb/>y apporta des ſoins extraordinaires, dont nous auons veu la re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſe dans la Regence d’auiourd’huy, que l’on peut appelle¬</l>
        <l>
          <lb/>l’interregne des François, &amp; l’Empire du Sicilien.</l>
        <l>
          <lb/>L’Hiſtoire ne perdra rien de la plainte de rous les peuples qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a fait gemir dedans &amp; dehors le Royaume, par la guerre qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>continuée pour affermir ſon authorité, &amp; Voſtre Alteſſe en en¬</l>
        <l>
          <lb/>tendra parler toutes les nations, qui ne pourront que vous blaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mer de l’auoir voulu arracher des mains de la Iuoſtice, &amp; de luy</l>
        <l>
          <lb/>auoir voulu liurer la Iuſtice meſmes, pour eſteindre ce petit reſte</l>
        <l>
          <lb/>de la ſplendeur de noſtre ancienne Monarchie, que la tyrannie n’a</l>
        <l>
          <lb/>pû offuſquer.</l>
        <l>
          <lb/>Seroit.il bien poſſible que vous euſſiez ignoré qu’il a fait ſes ef¬</l>
        <l>
          <lb/>forts pour entrer au ſeruice de M. leDuc d’Orleans, &amp; pour oſter à</l>
        <l>
          <lb/>la Royne, &amp; à  le Prince pere de V. A. la part qué le ſeu oy</l>
        <l>
          <lb/>leur auoit donnée à la Regence du Royaume. Ce fut vn valet à</l>
        <l>
          <lb/>louër l’eſpace de quelque temps, tout le monde l’auoit en horreur,</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>&amp; il n’y eut que Monſieur l’Eueſque de Beauuais qui ſe laiſſa ſur</l>
        <l>
          <lb/>prendre par ſes fourbes, qui l’ont eſloigné de la Cour, &amp; du Lon¬</l>
        <l>
          <lb/>feil de la Royne: ſaMajeſt́ ayantpar mal-heur pris plus de creance</l>
        <l>
          <lb/>en vn homme de cette qualite, qu’entout ce qu’elle auoit aupres</l>
        <l>
          <lb/>d’elle de gens de bien &amp; d’honneur; deſquels on eſperoit que fon</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement ſeroit auſſi plein de Iuſtice qu’elle auoit témoignê</l>
        <l>
          <lb/>de zele &amp; de compaſſion pour les miſeres publiques, dans vne vie</l>
        <l>
          <lb/>priuée.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis que ſa Majeſté l’a appelle au Miniſtere, a-on veu antre</l>
        <l>
          <lb/>choſe que ieux, que balets, que comedies, que farceurs, que</l>
        <l>
          <lb/>bouffons, &amp; que traiſtres dans la maifon du Roy? &amp; ne peut-o</l>
        <l>
          <lb/>pas dire que tout l’Eſtat a eſté rordu de la Tarantle. C’oeſt vne</l>
        <l>
          <lb/>beſte de ſon pays, dont la morſure &amp; le chant excitent diuerſes</l>
        <l>
          <lb/>paſſions: quelques-vns rient &amp; dancent ſans ſujer &amp; les autres</l>
        <l>
          <lb/>pleurent amerement, &amp; tous quelquesfois iuſques à̀ la mort; ſi</l>
        <l>
          <lb/>elle n’eſt preuenuë de celle de cet animal immonde. Il en a oſté</l>
        <l>
          <lb/>de meſme ſouz ſon adminiſtration, &amp; dans noſtre ſeruitude pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ant que toute la Cour eſtoit dans des delices imaginaireéspar ſes</l>
        <l>
          <lb/>enchantemens, les Prouinces gemiſſoient ſouz le joug &amp; ſous</l>
        <l>
          <lb/>l’opreſſion de ſes harpies, &amp; ces cruels comites &amp; cesbourreaux de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat les tenoient dans vne captiuiteé plus authoriſée que la puiſ</l>
        <l>
          <lb/>fance legitime que les Roys donnent aux grands qui les gouur¬</l>
        <l>
          <lb/> en</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>nent. Ils n’ont point eſté traittez en ſuiets par ces Traittans &amp; Par¬</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>ane , nns conne des ode ouns quuonmet  ehen pos</l>
        <l>
          <lb/>Aeſcouurir la cache de leurs larcins. Enfin, il ne leur reſtoit qu’¬</l>
        <l>
          <lb/> er</l>
        <l>
          <lb/>ne ame affligee de la priſon d’vn corps qui eſtoit encor ſouutnti</l>
        <l>
          <lb/>priſonnier, &amp; hors d’Eſtat d’aller chercher vne vie moins miſera¬</l>
        <l>
          <lb/>ble hors du pays natal.</l>
        <l>
          <lb/>Il a rendu le nom &amp; l’Empire des anciens peuples Francs ridi-a</l>
        <l>
          <lb/>cules à tous leurs voiſins, &amp; mepriſables à la poſterité, &amp; l’on ne</l>
        <l>
          <lb/> parlera iamais des Veſpres Siciliennes auec tant d’exageration,</l>
        <l>
          <lb/>que de la licence que nos Princes ont permiſe au dernier honme.</l>
        <l>
          <lb/>de la plus baſſe populace de Sicile. Tonutes les Hiſtoires nous me¬</l>
        <l>
          <lb/>ent ce pays en horreur, nos Roys l’ont eu en abominat ion, &amp; au.</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/> de</l>
        <l>
          <lb/> ne</l>
        <l>
          <lb/>pe</l>
        <l>
          <lb/> v</l>
        <l>
          <lb/> on</l>
        <l>
          <lb/> pl</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>cun d’eux n’a perdu le deſir d’expier ſur cette nation perfide le</l>
        <l>
          <lb/>aur de ſe lienii eoene le e oeiu e e e e lenie eun</l>
        <l>
          <lb/>ſang de ſes ſuiets victimez dans cette terre de Leſtrigons. Ce ſang</l>
        <l>
          <lb/> v1</l>
        <l>
          <lb/>pnr ce Phalaris Palermitain, &amp; vous demande l’execution de l’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>aeſt de l’an 16r7. ſi vous ne voulez plutoſt luy permettre la ſatis¬!</l>
        <l>
          <lb/>faction</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>ſun</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>nct</l>
        <l>
          <lb/>res</l>
        <l>
          <lb/>fon</l>
        <l>
          <lb/>gne</l>
        <l>
          <lb/>viée</l>
        <l>
          <lb/>tre</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <l>
          <lb/>aO</l>
        <l>
          <lb/>vn0</l>
        <l>
          <lb/>Hſes</l>
        <l>
          <lb/>tres</l>
        <l>
          <lb/>; ſi</l>
        <l>
          <lb/>eſe</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes</l>
        <l>
          <lb/>ous</l>
        <l>
          <lb/>1de</l>
        <l>
          <lb/>uiſe</l>
        <l>
          <lb/>ner¬</l>
        <l>
          <lb/>ar¬</l>
        <l>
          <lb/>your</l>
        <l>
          <lb/>qu’¬</l>
        <l>
          <lb/>ent</l>
        <l>
          <lb/>ra¬</l>
        <l>
          <lb/>idi¬</l>
        <l>
          <lb/>nne 1</l>
        <l>
          <lb/>ion,</l>
        <l>
          <lb/>nm</l>
        <l>
          <lb/>ed</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>e le</l>
        <l>
          <lb/>ſan4</l>
        <l>
          <lb/>qe¬</l>
        <l>
          <lb/>Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>atis¬</l>
        <l>
          <lb/>ion</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>faction qu’obtinrent les Cypriots que les Iuifs auoient mis à feu yan. ca a¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à ſang ſonz l Empire de Trajan. Il fut defendu à rot Iuif de  ole du¬</l>
        <l>
          <lb/>s Ar esé?</l>
        <l>
          <lb/>mettre le pied dans leur iſle, à̀ peine de la vie, &amp; l’on n’exépta pas nſu,</l>
        <l>
          <lb/>de la rigueur de cette loy les exilez &amp; les amis des Romains, &amp;  das crrier,</l>
        <l>
          <lb/>non pas meſmes ceux qui y abotderoient par la contrainte des ..</l>
        <l>
          <lb/>vents, où que la tempeſte y auroit iettez.</l>
        <l>
          <lb/>eta paa</l>
        <l>
          <lb/>lla ro¬</l>
        <l>
          <lb/> Ce Sieilien iey ’eſt voulu eaxempter du crime de la patrie par  ee.</l>
        <l>
          <lb/>de plaiſantes atreſtations, qu’il eſtoit d’vne race de vieille faction ſanaa¬</l>
        <l>
          <lb/>Angeuine, ou Franç̧oiſe, &amp; il eut bien mieux fait de la renier com- </l>
        <l>
          <lb/> legas</l>
        <l>
          <lb/>’me vne maraſtre qui ne luy auoit donné aucun bien, &amp; de ſe dire gt .</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois de l’Vniuers, &amp; fils de la terre comme les Cy clopes ra u¬</l>
        <l>
          <lb/>ger pabbe..</l>
        <l>
          <lb/>ſes compatriotes, que d’attribuer à̀ ſes ayeux tout ce qui s’eſt pû  </l>
        <l>
          <lb/>faire de notable par les habitans de Mazarini en Sicile, dont les emefaie,</l>
        <l>
          <lb/>vel pr rra¬</l>
        <l>
          <lb/>Secigneurs &amp; Comtes que i’ay veus, &amp; qui ſe ſurnomment Bran- ’a.</l>
        <l>
          <lb/>ciforte le deſaduouë̈nt de l’affinite qu’il a voulu faire auec eux, n ſaenr</l>
        <l>
          <lb/>comme encor le defunct Magalotti Mareſchal de camp, tue de-</l>
        <l>
          <lb/>uant la Motte, qui a nié en ma preſence’il fuſt ſon parent, auec flu n.</l>
        <l>
          <lb/>tant d’auerſion pour cette proximité, qu’il diſoit meſimes qu’il ai¬ medetatar.</l>
        <l>
          <lb/>meroit mieux n’eſtre pas ſon amy, s’il falloit eſtre l’vn &amp; l’autre</l>
        <l>
          <lb/>enſemble.</l>
        <l>
          <lb/>Si la generoſité Franç̧oiſe vous empeſche de conſentir qu’il</l>
        <l>
          <lb/>porte la peine de la barbarie de ſon pays par reprozailles, comme</l>
        <l>
          <lb/>eſtant le premier que nous ayons trouué en France, n’empeſchez</l>
        <l>
          <lb/>pas qu’il ne ſoit puny de ſes crimes perſonnels, qui ſont la ruine</l>
        <l>
          <lb/>de la meſme France, &amp; l’intelligence qu’il a auec noſtre ancien</l>
        <l>
          <lb/>ennemy, ſon Prince naturel: du moins vueillez eſtre ſon Iuge auec</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement, &amp; ne croyez pas qu’iſ ſoit plus honorable àV. A.</l>
        <l>
          <lb/>de l’auoir protege contre la Iuſtice, &amp; contre le reſſentiment ge¬</l>
        <l>
          <lb/>heral de tout le Royaume. Aymez-vous mieux conſeruer ſa</l>
        <l>
          <lb/>perſonne, que voſtre honneur &amp; l’amour des peuples, &amp; vouléz¬</l>
        <l>
          <lb/>vous qu’il échappe auec ce ſuiet de vanité, que des Princes qui</l>
        <l>
          <lb/>ont d’autant plus de ſuiet de le hair, qu’ils ont part à l’eſtat qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>pillé, ſe ſoient expoſez &amp; oppoſez pour ſa defenſe.</l>
        <l>
          <lb/>Serons nous touſiours ſi mal-heureux que de voir voſtre Al¬</l>
        <l>
          <lb/>teſſe dans des hazars continuels par ſes menées. Il ne vous a fait</l>
        <l>
          <lb/>combattre que pour vous perdre, &amp; ce pernicieux deſſein n’aura¬</l>
        <l>
          <lb/>il eſté ſans effet que pour vous conſeruer pour luy meſme, contre</l>
        <l>
          <lb/>vn peuple qui ſeul a prié Dieu pour voſtre conſeruarin. Iettez les</l>
        <l>
          <lb/>yeux ſur la juſtice de ſa Requeſte, conſiderez voſtre condition,</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>examinez celle de l’aceuſé, voyez de quelles armes il eſt pourſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uy, &amp; ſi i’oſe dire d’auantage, ſongez vne fois ſeulement que</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneu le Duc d’Orleans &amp; vous, eſtes inueſtis par certai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes gens de ſa cabale &amp; qui courent ſa fortune, qui vous obſeruent</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous obſedent; pour empeſcher que la juſtice qui vous ſuit, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui vous tend les bras, ne vous puiſſe approcher. Il y en a ſans</l>
        <l>
          <lb/>doute aupres de vous qui ſont de ſa liuree &amp; qui craignent d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>liurez, qui ſont aà les gages, &amp; qui ne ſont n’y a voſtre Alteſſe ny</l>
        <l>
          <lb/>à la patrie. Ils ſe veulent auec luy mettre à l’abry du Sacre Sang</l>
        <l>
          <lb/>de nos Roys; mais ceſt en vain, &amp; ie prie Dieu qu’il les choiſiſſe</l>
        <l>
          <lb/>aà vos coſtez sans qu’il vous touche de ſon foudre.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre Alteſſe ne peut les garentir de ſa valeur, ny de ſa qualite,</l>
        <l>
          <lb/>contre celuy qui vous les a données, &amp; qui peut bien vous empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher de rien entreprendre ſur les ſiens. Dieu oſte ſouuent le cou¬</l>
        <l>
          <lb/>rage aux Princes; mais nous le prions de vous conſeruer le voſtre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il vous donne de meilleures inſpirations, afin que nous ne</l>
        <l>
          <lb/>nous plaignions pas iument de voſtre fureur, &amp; que vos enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis n’attribuent pas à vne ſeule impetuoſité, ce que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>fait au de-laà des frontiéres, comme ce que vous faites iniuſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment aux portes de Paris, ſans y auoireſté prouoqué́, que par de</l>
        <l>
          <lb/>mauuais conſeillers. Vous eſtes le ſeul Prince qui l’ait iamais</l>
        <l>
          <lb/>entrepris, &amp; Dieu vueille que vous ne ſeruiez point d’exemple à</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui viendront apres vous. Ileſt vray, que voſtre Biſayeul</l>
        <l>
          <lb/>paternel en eſt venu la, &amp; qu’il y fut defait par voſtre Biſayeul ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ternel qui mourut victorieux; mais ç’a eſte pour ſa querelle par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticuliere, pour ſa Religion, &amp; contre la meſme faction de la Cour</l>
        <l>
          <lb/>que vous ſouſtenez: encor en vſa il comme vn enfant qui porte</l>
        <l>
          <lb/>reſpect aà la maiſon de ſon pere, &amp; nos anceſtres nous ont appris</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne fut fait aucun deſordre dans les villes &amp; dans les maiſons</l>
        <l>
          <lb/>meſmes épaſes à la campagne, qui appartenoient à ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb/> Cependant nous entendons que voſtre armée n’a laſſé à</l>
        <l>
          <lb/>commetere aucun acte d’hoſtilité́ par tout où̀ elle a paſſé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle a fait dans Saint Denys, ce que le Turc n’a point commis</l>
        <l>
          <lb/>dans Hieruſalem. Cette ville eſt dedíe au Patron des Roys, de</l>
        <l>
          <lb/>la maiſon Royalle, &amp; du Royaume de France, c’eſt le ſanctuaire &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Sacre depoſt de vos auguſtes Predeeſſeurs. Eſt-il poſſible que</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Alteſſc ait pû commander ou bien ſouffrir vn ſi ſenſible ou¬</l>
        <l>
          <lb/>trage contre deur glorieuſe memoire, &amp; que le reſpect des cen¬</l>
        <l>
          <lb/>dres du grand Saint Louis, de qui vous deſcendez, &amp; dont vous</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>prt</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>ue</l>
        <l>
          <lb/>Ii¬</l>
        <l>
          <lb/>nt</l>
        <l>
          <lb/>&amp;.</l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/>re</l>
        <l>
          <lb/>1y</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1r</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>is</l>
        <l>
          <lb/>1S</l>
        <l>
          <lb/>à!</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>is</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>1s</l>
        <l>
          <lb/>portez le nom &amp; ls armes, ne vous ait pu deſtourner d’n ſi étran¬</l>
        <l>
          <lb/>ge procede, contre vne ville jnnocente, &amp; de ſi long temps pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tegée &amp; poſſedée par les Bombons? Elle appartient aà̀ Monſei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneur le Prince de Conty voſtre frere, &amp; ce la ferot croire que</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtes deuenu l’ennemy de voſtre maiſon, comme de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>patrie, &amp; qu’vne paſſion eſtrangere auroit etouffe dans vn ſi grand</l>
        <l>
          <lb/>Cœur &amp; l’amour François &amp; l’amour fraternel.</l>
        <l>
          <lb/>Pardon, Monſeigneur, ſi j’oſe vous dire, que ſon Alteſſe a</l>
        <l>
          <lb/>fait vn coup d’ ſtat qui vaut toutes vos grandes victoires, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ſi vous auez la force &amp; la vaillance des Bourbons, il eſt le principal</l>
        <l>
          <lb/>heritier de la ſageſſe de ſon pere, &amp; de l’affection qu’il portoit à la</l>
        <l>
          <lb/>France &amp; aux Parlemens. Il ſera éternellement loǘ d’auoir pre¬</l>
        <l>
          <lb/>fere le ſalut des Citoyens, à tous ſes biens &amp; au ſouſtien de la for¬</l>
        <l>
          <lb/>tune d’vn indigne eſtranger, &amp; voſtre Alteſſe réueilĺe quelque</l>
        <l>
          <lb/>iour comme vn autre Philippe de Macedoine, s’aceuſera d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>blaſmé ſa generoſité, &amp; la ſainte reſolution de Madame de Lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gueuille voſtre ſœur, &amp; de Monſeigneur le Duc ſon marv. Si le</l>
        <l>
          <lb/>conſeil de ce ſage Prince digne ſucceſſeur de la branche reſtaura¬</l>
        <l>
          <lb/>trice de l’Eſtat, &amp; de la reputation de ces grands Cõtes de Dunois,</l>
        <l>
          <lb/>eut pû r’appeller en vous les ſentimens d’vn vray pere de la patrie,</l>
        <l>
          <lb/>comme vous en auez eſté le protecteur: vous attiriez ſur vous</l>
        <l>
          <lb/>toutes les benedictions que Dieu depart ordinaircment aux prie¬</l>
        <l>
          <lb/>res d’vnpeuple iuſte: vous terraſſiez la fortune, vous renuerſiez le</l>
        <l>
          <lb/>throſne qu’elle s’eſt éleue ſur nos épaules, &amp; vous reſtabliſſiez le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume dans ce repos, que vous l’obligez de chercher par la</l>
        <l>
          <lb/>voye des armes en ſe defendant contre vous meſme.</l>
        <l>
          <lb/>Tout le monde eſt Soldat pour vne telle occaſion, qui eſt le</l>
        <l>
          <lb/>pretexte le plus ſpecieux des armes du Roy dans l’Allemagne:</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi, Mos 1Evn, Vous auez affaire contre tout ce qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>a de François, contre vos plus affectionnez ſeruiteurs, contre vos</l>
        <l>
          <lb/>parens, &amp; contre ceux meſmes qui vous ont accompane dans</l>
        <l>
          <lb/>vos conqueſtes, &amp; qui ont donne de leur ſang pour ſauuer celuy</l>
        <l>
          <lb/>de V. A. vouS ne pouuez pas eſperer comme vn autre Pompce,</l>
        <l>
          <lb/>de faire naiſtre des Legions d’vn coupde pied, la terre que vous</l>
        <l>
          <lb/>foulez eſt voſtre ennemie, &amp; elle n’enfantera point de Soldats que</l>
        <l>
          <lb/>pour vous combattre, &amp; pour la defendre.</l>
        <l>
          <lb/>Ces eſtudieuts de bons mots, ces laſches Paraſites, &amp; ces plai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans impies que l’on ſouffre aucc tant d’impatience ſur le theatre</l>
        <l>
          <lb/>de la Conr, ont beau vous predire de grands progrez, &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>7 </l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>promettre vne Scene Tragicomique de nos Magiſtrats, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>principaux Bourgeois de Paris, traiſnans les chaiſnes de leur vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le à la ſuite de voſtre triomphe. Hs font vne mauuaiſe application</l>
        <l>
          <lb/>du ſeul exemple qui ſoit dans nos Croniques, qui nous en don¬</l>
        <l>
          <lb/>nent beaucoup d’autres du ſupplice de la corde, qu’ont ſubi leurs</l>
        <l>
          <lb/>ſemblables, &amp; qu’ils ne peuuent éuiter que par le feu, qui doit</l>
        <l>
          <lb/>eſtre la punition de quelques-vns.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt point icy le tumulte extrauagant d’vne inſolente po¬</l>
        <l>
          <lb/>pulace, c’eſt vn armement neceſſaire, authoriſe par ceux qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>les depoſitaires de l’authorité du Roy dans ſa minorité, contre</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy de ſon Eſtat, &amp; pour la liberté́ ancienne. C’eſt plutoſt</l>
        <l>
          <lb/>vne inſpiration du Ciel qui demande la ruine des meſhans, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui les veut oſter de deſſus la face de la terre: &amp; la confiance que</l>
        <l>
          <lb/>rieamn</l>
        <l>
          <lb/>’u nous auons en ſa miſericorde, &amp; la conſolation d’vne mort glo¬</l>
        <l>
          <lb/>, rieuſe, plus deſirable qu’vne vie languiſſante, nous rendent plus</l>
        <l>
          <lb/>epae aguerris que la plus vieille milice. Tout le Royaume eſt dans vne</l>
        <l>
          <lb/>? S.</l>
        <l>
          <lb/>,  meſme vnion, &amp; dit comme les Machabées: Releuons l’abaiſſement</l>
        <l>
          <lb/>de noſtr peuple, &amp; combhattons pour noſtre nation, &amp; pour noſtre lo, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>V mae. pour nos Sinrs. Nos Rois ſont nos Dieux, &amp; nos Parlemens, &amp; nos</l>
        <l>
          <lb/>s aie Paſteurs ſont nos Saints. Ils ont l’eſprit de Dieu, &amp; nouspeuuent</l>
        <l>
          <lb/>  dire: Ne craignez point la puiſſance ny le nombre de vos ennemsis, ſouſte¬</l>
        <l>
          <lb/>op s</l>
        <l>
          <lb/>a - noz coura geuſemenrt, Et netrmbdez point, le Sergneur ura pitié de nous,</l>
        <l>
          <lb/> bil va defare aujourd’huy cette armée en noſtre prſence, er ſes eſtrangers</l>
        <l>
          <lb/>js’¬</l>
        <l>
          <lb/> ,,  pprendront que nous auons qui nous deffende&amp; qui nous deliure d’eſcl auage.</l>
        <l>
          <lb/>ere Il y a long-temps que tant de ſaintes ames implorent la Iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>e., Diuine contre cet ennemy de la paix publique, &amp; contre ſes ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>n  i poſts, &amp; le Ciel ne reſonne à preſent d’autres E hos que de ces</l>
        <l>
          <lb/> ſ paroles: Mon Dieu van gez-nous de cet hbomme &amp; de ſon armée, faires-les</l>
        <l>
          <lb/>as geres</l>
        <l>
          <lb/>Jau ei. tromber ſous le glaiue: Vueillez vous reſſouuenir des blaſpéhmes de ſes</l>
        <l>
          <lb/>o  ges, &amp; ne l’endurez, pas plus long t mps ſur la terre.</l>
        <l>
          <lb/>lbere ſſ, </l>
        <l>
          <lb/> li Vne ſeule conſideration retient noſtre courage, &amp; c’eſt pour¬</l>
        <l>
          <lb/>Fae vmdt tant ce qui nous anime dauantage; c’eſt que’nous ayons à com¬</l>
        <l>
          <lb/>L’l battre au nom du Roy contre nos freres, qui ont ſuiy le Roy</l>
        <l>
          <lb/>as. &amp; adi quand ce Rauiſſeur de tout ce que nous auons de plus cher &amp; de</l>
        <l>
          <lb/> ll plus precieux nous l’a enleué, &amp; contre des Princes, que cet</l>
        <l>
          <lb/>ees ôl¬</l>
        <l>
          <lb/>ſema.- impoſteur aueugle pour ŕdre ſa ruine plus celebre par leur peril,</l>
        <l>
          <lb/>ra  ou par leur perte. Nous prions Dieu que cete guerre ſe termine</l>
        <l>
          <lb/>er ee6</l>
        <l>
          <lb/>, plus doucement, &amp; qu’il vous illumine de la meſme grace qu’il</l>
        <l>
          <lb/>neaus, h. reſpandit ſur la Nobleſſe de Breragne ſur le point de s’entretuër</l>
        <l>
          <lb/>pour</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1,</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>J¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬¬.¬¬.......</l>
        <l>
          <lb/>pour Pierre Landais fils d’vn Chauſſetier, &amp; fauory de François</l>
        <l>
          <lb/>II. Duc de Bretagne, &amp; que les deux arḿes s’vniſſent pour li¬</l>
        <l>
          <lb/>urer ſon ſemblable à la poence.</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre ſiecle a beſoin de cet exemple pour eſperer vn meilleur</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement à l’auenir, &amp; pour la conſolation de ſes ſouffrances,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; V. A. n’a que ce moyen pour r’entrer dans l’amour &amp; dans l’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>miration des peuples. Apres cela, nous ioindrons toutes nos for¬</l>
        <l>
          <lb/>ces pour contraindre les ennemis du dehors à nous offiir la paix,</l>
        <l>
          <lb/>que ce traiſtre a refuſeée à toute la Chreſtienté, &amp; nous rccouure¬</l>
        <l>
          <lb/>rons vne nouuelle vie par voſtre faueur. Autrement nous. noS sapies qai</l>
        <l>
          <lb/>tenons obligez à defendre noſtre liberté, le repos de nos familles onia Repu¬</l>
        <l>
          <lb/>blic aaſa</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nos vies: c’eſt ls preuue de la plus parfaite ſageſſe que de ſe reſou-,</l>
        <l>
          <lb/>dre à tous les dangers, &amp; de tout entreprendre pour le ſalut de la Repu- petula pu¬</l>
        <l>
          <lb/>bique: nous ſommes nez pour elle plus que pour noue, &amp; nous ne pouuons ’’ </l>
        <l>
          <lb/>pſe ſecam le¬</l>
        <l>
          <lb/>famas mi ux employervne vie qe nous deuons außi bien au deſtin, qu’en la , a,</l>
        <l>
          <lb/>ſacrfiant à la parrie: C’eſt vue debte de l’eternité, que tout l’age d’vn home aſ’  ſ¬</l>
        <l>
          <lb/> fqe</l>
        <l>
          <lb/>ene pent acquitter.</l>
        <l>
          <lb/>ade oar</l>
        <l>
          <lb/> Helas! en quels termes ſerons-nous reduits de deſendre l’hon¬ peti, nar¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de la Couronne, &amp; de la nation contre ceux qui y ont plus ſ’ ſ’’;</l>
        <l>
          <lb/>v quea fato</l>
        <l>
          <lb/>de part. Les fauoris ont accouſtume de briguer l’amour du peu- deie, ſeae</l>
        <l>
          <lb/>ple pour opprimer plus facilement les Princes. C’eſt quaſi la ſeu- pae paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>aa ſlanr</l>
        <l>
          <lb/>le maroue, &amp; le premier témoignage qu ils doiuent donner de </l>
        <l>
          <lb/>leur puiſſance, &amp; il y en a eu fort peu qui n’ayent eu quelque vi- qud t qua</l>
        <l>
          <lb/> e ſates es</l>
        <l>
          <lb/>ctime de voſtre Royale maiſon. Les temoignages en ſont trop re-d¬</l>
        <l>
          <lb/>cens de toutes parts, &amp; en la perſonne meſme de Monſeiguecur le fie.</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condé pere de V. A. qui n’en eſt échappé que par e ad herren¬</l>
        <l>
          <lb/>bon-heur, &amp; par vne prudence ſinguliere. Nous u’auons iamais</l>
        <l>
          <lb/>ueu les Rois ſeuir contre leur ſangſi frequemment, que lors qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont abandonne le gouuernail de l’Eſtat à quelque mignon. Si</l>
        <l>
          <lb/>es grands du Royaume ne ſe ſouſmettent ſeruilement aà des com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandemens deshonneſtes, il croit qu’ils luy enuient ſa fortune, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>es traitte en ennemis: mais comme cette adminiſtration, dont ill</l>
        <l>
          <lb/>abuſe, appartient naturellement aux enfans de France, quel mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ieu peut-on trouuer entre ces deux oppoſitions, &amp; que doit-on</l>
        <l>
          <lb/>penſer d’vne alliance entr’eux, ſinon au deſaduantage de celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui a le droit &amp; l’authorité. Il eſt au pouuoir de Monſeigneur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans, &amp; de vous, Monſeigneur , d’aholir auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>ce naom &amp; ce miniſtere omineux qui a trop duré pour noſtre biep,¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui ae peut plas ſubſiſter apres tant d’excmples, qu’à l’abbaiſſee</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; pour l’extinttion de vos familles.</l>
        <l>
          <lb/> Les Parlemens y apportent l’authorité des Loix tous les Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois conſpirent à ce deſſein: Il n’y a que vous qui retenez ſur la</l>
        <l>
          <lb/>maiſon Royalle vn ioug infame, que le peuple ne peut ſouffiir, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſecouë ſi genereuſcment. Nous ſommes en armes pour ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la, &amp; vous vous faires Capitaine des gardes d’vn homme indigne</l>
        <l>
          <lb/>de la plus baſſe charge d’aupres de V. A. ſi bian qu’il faut vne ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mée pour amener vn criminel infame qui ne deuroit eſtre traiſné</l>
        <l>
          <lb/>que par des ſergens.</l>
        <l>
          <lb/> Ne voulez-vous point vous ſouuenir que c’eſt vne corneille dé</l>
        <l>
          <lb/>guiſee, &amp; que quand on a voulu commencer a la plumer, tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit d’éclat eſtoit emprunteé. Il n’a d’eſprit que pour</l>
        <l>
          <lb/>tromper par de fauſſes apparences, &amp; pour corrompre de noſtre ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent les femmes de la Cour, &amp; quelques intereſſez: il ne ſçait rien</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les ſciences,quoy qu’il ai fait ramaſſer vne riche biblio¬</l>
        <l>
          <lb/>theque, il n’a bien fait à̀ aucun veritable docte, nous n’auons</l>
        <l>
          <lb/>pour toutes pieces de ſa compoſition que des Commentaires ſur</l>
        <l>
          <lb/>les brelans, &amp; la ſeule ſtatue qui reſtera de luy en France ſera le</l>
        <l>
          <lb/>valet de carreau dans le Hoc Mazarin. Il ne parle qu’indiſcret¬</l>
        <l>
          <lb/>tement, il ecorche le François, &amp; ſes comparaiſons ne ſont que</l>
        <l>
          <lb/>de mechaniques dans ſes harangues. Il n’a pour Conſeillers</l>
        <l>
          <lb/>que des infames, pour domeſtiques que des criminels de France,</l>
        <l>
          <lb/>ou des bandis d’Italie, pour intrigues que des garces &amp; des fi¬</l>
        <l>
          <lb/>loux, pour a mis que des volleurs &amp; des blaſphemateurs, des</l>
        <l>
          <lb/>joueurs &amp; des bouffons, qui ne connoiſſent rien, &amp; qui ſont in¬</l>
        <l>
          <lb/>dignes de prendre aucune part en nos affaires.</l>
        <l>
          <lb/> Auec ces belles perfections il nous enleue noſtre Roy, noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Reyne &amp; nos Princes. Nous ſcçauons bien par quel artifice il a eu</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Duc d’Orleans, &amp; il eſt tout public qu’il s’eſt ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uy pour le perſuader, d’vn nomḿ Barbier fils d’vn mouleur de</l>
        <l>
          <lb/>bois, ſous promeſſe de faire de ce pedant vn Cardinal de la Riuie¬</l>
        <l>
          <lb/>re: mais l’on ne peut s’imaginer par quel conſeil V. A. s’ſt vou¬</l>
        <l>
          <lb/>luë ietter dans ce party, ny qui vous aura pù porter à dire dans</l>
        <l>
          <lb/>voſtre lettre écritc à la ville, que le Par lemints’ent endit auec les</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’Eſtat, ny comment vous auez aà meſme temps com¬</l>
        <l>
          <lb/>mence la guerre contre Paris. Eſt-ce qur cette ville d uoi. ad¬</l>
        <l>
          <lb/>iouſter foy à cette calomnie doublement inſigne, par la qlité</l>
        <l>
          <lb/>des accuſareurs ſurpris &amp; trompez par la malice du Sicilin, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>parcelle des accuſez? ou bien la croyez-vous ſi laſche que d’expo¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>eſe;</l>
        <l>
          <lb/>de?</l>
        <l>
          <lb/>Q</l>
        <l>
          <lb/>ſero</l>
        <l>
          <lb/>n0</l>
        <l>
          <lb/>drioſ</l>
        <l>
          <lb/>ſrip</l>
        <l>
          <lb/>7us</l>
        <l>
          <lb/>5eu</l>
        <l>
          <lb/>ple</l>
        <l>
          <lb/>Jees</l>
        <l>
          <lb/>ho1s!</l>
        <l>
          <lb/>Royſ</l>
        <l>
          <lb/>emj</l>
        <l>
          <lb/>cn</l>
        <l>
          <lb/>eu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de</l>
        <l>
          <lb/>droi</l>
        <l>
          <lb/>Jeur l!</l>
        <l>
          <lb/>ſeole,</l>
        <l>
          <lb/>1oys</l>
        <l>
          <lb/>L’1</l>
        <l>
          <lb/>inai</l>
        <l>
          <lb/>reux </l>
        <l>
          <lb/>t no0</l>
        <l>
          <lb/>leil d</l>
        <l>
          <lb/>q’iln</l>
        <l>
          <lb/>Senat.</l>
        <l>
          <lb/>uient</l>
        <l>
          <lb/>Jescha</l>
        <l>
          <lb/>fiſoi</l>
        <l>
          <lb/>qeforn</l>
        <l>
          <lb/>Palen</l>
        <l>
          <lb/>ble</l>
        <l>
          <lb/>gne</l>
        <l>
          <lb/>ronne</l>
        <l>
          <lb/>qui e</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>ſer a la paſſion d’vn enraé la ſeule marque qui luy reſte de fa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſteé, &amp; de ce qu’elle a d’auantageux ſur toutes les villes du mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de?</l>
        <l>
          <lb/>Quoy: ce Parlement qui s’eſt deuoue à la proſperité de I’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit liure? V. A. refuſe d’abondonner l’enniey duRoyaume,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nous vous en abandonnnerions les protecteurs, que deuien¬</l>
        <l>
          <lb/>drions -nous? que deviendroit Paris, que le theatre d’vne pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcription plus ſanglante &amp; plus freqente que Conſtantinople?</l>
        <l>
          <lb/>vous auez pour pretexte l’authorite d’vn Roy mineur, en quoy</l>
        <l>
          <lb/>peut-elle auoir eſté vioĺe en la perſonne d’vn vſurparteur, que le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement pourſuit pour rendre compte des finances qu’il a vol¬</l>
        <l>
          <lb/>lees, &amp; au Prince pupille, &amp; à ſon Eſtar, &amp; qu’il a tranſportées</l>
        <l>
          <lb/>hors du Royaume. Le Parlement qui à verifié la Regence de la¬</l>
        <l>
          <lb/>Royne, l’a-il erigée en tyrannie pour Iule Mazarin Sicilien, &amp; en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemy originaire de la France? s’eſt-il abſolument demis de la</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance qu’il a droit de prendre des afaires publiques, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ceux oque les oys  econoiſſent pour Iuges de leurs cauſes Ciuiles yn c</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des conſpirations des Princes du Sang; n’auront-ils point ce .</l>
        <l>
          <lb/>droit contre vn homme ſi inferieur a leur qualite. Peut-il eſtre e,</l>
        <l>
          <lb/>leur Iuge ſi cette auguſte Compagnie n’eſt iuſticiable que de ſoy .</l>
        <l>
          <lb/> ſeule, ſi vous ne le pouvez eſtre vous meſme qu’auec eux, &amp; ſi les lam in Quas</l>
        <l>
          <lb/>araeers</l>
        <l>
          <lb/>Roys ſoumettent leurs intereſts aà̀ leurs arbirre?</l>
        <l>
          <lb/>aesa </l>
        <l>
          <lb/>L’Empereur Nerua proteſta en plein Senat qu’il ne permetroit nſd pe¬</l>
        <l>
          <lb/>iamais la mort d’ aucun des Senateurs, &amp; il garda ſa parole enuets ei eel¬</l>
        <l>
          <lb/>tais eſſet in</l>
        <l>
          <lb/>ceux meſme que l’on accuſa d’auoir attenté à ſa vie. Ce ſage Prin- u</l>
        <l>
          <lb/>ce n’ordonna iamais rien de ſon mouuement, &amp; prenoit le con-e us.</l>
        <l>
          <lb/>rbrrio ffa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil des principaux. Enfin Adrien, quoy que cruél, iura encor u ln,.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne ſouffriroit point qu’vn Senateuir fut condamne que par le pei uu ¬</l>
        <l>
          <lb/>coſila ſes</l>
        <l>
          <lb/>Senae. Il en a eſté de mefme de nos Roys: les plus anciens a-ſ</l>
        <l>
          <lb/>uoient accouſtumé de reſoudre toutes les affaires de l’Eſtat dans oae</l>
        <l>
          <lb/>les champs de Mars, puis de May; par ce que dans ces mois, il ſe</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit vne conuocation d’Eſtats pour aduiſer aux beſoins, &amp; à la -ela spa¬</l>
        <l>
          <lb/>eſormaion ds Royaume ls oie depui tranſporte ce doie au e</l>
        <l>
          <lb/>s l</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Paris, auec meſme authorité, pour eſtre Iuge equi- queſa,</l>
        <l>
          <lb/>ale enn eu &amp; le peuples ils y or arde leur place, &amp; en on eſee </l>
        <l>
          <lb/>aſſigné d’autres aux Princes, &amp; aux plus grands de leur Cou¬- euuoaua s¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne.</l>
        <l>
          <lb/>aores iſ</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre Aleeſſe eſt nee conſeiller de cette Cour Souueraine, aut¬</l>
        <l>
          <lb/>ae Saaaai</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt la veritable Image du Senat Romain ſouz les Empereurs; auru.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>ommama, C’eſt le vray lieu du throſne de nos Roys, &amp; le veritable conſet</l>
        <l>
          <lb/>popa Romde Paris, de toute la France, &amp; des nations meſmes eſtrangeres</l>
        <l>
          <lb/>ai, poplaram</l>
        <l>
          <lb/> qui sy ſont ſoumiſes. L’on ny trauaile que pour la gloire &amp; par</l>
        <l>
          <lb/> aaaus honneur: ces ſaints Areopages taſchent par leurs peines, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>Saun leurs veilles à̀ nous donner le repos, &amp; les plaiſirs d’vne douce</l>
        <l>
          <lb/> pa</l>
        <l>
          <lb/>  ſc</l>
        <l>
          <lb/> ple;</l>
        <l>
          <lb/> tnd</l>
        <l>
          <lb/> genti</l>
        <l>
          <lb/> dle </l>
        <l>
          <lb/>ep vie: Ils ſuent pour le bien du publiec, ils s’expoſent courageuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>e er lent lieiuinlile des uneſieluns,  ous que loues ie i eonin.  ae</l>
        <l>
          <lb/> oi</l>
        <l>
          <lb/>dem pn . tre contre les plus puiſſans. Ils ſe ſont conſeruez iuſqu’à main¬</l>
        <l>
          <lb/> tenant auec vne reputarion entiere; les Roys les plus vitorieux,</l>
        <l>
          <lb/> iu. &amp; les plus puiſſans les ont honorez, &amp; y ont eux-meſmes con¬</l>
        <l>
          <lb/>run,  ſl duits les Princes leurs voiſins, pour leur faire voir ce r’acourcy de</l>
        <l>
          <lb/>veré gloria,</l>
        <l>
          <lb/> puye</l>
        <l>
          <lb/> Je</l>
        <l>
          <lb/>,. la grandeur &amp; de la dignite de leur Eſtat: &amp; les fauoris les veu¬</l>
        <l>
          <lb/> ul</l>
        <l>
          <lb/>ne, epeane lent abbaiſfer iuſques à venir receuoir leurs commandements, &amp;   r</l>
        <l>
          <lb/>ſ, prendre leurs Arreſts par eerit dans eur garderobe.</l>
        <l>
          <lb/>to prere</l>
        <l>
          <lb/>„al</l>
        <l>
          <lb/>e Ie prendray la liberte de vous dire, que c’eſt vn bon-heur à  dne</l>
        <l>
          <lb/>ſeſ V. A de n’eſtre uſtieiable que d’vne ſi celebre aſſemblete,Sl l.</l>
        <l>
          <lb/> que ’eſt ce qui aſſeure voſtre condition: Toutesfois vous eſtes J </l>
        <l>
          <lb/>1pa</l>
        <l>
          <lb/>ua en armes pour exterminer ſon authorité, &amp; pour changer cetre</l>
        <l>
          <lb/>esods,</l>
        <l>
          <lb/>,. Monarchie en vn Eſtat Deſpotique. L’on dit plus, l’on dit que</l>
        <l>
          <lb/>mari, ſu l’on demande les teſtes des plus gens de bien, &amp; que l’on a déja</l>
        <l>
          <lb/> ape pre</l>
        <l>
          <lb/>ſ iſpoſé de leurs biens de la ville &amp; de la campagne. Voyla le ſu jet</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>oit!</l>
        <l>
          <lb/>  eum de la guerre, dont nous ne pouuons parler plus veritablement</l>
        <l>
          <lb/>e e e d ſee ne eiſ nnun de ene e une e nrnunine e ine  ae</l>
        <l>
          <lb/>ras aaa¬</l>
        <l>
          <lb/>carn</l>
        <l>
          <lb/>, comme luy, cette guerre icy n’eſt point vne diſcorde ciuile, elle n’eſt allu¬</l>
        <l>
          <lb/> ’ mee que par l’eſperance de quelques meſchans qui ont adnoreé́ nos biens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>poar,</l>
        <l>
          <lb/>eſtr</l>
        <l>
          <lb/>ſnJ</l>
        <l>
          <lb/>ln. qui deja les partagent encreux chacun ſelon ſa volonté. Apres vous</l>
        <l>
          <lb/>uoit eorte arenurer dans vou-meſneſ, e dans l’nrere de l J lr</l>
        <l>
          <lb/>. Patrie: ſi vous perſiſte à la moleſtert, je tourneray ma voix vens J </l>
        <l>
          <lb/>u a le palenment, &amp; ie leseireray d’appoyer ſon authorite de out l uin</l>
        <l>
          <lb/>tre p</l>
        <l>
          <lb/> les forces de la France,</l>
        <l>
          <lb/>. Ie me ſeruiray des parotes du meſme Ciceron, duquel il a  e</l>
        <l>
          <lb/> nrduis eoecue e confean, il seſt prepare a ponrſuiure l’auleur de  lon</l>
        <l>
          <lb/>enne r no, maon, des le iout de ſla foaire e peuple eſt dedare pour dt3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>nle ee loy, &amp; l’on doit eperer que ce mal nauant, pendra bien toſe l </l>
        <l>
          <lb/>ſrareoes</l>
        <l>
          <lb/>. par la diligence de ces Magiſtrts. L’on n’a pointiperdu de temps,</l>
        <l>
          <lb/>ea jes leuees ſont faites, &amp; nous auons d’exccllens hefs. La Re¬.  ovu</l>
        <l>
          <lb/>l ee nommee n’attend que de les voir parir pour publier auce la luJ ?</l>
        <l>
          <lb/>s ſp</l>
        <l>
          <lb/>noS</l>
        <l>
          <lb/> iu.. ſtice de noſtre cauſe, la punition &amp; la vengeance de l’orgueil de</l>
        <l>
          <lb/> e&amp;e maaſie hant gladliatour eſdiranger l connoiſra que e alſt poi J due</l>
        <l>
          <lb/>à Paris</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>ſeil</l>
        <l>
          <lb/>eres</l>
        <l>
          <lb/> par</l>
        <l>
          <lb/> par</l>
        <l>
          <lb/>uce</l>
        <l>
          <lb/>uſe¬</l>
        <l>
          <lb/>bat¬</l>
        <l>
          <lb/>ain¬</l>
        <l>
          <lb/>eux,</l>
        <l>
          <lb/>con¬</l>
        <l>
          <lb/>y de</l>
        <l>
          <lb/>vVeu¬</l>
        <l>
          <lb/>s, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ur à̀</l>
        <l>
          <lb/>e, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſtes</l>
        <l>
          <lb/>cette</l>
        <l>
          <lb/>t que</l>
        <l>
          <lb/>déj</l>
        <l>
          <lb/>ſujet</l>
        <l>
          <lb/>neui</l>
        <l>
          <lb/> dire</l>
        <l>
          <lb/>4 allu¬</l>
        <l>
          <lb/>s, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>5ous</l>
        <l>
          <lb/>de la</l>
        <l>
          <lb/> vers</l>
        <l>
          <lb/>oute8</l>
        <l>
          <lb/>A1 ila</l>
        <l>
          <lb/>r de</l>
        <l>
          <lb/> poul</l>
        <l>
          <lb/>oſt fa</l>
        <l>
          <lb/>mp</l>
        <l>
          <lb/>, Re</l>
        <l>
          <lb/>Ja lu</l>
        <l>
          <lb/>,eilde</l>
        <l>
          <lb/>poi</l>
        <l>
          <lb/>;pPas</l>
        <l>
          <lb/>     gg¬ b,</l>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>à Paris qu’il fait la gderre, &amp; qu’il a affaire à tout le Royaume:</l>
        <l>
          <lb/>rnde eſt</l>
        <l>
          <lb/>l ſçaura que c’eſt de la puiſſance &amp; de la force d’vn peu¬</l>
        <l>
          <lb/> adhae bel¬</l>
        <l>
          <lb/>ple, done l ne croyoit triompher que par la diuiſion qu’il at-lun ni.¬</l>
        <l>
          <lb/>tendoit. La ville de Paris ſera loǘe erernellement d’vne ſi retardat.¬</l>
        <l>
          <lb/>genereuſe atlon qu’elle euſt volontiers cedée à Voſtre Alteſſe: ne &amp; me¬</l>
        <l>
          <lb/>elle aura le tltre de protectrice detet Eftat, que vous deutiez ra ? vt pri¬</l>
        <l>
          <lb/>auoir ambitionné pour couronner vne vie cy-deuant toute he muon lpoſ</l>
        <l>
          <lb/>roique, que vous expoſez contre voſtreterre natale, pour ap-eſio</l>
        <l>
          <lb/>1 latronis, vel</l>
        <l>
          <lb/>puyer le plus deteſté de tous les homes.</l>
        <l>
          <lb/> potius de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſperatam</l>
        <l>
          <lb/>figam libe¬</l>
        <l>
          <lb/>re reatras baberi potir, ſemper fa gitaus, vt conuocaremur..</l>
        <l>
          <lb/>., ſ  eo tem pore dies</l>
        <l>
          <lb/>uellas intermsſſus eſſer, be lus proſeto nasll m oa beremus. One ma lum naſens facile oppri¬</l>
        <l>
          <lb/>itur, inueteratm fit, plerumque rbaſtius..</l>
        <l>
          <lb/>.. quamobrm erra ettoes</l>
        <l>
          <lb/>allas cenmſe faeiendas, rem adminiſtrandam arbitrer ſine la mer,  confeſtim geren¬</l>
        <l>
          <lb/>dam cenſeo: taamsaltum decern, ſtitum imdici, ſa ga ſumi, dico opportere, de lectum balberi ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>blatis varationibus in vrbe, &amp; in talia prterea Gallia tota. Que ſi ernt ſacta opinie ipſ</l>
        <l>
          <lb/> fa ma veſtr ſeueritats obruer ſcelera gladiatroris ment il. 5enriet ſibi bellua ¬</l>
        <l>
          <lb/>R epneblca eſſe ſſceprus, eferietur conſntientis Senaru ner uos atque vires; nam nune qui¬</l>
        <l>
          <lb/>dem pareiums contentiones eſſe diftitat. Cicer Polpp. 3.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre frere puiſné vous enleuera l’appanage qui vous de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit eſtreplus cher: Et ce ieune Scipion ſera plus eſtimé́ de la u.</l>
        <l>
          <lb/>conſeruation d’vn Citoyen, que vous ne le pourrez eſtre du aliaqu qu</l>
        <l>
          <lb/>ſerper paſi¬</l>
        <l>
          <lb/>carnage de tant d’ennemis: Et la France aura cette gloire de ,l</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtre deliurée par ſes ſeules forces, &amp; mal-gré les voſtres, de ſedt hue l¬¬</l>
        <l>
          <lb/>pero bert¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon perſecuteur, &amp; du plus meſchant de tous les tyrans qui l </l>
        <l>
          <lb/>l’aye nt opprimée. Ie n’ay que le temps de finir pour prendre leés ma, vere</l>
        <l>
          <lb/>armes, &amp; il n’en reſte pas dauantage à Voftre Alteſſé, pour les  n</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſa-ſque vi¬</l>
        <l>
          <lb/>quitter, &amp; pour changer cette refoluion deſeſperé́e conrre vo-e.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre pays &amp; contre voſtre ſangencelle de les ſeconder dans leur dl ſa</l>
        <l>
          <lb/> oppoſit An¬</l>
        <l>
          <lb/>genereuſe entrepriſe, &amp; de rendre la paix à ce Royaume, à qui </l>
        <l>
          <lb/>I’on ne fait la guerre que ſur l’eſperance de voſtre courage &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre foftune.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ie prie Dieu &amp; les Patrons de cette ville qui ont chaſſé les</l>
        <l>
          <lb/>Huns &amp; les autres nations barbares de ſes murailles, qu’ils vous</l>
        <l>
          <lb/>touchent le Cœur, &amp; qu’ils vous faſſent deſiſter de voſtre en¬</l>
        <l>
          <lb/>tr epriſe par vn ſage conſeil, plutoſt que de vous humilier par</l>
        <l>
          <lb/>nos forces, &amp; qu’ils ne permettent pas que la poſterité puiſſe</l>
        <l>
          <lb/>dire que nous ayons trouué noſtre ſalut dans la perte de no¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>ſtre premier Prince du Sang. Agréei s’il vous plalſt ce desr¬</l>
        <l>
          <lb/>nier ſentiment que ie ne pourrois pas vous exprimer de bou¬</l>
        <l>
          <lb/>che ſans y meſler des larmes, &amp; me faites l’honneur de croire</l>
        <l>
          <lb/>que ie voudrois mourir pour voſtre ſeruice en toute autre oc¬</l>
        <l>
          <lb/>caſion que celle-cy, qui arme tous les bons François contre</l>
        <l>
          <lb/>’i puiſque vqus auez autrefois agrée que ie me donnaſſe</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur de me dire de V. A.</l>
        <l>
          <lb/>MNSEIGNEVR,</l>
        <l>
          <lb/>Le tres-humble &amp; tres- obey ſſant</l>
        <l>
          <lb/>Seruiteur</l>
        <l>
          <lb/>G E0 GE DE PA1s.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS.</l>
        <l>
          <lb/>D T</l>
        <l>
          <lb/>D </l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>Chez NcoLAs B oss ET, Maiſtre Imprimeur?</l>
        <l>
          <lb/>ruë Calende, à l’Image Saint Eſtienne.</l>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
        <pb n="29"/>
        <pb n="30"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
