<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau729_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Complot (le) et entretien burlesque sur l’arrêt du 29 décembre, contenant les principaux chefs d’accusation conitre le ministère du cardinal Mazarin, par le sieur de Sandricourt.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18474"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Sieur de</forename>
              <surname>Sandricourt</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le complot et entretien burlesque sur l'arrest du 29. decembre. Contenant les principaux chefs d'accusation proposez par la France contre le ministere du cardinal Mazarin. Par le sieur de Sandricourt.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM50263</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50263"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10745</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
          <term type="subject">La Mothe-Houdancourt, Philippe de (1605-1657)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)‎</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">France -- 1648-1653 (Fronde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Sno65</l>
        <l>
          <lb/> .. VL¬.</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>e1</l>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>COMPLOT</l>
        <l>
          <lb/>ENTRETIEN</l>
        <l>
          <lb/>BVRLESQVE</l>
        <l>
          <lb/>L’ARREST DV 29. DECEMBRE.</l>
        <l>
          <lb/>CONTENANT</l>
        <l>
          <lb/> LES PRINCIPAVX CHEFS D’ACCVSATION</l>
        <l>
          <lb/> propoſez par la France contre le Miniſtere.</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Par le ſieur DE SANDRICOVRT.</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>ele rie</l>
        <l>
          <lb/>er</l>
        <l>
          <lb/>A PAR1S</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. LII.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>01</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>t1</l>
        <l>
          <lb/>r r  e r </l>
        <l>
          <lb/>H1 </l>
        <l>
          <lb/>1 1 J</l>
        <l>
          <lb/>L . L LL A</l>
        <l>
          <lb/>-s</l>
        <l>
          <lb/> ry</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> I IIV</l>
        <l>
          <lb/>   ¬</l>
        <l>
          <lb/> nV2</l>
        <l>
          <lb/>  V T2A’1</l>
        <l>
          <lb/> 9   2</l>
        <l>
          <lb/>TMaT</l>
        <l>
          <lb/>ooſlinii ol onu oouI l . al</l>
        <l>
          <lb/>neoM lenitDeul</l>
        <l>
          <lb/>   r</l>
        <l>
          <lb/>PANV A o n.</l>
        <l>
          <lb/>e..</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>ei¬</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e4e¬</l>
        <l>
          <lb/>eſili</l>
        <l>
          <lb/>ae?</l>
        <l>
          <lb/>2IA A</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>II O 1M</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬7</l>
        <l>
          <lb/>oITA2o 2H XA111</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>de condamnner les Partis, ny les Parties, ſans les entendre.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay remarqué tant de Fourbes, tant de Figures, &amp; tant</l>
        <l>
          <lb/>de heaux Pretextes dans cét Eſcriuain pour colorer ſes</l>
        <l>
          <lb/>Inuectiues contre le Parlement de Paris, qu’il careſſe</l>
        <l>
          <lb/>d’abord comme les Scorpions, pour captiuer la parience</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Lecteur, &amp; pouuoir plus finement darder le poi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon qu’il répand à la fin, quand ſe ſeruant d’vneaurhorité</l>
        <l>
          <lb/>ou ſr de Tullius, il l’appelle iratoraom homimaa Concii, * vae</l>
        <l>
          <lb/>Iium. Cice¬</l>
        <l>
          <lb/>,  ſſembllée de gens rranſporrez de colere: que toutes ces</l>
        <l>
          <lb/>n   adreſſes de Rhetorique, &amp; ces ſpecieuſes apparences de</l>
        <l>
          <lb/>Lentulum.</l>
        <l>
          <lb/>Pieté, fondées ſur le ſeul éclat d’vne dignité deshono¬</l>
        <l>
          <lb/>rée par le Crime, m’ont tres-fortement perſuadé que ce</l>
        <l>
          <lb/>braue ſuict, eſtoit ou pouuoit eſtre quelque fat d’Italien</l>
        <l>
          <lb/>lettreé de Naturalité, ou bien pluſtoſt quelque lâ̂che</l>
        <l>
          <lb/>François du Naturel de ces Rauaillacs, qui renonçant au</l>
        <l>
          <lb/>ſolide &amp; à la Raiſon, auoit deſſein ſoubs le Manteau</l>
        <l>
          <lb/>d’vne Deuotion hypocrite de nous plonger le Couteau</l>
        <l>
          <lb/>dans le cœur de l’Eſtat, des Familles, &amp; des particuliers,</l>
        <l>
          <lb/>en maintenant parmy nous ce Temeraire Miniſtre, qui</l>
        <l>
          <lb/>trauaille ſi puiſſamment à la deſolarion de la Monarchie</l>
        <l>
          <lb/>depuis tant d’années.</l>
        <l>
          <lb/>Dans ce demélé, puiſque Tullius vient à̀ la rencon¬</l>
        <l>
          <lb/>tre pour ietter le venim par la plume de cét Eſclaue, i’é¬</l>
        <l>
          <lb/>craſeray la beſte ſur la playe pour ſeruir de contrepoiſon</l>
        <l>
          <lb/>à ſabaue, &amp; luy repointeray le couteau dans les Inteſtins,</l>
        <l>
          <lb/>auec les parolecs meſmes de ce grand homme d’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>quand il parle pertinemment de la Nature des Dieux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du Culte qui leur doit eſtre rendu.</l>
        <l>
          <lb/>Ie diray à ce grand Eſtalleur de Canons, de Decrers,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Reſpects, que la Simplicité de nos Princes a porté</l>
        <l>
          <lb/>autresfois à des Prelats criminels au préiudice de leurs</l>
        <l>
          <lb/>Peuples; que la veritable Pieté́ ( non, ce n’eſt pas bien</l>
        <l>
          <lb/>parleé, car il n’y en a point d’autre que de veritable ie</l>
        <l>
          <lb/>dis que la Pieté ne peut iamais eſtre feinte, ny dé́guiſée,</l>
        <l>
          <lb/>(quoy qu’on s’efforce de le faire) comme les autres Ver¬</l>
        <l>
          <lb/>tus</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬-a¬¬¬. .¬,e-¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬-.-¬¬¬¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>tus: In fpecie ſfte ſultionis ſcut rclque virtutes ità c’-eo </l>
        <l>
          <lb/>Petas eſſe non poteſt. Elle a des Characteres ſi viſbles, Nat De ã.</l>
        <l>
          <lb/>des marques ſi fort euidentes, &amp; des conſe quences ſi pal¬</l>
        <l>
          <lb/>pables, que ie trouue impoſſible à tous les Maſques &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>toutes les Larues de la pouuoir diſſimuler.Qui la bannit* cou qu.</l>
        <l>
          <lb/>du eomaee de lomness dr ce roſd folniues l le enen</l>
        <l>
          <lb/>en eſtrange la Saintete, il met en fuite la Reigion, le rap-el</l>
        <l>
          <lb/>port, la beauté, la diſtinction, l’ordre &amp; toute l’harmo¬ en. &amp;e.</l>
        <l>
          <lb/>nie du monde:Atque hud ſcio, n Pietate aduersus Deos ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>blata, fdes ciam &amp; ſocietas humuani generis &amp; vn.a excel¬</l>
        <l>
          <lb/>lentſana virius Iuſfitia tollatur: C’eſt tout dire qu’il</l>
        <l>
          <lb/>chaſſe à grands coups d’eſtriuiere la Foy &amp; la Fideliteé,</l>
        <l>
          <lb/>la Societe &amp; l’Alliage, l’Entretien, mon Amy, le Ciment</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le Firmament des Eſtats, cela qu’on appelle luſticc.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! double Mazarin fieffé, qui veux couurir l’infamie</l>
        <l>
          <lb/>des Crimes auec le Manteau Royal des vertus, qui veux</l>
        <l>
          <lb/>ſouſtenir ton Criminel auec les Colomnes de la Religion:</l>
        <l>
          <lb/>Baſtiſſeur de Sepulcres qui r’enferme de vilaines Carcaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes auec des Marbres blanecs, as tu bien l’effronterie au</l>
        <l>
          <lb/>milieu des braſicrs que cét incendiaire nous a allumé de</l>
        <l>
          <lb/>chanter les loüanges de ton Idole? La Religion pour</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui introduit le mépris des Dieux, &amp; la licence</l>
        <l>
          <lb/>des Sacrileges! Les Vertus pour vn homme qui eſt tout</l>
        <l>
          <lb/>couſu de Crimes! Des Porphyres potr celuy qui merite</l>
        <l>
          <lb/>de paſſer par la rigueur de tous les Elements! Infame,</l>
        <l>
          <lb/>laſche, eſclaue, tu te titre encore du nom de fidele ſujet,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tu oſe bien auec vn front de publique éuenter des Sen¬</l>
        <l>
          <lb/>timens ſi fort eloignezde l’équite &amp; de la Raiſon. Ie r’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoü̈e que parm les louüanges qu’on te donnoit de fortc</l>
        <l>
          <lb/> plume, ie m’eſtois perſuadc que tu eſtois quelque Milton</l>
        <l>
          <lb/>ou vn Saulmaiſe en matiere de Politique, que tu produi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſois de puiſſantes raiſons pour mertre au iour l’innocence</l>
        <l>
          <lb/>achée de ton Proſcript, &amp; que tu faiſois voir des ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>s publics,ou ſecrets tres-conſiderables dans la con¬</l>
        <l>
          <lb/>joncturede nos affaires. Toutesfois apres auoir mis le</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>eeeeeeeeeeee¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lLe Pape.</l>
        <l>
          <lb/>nez dans tes ſentiments, ic n’y ay rencontré ny Muſq,</l>
        <l>
          <lb/>ny Ciuette, mais vn puant intereſſé, qui ſe retranc he du</l>
        <l>
          <lb/>Paradis &amp; des Enfers pour faire peur aux mercenaires,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; arborer l’impunité des Crires ſur l’immunite des Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>latures. Ah! Ie ne le ſç̧aurois ſouffrir, car ie ſç̧ay bien</l>
        <l>
          <lb/>que mon grand Papa * ne l’entend pas ainſy, que ſes En¬</l>
        <l>
          <lb/>fans maltraitent ſes petits Nepueus: Et que luy meſme à</l>
        <l>
          <lb/>bien fait dégrader le Maſcambruni en pleurant, le bon</l>
        <l>
          <lb/>pere Eſpagnol qui ne veut point donner d’Eueſques aux</l>
        <l>
          <lb/>Porrugais ny aux Catalans, pour faire retourner les Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples à la bergerie des Roys; Et que dans fes Galees il y</l>
        <l>
          <lb/>a bien des mains ſacrées qui manient la longue plume:</l>
        <l>
          <lb/>Pour te dire, mon pauure Amy, que la Sainteté ne ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>perte pas les Crimes, que la l’ieté enuers les Dieux, le</l>
        <l>
          <lb/>Pais &amp; les Parens doit eſtre eſtablie ſur la Raiſon, loi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnée de l’iniuſtice, des fourbes, des intereſts, &amp; de cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te enchaiſnure de crimes que nous découurons à toute</l>
        <l>
          <lb/>heure das ton Signore Ginulio Mazarini, lequel a peu cſtre</l>
        <l>
          <lb/>legitimement proſcrit en qualite de Boutefeu armé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que bien luy a pris de n’auoir pas encore eſte pris. Car</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre criminel, ie te le feray bien-toſt voir par la meil¬</l>
        <l>
          <lb/>leure Politique, tout auſſi-toſt que j’auray vn peu raillé</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Parlement ( ainſi nous le faut-il faire,</l>
        <l>
          <lb/>touſiours à l’Academique) qui donne des Arreſts, leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels ne l’ont pas gueres empeſché de paſſer outre. Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>couté́ donc, Ieancu, leanfeſſe, Roſtocole,le burleſque</l>
        <l>
          <lb/>complot de mes deux Braues.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Gcntilhomme Italien, qui ſe vouloit indiſcrete¬</l>
        <l>
          <lb/>ment railler de nous &amp; de nos Arreſts, me diſoit-il y a</l>
        <l>
          <lb/>quelques iours, auee les geſtes de ſaNarion, que Ciron</l>
        <l>
          <lb/>ayant entendu le 3o. Decembre parle Valet du Secre¬</l>
        <l>
          <lb/>taire de Monſieur le Procureur General, que la Teſte de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Eminentiſſime Seign. ouffe. laulio aarini ſ dea</l>
        <l>
          <lb/>noble ſang des Bouchers de Sicilel auoit eſteéarſrite</l>
        <l>
          <lb/>par Monſieurle Parlemét de Paris à la ſommé de5ooo</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>eſcus, mit auſſi-toſt les plumes au vent, &amp; les talons</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes bottes de cuir boüilly, pour en porter en poſte</l>
        <l>
          <lb/>les nouuelles à Sedan, &amp; faire ſon poſſible pour détour¬</l>
        <l>
          <lb/>ner l’orage de deſſus la teſte de ſon cher Maiſtre: Mais</l>
        <l>
          <lb/>qu’ayãt fait trop grande diligence pour guarantir la teſfte</l>
        <l>
          <lb/>d’autruy, il y auoit perdu la ſienne auec la vie, eſtant</l>
        <l>
          <lb/>tombeé mort de deſſus ſon cheual à l’entrée de la poree,</l>
        <l>
          <lb/>ſans pouuoir dire que cinqou ſix paroles cout eſtoufflé́es,</l>
        <l>
          <lb/>à vn Menuiſier qui eſtoit en faction de Soldat ſur le gar¬</l>
        <l>
          <lb/>defou du pont leuis.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi( diſoit cét Italien) mourut le ſieur Ciron, men¬</l>
        <l>
          <lb/>tionné au monitoire du Pape Parlement, laiſſant vn exé¬</l>
        <l>
          <lb/>ple de fidelité remarquable aà tous ſes Confreres valets</l>
        <l>
          <lb/>de trefle du Cardinal Iuli0.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ne pouuant ſouffrir cette Raillerie hors de ſai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon, ie luy répondis bruſquement. Qu’aux ſeruiteurs</l>
        <l>
          <lb/>du bien public, du Droit &amp; de la Raiſon, vne telle Fide¬</l>
        <l>
          <lb/>lité deuroit eſtre, comme à Rome, &amp; en Angleterre, ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cuſée de haute trahiſon, puis qu’elle eſt ſi preiudiciable</l>
        <l>
          <lb/>au bien de l’Eſtat, &amp; à la tranquilliteé des Peuples: Et que</l>
        <l>
          <lb/>l’amour du Pays nous doit faire oublier tout deuoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>uers les noſtres: La grandeur de courage &amp; la vertu he¬</l>
        <l>
          <lb/>roique commandans de meépriſer l’amitie, les obliga¬</l>
        <l>
          <lb/>tions priuées, ſa parole meſme, &amp; ſa parenté pour le</l>
        <l>
          <lb/>bien commun &amp; l’obeiſſance du Magiſtrat.</l>
        <l>
          <lb/>* Non vos pietatris ia.ag0</l>
        <l>
          <lb/>s, nec adaerſ conſpeti frome parenres</l>
        <l>
          <lb/> Coemoeint.</l>
        <l>
          <lb/> C’e  </l>
        <l>
          <lb/> re, qu’au¬</l>
        <l>
          <lb/>, oun prete¬</l>
        <l>
          <lb/> te de piesé,</l>
        <l>
          <lb/> ny le regard</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray, dite l’ltalien: Mais les Princes n’aceptnſt de ros Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>tens, ne v</l>
        <l>
          <lb/>pas les perſonnes à moitié, ils ne veulent point de ſer-!</l>
        <l>
          <lb/>uices conditionnez, Et faur, entrant chez eux, faitoſer-¬an ee len¬</l>
        <l>
          <lb/> ment de fidelité eſclauone, quoy, qu’Eſclaue, on ’ne le onre.</l>
        <l>
          <lb/>doiue eſtre que de Dieu &amp; de la Raiſon. Puis m’ayant re.</l>
        <l>
          <lb/>quis d’aatention. pauinte.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Vne mort. ſi ſoudaine, dit-il en continuant, mit Char¬</l>
        <l>
          <lb/>les Martel dans la teſte du Cardinal, ne pouuant ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre ny conjecturer de quelles nouuelles le nommé</l>
        <l>
          <lb/>Ciron eſtoit Porteur, caril ne fut trouué aucun memoire</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes pochettes, ſinon des parties qui cõ̃tenoient qua¬</l>
        <l>
          <lb/>tiré de ports de paquets, &amp; vne ſomme norable diſtri¬</l>
        <l>
          <lb/>bueée a diuerſes occaſions par ledit Ciron aux Emiſſai¬</l>
        <l>
          <lb/>res de ſon Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>Or vous deuez ſç̧auoir que le Menuiſier a fait ſon pro¬</l>
        <l>
          <lb/>fit a voſtre auantage des nouuelles qu’apportoit le Poſtil¬</l>
        <l>
          <lb/>lon Ciron: Car il feignit n’auoir pas entendu les paroles</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy auoit dit en mourantſil luy auoit dit pourtant de</l>
        <l>
          <lb/>dire au Cardinal de redoubler ſes Gardes, parce qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>auoit vn Arreſt de Monſieur Parlement,&amp; 5oooo eſeus,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;c. Lt le drolle ne penſa gueres aà dire Deprofnais pour</l>
        <l>
          <lb/>Ciron: car Argent, mon amy, c’eſt vn Sorcier bien in¬</l>
        <l>
          <lb/>humain, &amp; ie connois vn Gentil-hommec Limoſin, qui</l>
        <l>
          <lb/>porta en croupe à dix lieuës de la le corps mort tout nud</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Prieur, afin que ſa mort fuſt caché́e, &amp; qu’il peut</l>
        <l>
          <lb/>en aſſeurance obtenir pour ſon fils les prouiſions du be¬</l>
        <l>
          <lb/>nefice: Et tout cela pour ce diable d’Argent qui nous</l>
        <l>
          <lb/>gueit de la peur, quoy que les Philoſophes diſent, que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt la plus eſtrange de toutes nos paſſions, &amp; qu’elle</l>
        <l>
          <lb/> nous faſſe voir des Lutins &amp; des Loups garoux, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>ombres de nos parens quand nous paſſons par les Cime¬</l>
        <l>
          <lb/>tieres. Ainſi les cinquante mil eſcus, ce ſont cent cin¬</l>
        <l>
          <lb/>quante mil liures: Et c’eſt le reuenu du riche Abbé de</l>
        <l>
          <lb/>ſaint Denys, Cap de rcous 5oooo. eſcus ne ſont pas</l>
        <l>
          <lb/>des Nefles, &amp; tout cela pour vn coup de laache, diſoit ce</l>
        <l>
          <lb/>Menuiſier, &amp; ie fais bien ſauter vn ais de cheſne qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>plus dur, &amp; mort d’vca &amp; mort den chien, ſi ie pouuois</l>
        <l>
          <lb/>entrller l’Ornie de balle, &amp; auoir la teſte à Mazarin:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; adieu les outils &amp; l’eſtablie, &amp; le Varlet &amp; la Varlop¬</l>
        <l>
          <lb/>pe, &amp; le Rabot &amp; le Bes-d’Aſne.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant que ce braue Menuiſier s’entretenoit dans</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>la brauerie de ſes penſées, &amp; de ce qu’il pourroit faire de</l>
        <l>
          <lb/>ſon argent, &amp; des beaux habits qu’il acheteroit: Voicy</l>
        <l>
          <lb/>arriuer chez luy(il eſtoit retourné du corps de Garde, </l>
        <l>
          <lb/>vn Compagnon Chirurgien qui retournoit de chez le</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, lequel à ce que ſes gens luy auoient dit, eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>fort tourmenté d’vne Migraine, à̀ laquelle peu de Mede¬</l>
        <l>
          <lb/>cins trouuent de bons remedes. Pour moy, dit le Chi¬</l>
        <l>
          <lb/>rurgien, j’en ſç̧ay vn bien aſſeuré: Mais ces Meſſieurs-laà</l>
        <l>
          <lb/>font tant les doü̈illets, qu’ils ne voudroient point ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>frir vne Chiquenaude pour ſe guerir d’vn mauuais mal.</l>
        <l>
          <lb/>Et quel remede luy voudrois-tu faire? dit le Menuiſier:</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſeroit, dit le Chirurgien, de lui appliquer vn Cautere</l>
        <l>
          <lb/>ſur les ſutures. Suture.! dit le Menuſier, quel Diable eſt</l>
        <l>
          <lb/>cela Ho, uu n’entends point cela, dit le Chirurgien, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que ſur le Crane nous auons des couſtures par où les va¬</l>
        <l>
          <lb/>peurs fuligineuſes s’euaporecnt, &amp; c’eſt-ce qu’on voit ſur</l>
        <l>
          <lb/>les teſtes des morts fait en faç̧on de ſcye, quis’entreden¬</l>
        <l>
          <lb/>te de part &amp; d’autre. Voila, dit le Menuiſier des Sutu¬</l>
        <l>
          <lb/>res, &amp; du Crane, &amp; des fuligineuſes, &amp; encores des</l>
        <l>
          <lb/>ſcyes: quand ie ne ſecrois pas le Cardinal Mazarin, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>j’aurois toutes les Migraines &amp; le mal de teſte tout en¬</l>
        <l>
          <lb/>tier, au diable ſi ie voulois du rane, ray de ſon magiſte¬</l>
        <l>
          <lb/>re, ny de la ſuture, ny qu’on me ſcia la teſte. Ie vois bien,</l>
        <l>
          <lb/>dit le Chirurgien, que tu ne m’entends pas, mais c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pourtant vn bon remede que le Cautere: Ouy, dit le Me¬</l>
        <l>
          <lb/>nuiſier, quand le mal d’enfant nous prend aux feſſes;</l>
        <l>
          <lb/>Car cela s’appelle, penſer le Cantere: viais ie ſ ay vn au¬</l>
        <l>
          <lb/>rre renmede pour la Migraine, que ſi tu le ſçauois tu y ga¬</l>
        <l>
          <lb/>gnerois e mil eſcus à ta part, &amp; vn Chapcau au bout, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>quoy faire paſſertes Raſoirs. Que diable dis-tu là? 25 mil</l>
        <l>
          <lb/>eſcus! dit le Chirurgien:Ouy, 25. mil eſeus, dit l’autre, &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>tu les veux gagneril ne faut qu’vn coup de B ſtoy. Et</l>
        <l>
          <lb/>auſſi-toſt le tirant à quartier, il luy raconte telle choſc &amp;</l>
        <l>
          <lb/>telle, &amp; telle, &amp; telle; &amp; 5o. mil eſcus ſont beaux &amp; cent</l>
        <l>
          <lb/>cinquaate mil liures ne ſonc pas des Prunes, &amp; nous auôõs</l>
        <l>
          <lb/>s¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/> e¬</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>HAEEEE--¬¬</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>beau hacher toy auec ton Raſoir, &amp; moy auec mon Ci¬</l>
        <l>
          <lb/>zeau &amp; tirer le Diable par la queue: 25. mil eſcus cha¬</l>
        <l>
          <lb/>cun ſont vn bon remede à la neceſſité &amp; à la Migtaine à</l>
        <l>
          <lb/>Maz arin.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, il y a vn Mais: &amp; quel Mais ? dit le Chirurgien:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt dit le Menuiſier, que ie crains ſes Gardes qui nous</l>
        <l>
          <lb/> deſpeſcheront auſſi-toſt, ſi nous faiſons tant ſoit peu de</l>
        <l>
          <lb/>bruit; car pour l’auoir j’en ſçay bien le moyen, enme ca¬</l>
        <l>
          <lb/>chant dans la chambre aux pommes qui eſt tapiſſée: Et</l>
        <l>
          <lb/>puis encor vn autre Mais; c’eſt qu’il faut montrer ſa</l>
        <l>
          <lb/>Teſtc à Monſieur Parlement, &amp; aux Cautions Et eu ſç̧ais</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’on n’emporte pas comme cela vne teſte toute</l>
        <l>
          <lb/>en ſang, ſi ce n’elt qu’on euſt vn ſac comme Iudith, mais</l>
        <l>
          <lb/>il faudroit auoir vne Chambriere pour le porter com¬</l>
        <l>
          <lb/> me elle.</l>
        <l>
          <lb/> Aphor.7.</l>
        <l>
          <lb/>Le Chirurgien attentif à tout ce diſcours ſe mordoit</l>
        <l>
          <lb/>les ongles ſans dire mot, iuſques à ce que l’autre le preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant de luy dire ce qui luy ſembloit de l’affaire, apres y</l>
        <l>
          <lb/>auoir bien reſué, il luy reſpondit: Pour le brut, ie ſç̧ay</l>
        <l>
          <lb/>bien le remede j; &amp; pour la teſte, ie ſç̧ay vn cxpedient</l>
        <l>
          <lb/>ſans beſace, qui nous mettra toy &amp; moy aà couuert: Car</l>
        <l>
          <lb/>ſi tu l’aſſene bien par la teſte, tiens, voila vn aphoriſme</l>
        <l>
          <lb/>d’Hippocrate; * Quibus ab externa aliqua cauſa validè</l>
        <l>
          <lb/>concu ſſnm faerit Cerebran, hos mutos fer neceſe eſt; Mais</l>
        <l>
          <lb/>tu n’entends pas le Latin, c’eſt aà̀ dire, que quand on dõ̃¬</l>
        <l>
          <lb/>ne vn coup vn peu rude ſur la teſte, tiens, on ne ſonne</l>
        <l>
          <lb/>plus vn mot: Bon, dit le Menuiſier; Et pour la teſte? Le</l>
        <l>
          <lb/>Chir. Tu me lajetteras par les feneſtres, &amp; ie la met¬</l>
        <l>
          <lb/>tray dans vn ſac, &amp; tu ſortiras ſans bruit, diſant adicu à</l>
        <l>
          <lb/>Champagne: Et puis tu eés connu dans le logis, car tu y</l>
        <l>
          <lb/>as racommode des Contrevents.</l>
        <l>
          <lb/>Le Menuiſier bien reſolu d’attrapper aà̀ peu de frais</l>
        <l>
          <lb/>l’argent de Monſieur Parlement, apres auoir bien mar¬</l>
        <l>
          <lb/>qué au Chirurgien l’endroit où il faudroit amaſſer la</l>
        <l>
          <lb/>boule, entra ſubtilement au logis du Cardinal, &amp; ſe ca¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>..¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>cha dans la Garderobbe, portant auec ſoy vne courte</l>
        <l>
          <lb/>Hache bien affilée ſur le gray, attendant le Mazarin de</l>
        <l>
          <lb/>pied ferme, qui comme vous ſçauez a le ventre plus libre</l>
        <l>
          <lb/>que la main, qu’on dit eſtre faite en Chppon roſty. ll</l>
        <l>
          <lb/>vint ſur les neuf heures du ſoir auec Fraſat ſon Valet</l>
        <l>
          <lb/>de chambre, qui luy ayant mis le flambeau au milieu de</l>
        <l>
          <lb/>la place, ſe retira, crainte du muſe qui luy fait mal au</l>
        <l>
          <lb/>Cerueau.</l>
        <l>
          <lb/>Alors epiant ſon temps(il auoit oſte ſes ſouliers pour</l>
        <l>
          <lb/>ne point faire bruit aux trois ou quatre pas qu’il auoit aà̀</l>
        <l>
          <lb/>faire il vous luy dé́charge vn coup de ſa hache auſſtrude</l>
        <l>
          <lb/>pourle mons, que celuy de Tanneguy du Chaſtel, * mais AuP</l>
        <l>
          <lb/>nieux aſene, lur la Surure lambdoide, qui vous mee ouroosu¬</l>
        <l>
          <lb/>mon Mazarin par terre, ſans pouuoir dire vn pauure mot:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce premier coup etonna bien mon Menuiſier; Car</l>
        <l>
          <lb/>en la place de Fraſait qui s’eftoir retiré: Voicy ſortir de</l>
        <l>
          <lb/>la teſte du Cardinal vn valet de Carreau, qui ſe mit à</l>
        <l>
          <lb/>dire, oc: Et puis vne Dame de Pic( il penſoit parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit vne pique, que ce fuſt Pallas qui ſortiſt de</l>
        <l>
          <lb/>ſa Ceruelle )mais ſitoſt qu’elle eut dit oc, comme l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre, il vit bien que c’eſtoit le oc Maarin, qui ſe reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pandoit à terre. C’eſt pourquoy redoublant le coup par</l>
        <l>
          <lb/>e coſté, il vous luy fait ſauter le Crane &amp; la Ceruelle, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qui en dépend. Et ſi tu veus ſçauoir ce qui s’y</l>
        <l>
          <lb/>reſpandit: Premierement tout le reſte du oc, 2. deux</l>
        <l>
          <lb/>ou trois Rafles qu’il auoit encore dans la teſte. Teriò,</l>
        <l>
          <lb/>vn manetlta aete * repſum d’Italie, contre les Pala ſouuenit</l>
        <l>
          <lb/>ſiens, &amp; les Bourdelois: E puis toute la bBouette à̀ Pando-de ven.</l>
        <l>
          <lb/>Fe, Etpuois le Bbliotequaire Naudé qu courut e poſte e li.</l>
        <l>
          <lb/>l’taleulue,</l>
        <l>
          <lb/>dans vn mannequin percé́, porter la clef de la Bilio¬</l>
        <l>
          <lb/>theque aux Cautions: Et puis vn grand nombre d’Ani¬</l>
        <l>
          <lb/>croches, &amp; puis vn Machiauel en petit Volume, impi¬</l>
        <l>
          <lb/>meé à Amſterdam. Et enfin ſon diable de genie, pieds &amp;</l>
        <l>
          <lb/>poings liez, qu’vne legion de Lutins ont emmené au ſie¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de Rhadamante. Ce fut alors que le pauure Menui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſier cut grand peur.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>* s6 bas ſe Obffupais * ſteterontque come, &amp; vox faucibaus haſft.</l>
        <l>
          <lb/>l, Car il penſoit que tous ces Lutins à les entendre parler,</l>
        <l>
          <lb/> cheueux lui ¬</l>
        <l>
          <lb/>heiee fuſſent les ſix mille Alemands, qui deuoient entrer en</l>
        <l>
          <lb/> le reſpir</l>
        <l>
          <lb/>France: Mais s’eſtant enfin raſſeuré, &amp; Fraſcati ne re¬</l>
        <l>
          <lb/>demeur</l>
        <l>
          <lb/>cout.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>* rn PIalm</l>
        <l>
          <lb/>pœnit.</l>
        <l>
          <lb/>tournant pas, il commence à ramaſſer les dez, &amp; les Hocs</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les anicroches, &amp; le Repoſta, poar les luy remettre</l>
        <l>
          <lb/>dans la teſte: Toutesfois s’aviſat que le temps luy</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit trop precieux, &amp; que coupant le reſte de lateſte,</l>
        <l>
          <lb/>elle nc ſeroit point connoſſable, ayant fait volertout le</l>
        <l>
          <lb/>Crane: Il ſe contenta de luy couper les oreilles qu’il miſt</l>
        <l>
          <lb/>ds ſes pochettes auec la Bouete à Pandore, &amp; ſortit ha¬</l>
        <l>
          <lb/>bilement par vne autre porte, qui reſpondoit aà̀ la garde¬</l>
        <l>
          <lb/>robe, pour aller rejondrec le Fatecr qui l’atucndoit auec</l>
        <l>
          <lb/>grande impatience. Ils s’en allerent e nſe mble en grand</l>
        <l>
          <lb/>haſte, ſans ſe dire mot au logis du Mcnuiſier, ouù̀ ce lui¬</l>
        <l>
          <lb/>cy ayant rendu conte a autre de ſon expe dlrion, &amp; alle¬</l>
        <l>
          <lb/>gueé de bonnes raions, pourquoy il n’auoiu p-u appor¬</l>
        <l>
          <lb/>ler toute la Teſte aux l’ariſiens: il luy emvoulut montrer</l>
        <l>
          <lb/>les oreilles, pa où dſoit-il, il ſeroit aſement reconnu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les cent cimquantec mil liures, aeſt, payeé́es en bonne</l>
        <l>
          <lb/>monnoye, qui ne peſeroit point vne plume: Car le bon</l>
        <l>
          <lb/>Monſiour Tubœuf dit que l lou age de fa Maiſon luy</l>
        <l>
          <lb/>eſt deu, &amp; que la Bibliocheque aeſt, doit demeurer pour</l>
        <l>
          <lb/>les gages: Mais des deux Oreilles, l’vne s’eſtoit meta¬</l>
        <l>
          <lb/>morphoſée en celle d’vn Bourrique, &amp; l’autre d’vn. Mu¬</l>
        <l>
          <lb/>let, zeſt. *Qaibums non eſt nielie ctas.</l>
        <l>
          <lb/>Iamais ils ne furent plus eſtonnez, &amp; ſe regardans</l>
        <l>
          <lb/>l’vn l’autre, le Clirurgien difoit au Menuiſier, c’et vna</l>
        <l>
          <lb/>Sorcior que Mazarin; le Menuiſier diſoit, il faut que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoit vn Loup garou, car ie luy ay fait ſauter la Ceruelle,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ie luy ay couppé les Oreilles, &amp; ie ne trouue icy que</l>
        <l>
          <lb/>celle d’vn Afne: I’aurois heanua les porter à l’aris, auant</l>
        <l>
          <lb/>qu’on me deliurât les cens nmquance mil liures: Car on</l>
        <l>
          <lb/>me diroit que les Aſnes, à̀ moins qu’ils ne fuſſent des</l>
        <l>
          <lb/>Apulées, n’ont point de Bibliotleques. Et voila, di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſot</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>T¬</l>
        <l>
          <lb/> .. ¬.¬¬.¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit mon Italien, pourquoy la Teſte ny les Oreilles ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont point encore arriuees.</l>
        <l>
          <lb/>Toutesfois s’eſtant apperceu à mon ſerieux, que ſa</l>
        <l>
          <lb/>Boufonnerie ne m’eſtoit pas beaucoup agreable ( car</l>
        <l>
          <lb/>nous ne ſommes pas en temps de railler) &amp; que j’auois</l>
        <l>
          <lb/>œſté́ fort imparient le long de ſon diſcours, qui puoit</l>
        <l>
          <lb/>le Mazarin, &amp; ſentoit le fagot, il adjouſta comme</l>
        <l>
          <lb/>pour r’habiller ſa faute.</l>
        <l>
          <lb/>Que le Courier qui auoit apporté ces nouuelles,</l>
        <l>
          <lb/>auoit ſongé la nuict, que quantite d’Harpyes habillees</l>
        <l>
          <lb/>en Proeureurs du Chaſtelet, propoſoient vn grand</l>
        <l>
          <lb/>nombre de Chefs ( ce ne ſont pas des Teſtes) d’accu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion contre le Cardinal. Que Proſerpine faiſoit ex co¬</l>
        <l>
          <lb/>giter de nouueaux tourmens contre luy par ſes Furies:</l>
        <l>
          <lb/>Que Conchini le Marquis d’Ancre alloit diſant par</l>
        <l>
          <lb/>toutes les marmites du Dleu Pluton, qu’il auroit bien</l>
        <l>
          <lb/>toſt l’oncle des Mancini pour Camarade: Que Caron</l>
        <l>
          <lb/>le Battelier ſe ré́jouüiſſoit dans leſperance d’auoir bien</l>
        <l>
          <lb/>toſt pour le moins dix Loüis d’or pour le paſſage de</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin aux Enfers, quoy que les autres ne luy don¬</l>
        <l>
          <lb/>naſſent qu’vn denier: Et que Cerbere le Chien à trois</l>
        <l>
          <lb/>gueules le houſpilleroit d’vn diable de ſorte auec ſes</l>
        <l>
          <lb/>ratteliers de dents: Et ce qui me mit de meilleure hu¬</l>
        <l>
          <lb/>meur pour reſpondre pertinemment à ce bouffon d’I¬</l>
        <l>
          <lb/>talien) que le Cardinal de Richelieu auoit eſté rameń</l>
        <l>
          <lb/>deuant le trihunal des trois Iuges pour y reuoir ſon</l>
        <l>
          <lb/>procez, &amp; eſtre chaſtié d’vn peché ſecret, qui auoit</l>
        <l>
          <lb/>eſteé paſſé par deſſus à ſa premiere Condemnation. Ce</l>
        <l>
          <lb/>peche, diſoit-il, eſtoit vne vanite qu’il auoit eu de ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>procurer pour ſueeeſſeur vn Gaſtctout, afin que ſa con¬</l>
        <l>
          <lb/>duitte dans le Miniſtere fuſt loü̈ee &amp; regrettée apres</l>
        <l>
          <lb/>ſa mort; Et que Minos ayant fait connoiſtre que cela</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit plein d’amour propre, &amp; par trop preiudiciable</l>
        <l>
          <lb/>au bien public, auquel nous deuons poſtpoſer toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſortes d’intereſts, l’auoit condamneé pour cc peché à</l>
        <l>
          <lb/>  .aaa¬2....</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>demeurer encore attache 25. ans 5. mois &amp; di iours</l>
        <l>
          <lb/>à ſon Purgatoire du Mont Caucaſe.</l>
        <l>
          <lb/>Cette derniere penſee, comme plus raiſonnable,</l>
        <l>
          <lb/>m’ayant adoucy l’Eſprit, que ſa gauſſerie auoit irrité.</l>
        <l>
          <lb/>Ie luy reſpondis ſerieuſement que toutes ces agre a¬</l>
        <l>
          <lb/>bles fictions, onſtroient bien que les Ialiens portent</l>
        <l>
          <lb/>leur Eſprirt ſur le deuant de la teſte, puis qu’ils ſont ſi</l>
        <l>
          <lb/>habiles a inuenter: Toutesfois que l’experience nous</l>
        <l>
          <lb/>fai,oit tous les iours ſentir à noſtre dommage, que tou¬</l>
        <l>
          <lb/>Reſeruoir.</l>
        <l>
          <lb/>tes leurs inuentions eſtoient forgées dans la boutique</l>
        <l>
          <lb/>de Phalaris pour nous tourmenter:Que les Banquiers</l>
        <l>
          <lb/>qui s’introduiſirent en France du temps de Catherine</l>
        <l>
          <lb/>de Medicis, auoient fourny à nos Maltottiers mille ſtra¬</l>
        <l>
          <lb/>tagemes pour épuiſer le ſang &amp; la bourſe du pauure</l>
        <l>
          <lb/>peuple, qui gemit a preſent de tous les coſtez: Que</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin auoit eſté dans ce meſtier plus habile que</l>
        <l>
          <lb/>tous les autres, &amp; qu’ayant reduit les moins aiſez à</l>
        <l>
          <lb/>brouter l’herbe, il auoit ruiné les mediocres, &amp; noſtre</l>
        <l>
          <lb/>plus âoriſſante Nobleſſe. Que les plus grands &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>mieux intentionnez comme les Ducs de Beaufort, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Longueville, &amp; le Mareſchal de la Mothe, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>deux freres de Condé, &amp; de Conty, il les auoit abu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant de l’enfance du Roy, &amp; de la bonté de ſon A. R.</l>
        <l>
          <lb/>tortionnairement empriſonnez, &amp; pourſuiuy leur to¬</l>
        <l>
          <lb/>tale ruine.</l>
        <l>
          <lb/>Que veritablement nous auions noſtre Eſprit fur le</l>
        <l>
          <lb/>derriere de la teſte;mais que c’eſtoit vn Repounm * me¬</l>
        <l>
          <lb/>morial pour marquer toutes les chaſſes, &amp; nous ſouuenir</l>
        <l>
          <lb/>des onchinr, &amp; des Mazarini, &amp; de toutes leurs four¬</l>
        <l>
          <lb/>bes &amp; tyrannies, pour en faire iuſtice exemplaire. Que</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement de Paris qu’il appelloit Monſieur &amp; Pape</l>
        <l>
          <lb/>Parlement comme par deriſion, valoit mieux que tous</l>
        <l>
          <lb/>les Signori, &amp; Montignori &amp; les Forfanti de de laà les Al¬</l>
        <l>
          <lb/>pes. Qu’il eſtoir, &amp; tres à propos, le Pape des Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ments, puis que des Monarques, des Empereurs, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>plus grands Princes *de l’Europe l’auoiẽt pris quelques¬</l>
        <l>
          <lb/>fois pour Arbitres de leurs diſferents. Que nos Roys quiL’Ep¬</l>
        <l>
          <lb/>eur FH l¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſont toſiours rendus recommandables par la Iuſtice,  e l</l>
        <l>
          <lb/>le tenoient pour leur bras droict, &amp; luy mettoient leurs Pap nuo¬</l>
        <l>
          <lb/>propres intereſts entre les mains pour perdre le leur, s’il t?</l>
        <l>
          <lb/>eœſtoit iugé n’eſtre pointacquis auec équite: Que les plus Royaume</l>
        <l>
          <lb/>grands Seigneurs, &amp; meſmes les Princes du Sang, te- de iele.</l>
        <l>
          <lb/>noient à gloire de prendre ſeance dans cét illuſtre Senat,</l>
        <l>
          <lb/>qui n’eſt compoſe que d’Ariſtocrates: Que les volontez</l>
        <l>
          <lb/>de nos Roys n’auoient point de librc cffer, que par l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>probation de ce Pape qui les confirmoit en verifiã̃t leurs</l>
        <l>
          <lb/>Declarations, comme les monſtrant équitables: Que les</l>
        <l>
          <lb/>iudicieux prononcez de ces Senateurs eſtoient appellez</l>
        <l>
          <lb/>Arreſts, &amp; non ſans caſe, puis qu’il ſe faut arreſter aà ce</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt iuſte, quã̃d il eſt iugetel par les plus ſages Teſtes:</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’au reſte, le Parlement auoit eu raiſon de proſcrire</l>
        <l>
          <lb/>vne Teſte qui eſtoit la fontaine de toutes les miſeres de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Peuple, le Seminaire de toutes nos diſions, la</l>
        <l>
          <lb/>boutique de toutes les concuſhions, l’ouuroûer de toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſortes de malices, &amp; l’arſenal de nos Guerres inteſtnes:</l>
        <l>
          <lb/>Que ce Parlement auoit fit oſterla Teſte au omte de</l>
        <l>
          <lb/>S. Paul, qui eſtoit beaufrere d’vn Roy: * A Iacques, Du Roy</l>
        <l>
          <lb/>d’Armagnac Duc de Nemours, &amp; condamné le Comte euis  I.</l>
        <l>
          <lb/>d’Alenç̧on, qui eſtoit d’autre eétoffe que Mazarin: Que le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condé eut paſſé le pas, S Francos l Ieut en¬</l>
        <l>
          <lb/>core veſcu troisheures, &amp; à plus torte raiſon vn petit Se¬</l>
        <l>
          <lb/>cretaire, Roturier, Eſtranger, Crimimel, ne luy faſoit</l>
        <l>
          <lb/>point peur pour eſtre couuert d’vnLhapecau qu’Il a ſiin¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolemment deshonore.</l>
        <l>
          <lb/>Que pour les cinquante-mil Eſcus, la parole ſolemnel¬</l>
        <l>
          <lb/>le du Parlement valoit autant que la Royale Quec les</l>
        <l>
          <lb/>promeſſes eſtoient aſſigné́es ſur vn ien evdent, pour</l>
        <l>
          <lb/>monſtrer qu’on ne vouiot pont fourber aà l’Italienne:</l>
        <l>
          <lb/>Que les  õmiſſaires auoientprocedéa la vente pour te¬</l>
        <l>
          <lb/>nir la recompence toute preſte pout celuy, qui par vne ſi</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>¬-------LLLe</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>ueroique action, purgeroit comm’vn autre Hercule Ia</l>
        <l>
          <lb/>France de ce Monſtre. Qu’au reſte, il n’y auoit pointſi</l>
        <l>
          <lb/>grand peril comme on ſe figuroit en l’execution: Qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>ou deux dc ſes domeſtiques en pourroient aiſeément venir</l>
        <l>
          <lb/>Es Ea. à bout: Qu’Yvain de Galles * auoit à noſtre grandre¬</l>
        <l>
          <lb/>moulPin gret eſté mis à̀ mort de la ſorte, par vn Gentil-hommé</l>
        <l>
          <lb/>ce de Gal¬</l>
        <l>
          <lb/>, Anglois qui s’eſtoit introduit à̀ ſon ſeruice; Que meſmes</l>
        <l>
          <lb/>de Frauce. quand on le canarderoit comme l’Admiral de Chaſtil¬</l>
        <l>
          <lb/>lon par vne feneſtre, ou qu’on luy feroit ſauter le pont¬</l>
        <l>
          <lb/>leus comme au Marquis d’Ancre, Ceux qui ſont à ſon</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice, ny eſtans que par intereſt, ſe diſſiperoient auſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>coſt, comme fit la foule de ce Marquis.</l>
        <l>
          <lb/>Que Monſieur Tubœuf, ny aucun creancier ne s’op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſoit ny oſeroits’opoſer à vn ſiloü̈able deſſein, au con¬</l>
        <l>
          <lb/>traire qu’ils porteroient eux-meſmes la couronne Ciui¬</l>
        <l>
          <lb/>que ſur la teſte de celuy qui auroit executé vne entrepri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſi vtile au bien de l’Eſtat,: Et pour vous montrer de</l>
        <l>
          <lb/>quelle importance eſt certe entrepriſe. Ie vous veux</l>
        <l>
          <lb/>ouurir voſtre bouette à Pandorec que le Menuiſier rap¬</l>
        <l>
          <lb/>porta de la garde robbe de Mazarin auec ſes oreilles de</l>
        <l>
          <lb/>Mulet, &amp; de Bourrique.</l>
        <l>
          <lb/>Or ſoiez attecntifaà l’ouverture de cette boiette qui</l>
        <l>
          <lb/>vous decouurira les veritables conſpirations (qui ſeront</l>
        <l>
          <lb/>autant de chefs d’accuſarion) de cette meſchante teſte,</l>
        <l>
          <lb/>pour acheuer la ruine de la France.</l>
        <l>
          <lb/> Premierement la choſe eſt trop ſenſible, que noſtre</l>
        <l>
          <lb/>peuple a eſté ruiné de fond en comble par ſes artifices, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vos anicroches: les maiſons les plus nebles ont perdu par</l>
        <l>
          <lb/>la guerre, qu’il a voulu malicieuſement continuer, quoy</l>
        <l>
          <lb/>qu’il peuſt faire vne paix tres auantageuſe, Les plus bel¬</l>
        <l>
          <lb/>les eſpecrances de leur gloire: Les Ducs de Chaſtillon,</l>
        <l>
          <lb/>les Marquis de Themines, de Geſvres, de  habot, de</l>
        <l>
          <lb/>C lanleu, &amp;c. Les Comtes de Tournon, du Terrail, de</l>
        <l>
          <lb/>la Roche-Guion, d’Origny, &amp;c. preſque tous enfans v¬</l>
        <l>
          <lb/>niques, outre vn nombre infiny d’autres Illuſtres. Ie ne</l>
        <l>
          <lb/>parleray</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>parleray point iey de Richelieu qui a perdu la Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſe * des races Seigneuriales, en luy rauiſſant par -a Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lon de</l>
        <l>
          <lb/>force l’Admirauté.</l>
        <l>
          <lb/>Mot o¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Clerge a eſté taxé́ a des ſommes immenſes. Ce reney</l>
        <l>
          <lb/>dernier pourroit eſtre plus ſupportable, ſi ces ſommes</l>
        <l>
          <lb/>n’auoient point ſorty le Royaume pour luy faire baſtir le</l>
        <l>
          <lb/>plus ſuperbe Palais de Rome, &amp; engraiſſer ſa chetiue</l>
        <l>
          <lb/>manchinaille de nos depoüilles. Voila les trois Eſtats</l>
        <l>
          <lb/>offencez.</l>
        <l>
          <lb/>Il a par vne fourbe connuë de peu de gens refuſé de</l>
        <l>
          <lb/>conclure ie Traité́ de Munſter pour auoir temps appa¬</l>
        <l>
          <lb/>remment de conquerir la forte place de Lerida, &amp; aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rer pour vn touſiours la Principauté de Catalogne, qui</l>
        <l>
          <lb/>nous ſeruoit de porte pour entrer en Eſpagne, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>eſtendoit ſi au loing le long de la mer Mediterranée;</l>
        <l>
          <lb/>cependant qu’il abandonnoit le Comte d’Harcourt à ce</l>
        <l>
          <lb/>ſiege auec ſix mil hommes, &amp; qu’il entreprenoit les con¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes ridicules d’Orbitello, &amp; Portolongone; ou pour</l>
        <l>
          <lb/>les infames Barberins qui nous fourberent en l’Election</l>
        <l>
          <lb/>de Pamphilio; ou pour auoir le moyen de ſemer vn ſchiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me en France; ou pour auoir de quoy faire teſte à celuy</l>
        <l>
          <lb/>qu’il redoucoit, d’autant qu’il en auoit fait aſſaſſiner le</l>
        <l>
          <lb/>Nepveu.</l>
        <l>
          <lb/>Il a ruiné la Maiſon de Guiſe, &amp; laiſſé échaper la cõ̃¬</l>
        <l>
          <lb/>queſte tres-aiſée du Royaume de Naples, qui eut eſté́ la</l>
        <l>
          <lb/>perte totale de la Mſon d’Auſtriche, &amp; l’aſſeurance en¬</l>
        <l>
          <lb/>tiere de noſtre Eſtat. Pus que Naples eſt la reſſource des</l>
        <l>
          <lb/>Armées d’Eſpagne, pour la conſeruauon du Duché de</l>
        <l>
          <lb/>Milan, &amp; de la Catalogne, &amp; que ce Royaume eſt l’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenal de ſes Vaiſſeaux, &amp; de ſes Galeres, it ie ne parle</l>
        <l>
          <lb/>point par cœur, ie ſ ay bien tous les ſecrets de cette Ne¬</l>
        <l>
          <lb/>gociaion, &amp; les lntrigues du ardinal de Ste Cecile, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>celle du fameux Port de Porto Mahone dans l’Iſle de</l>
        <l>
          <lb/>Minorque, dont le ſieur de Marca luy enuoya le lan de</l>
        <l>
          <lb/>Barcelone aaec toute l’entreprile, qui eut eſte cxecut́e</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>en 4 heures auec cinq Gailions, &amp; ;e Tartanes, s’il eut</l>
        <l>
          <lb/>eu le bien &amp; la gloire de l’Eſtat dans ſes proiets.</l>
        <l>
          <lb/>Que n’a-t’il point fait a la Maiſon de Vendoſme, du</l>
        <l>
          <lb/>plus pur ſang du plus grand de nos Roys, qui ſouffre par</l>
        <l>
          <lb/>ſes artifices depyis eant d’anné́es? Que de fourbes n’a-il</l>
        <l>
          <lb/>point prariqueé  ſon égard, &amp; quels cnnuyeux de lais n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>il point apporté pour reculer la priſe de poſſeſſion de</l>
        <l>
          <lb/>l’Admirauté? S’il a iamais oblige, l’a-il fait de bonne</l>
        <l>
          <lb/>grace, &amp; a-t’il iamais pratiqú cettc ſubtile ſcience de</l>
        <l>
          <lb/>la Reconnoiſſance des bien-faits?</l>
        <l>
          <lb/>Il a par des Maximes enragées &amp; incomprehenſibles à</l>
        <l>
          <lb/>tous les vrays ’olitiques, voulu ruiner le Parlement de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, par des Empriſonnemens iniques de ſes meilleurs</l>
        <l>
          <lb/>Conſeillers: Forcé le leuple à faire receuoir des affronts</l>
        <l>
          <lb/>au Domicile de nos Roys: Entrepris la deſolation de la</l>
        <l>
          <lb/>Ville Capitale, l’vnique Nourrice, la Mammelle le Cof¬</l>
        <l>
          <lb/>fre, l’Arcenal, &amp; le Magazin denos Princes. N’eſtoit-ce</l>
        <l>
          <lb/>pas en coupant ce bel arbre de Nabuchodonoſor par le</l>
        <l>
          <lb/>pieé, oſter tout d’vn coup la vie au reſte du Royaume, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne vit que ſous ſes ombrages? Et en peu de mors, faciliter</l>
        <l>
          <lb/>à nos Ennemis le chemin de noſtre perte?</l>
        <l>
          <lb/>N’a-il pas par cette diuerſion de nos forces du de¬</l>
        <l>
          <lb/>hors au dedãs, laiſſé perdre Landrecies, Courtray, Ypres,</l>
        <l>
          <lb/>Armentieres, Portolongone, &amp; Torroſe? Et maintenant</l>
        <l>
          <lb/>n’a-il pas leueé toutes les Garniſons de nos Frõtierecs, pour</l>
        <l>
          <lb/>pouſſer ſa age iuſques au bout pour allumer vneGuerre</l>
        <l>
          <lb/>qui ne s’éteindra qu’auec des ruiſſeaux de ſang, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>mettre nos plus mortels Ennemis en poſſeſſion de nos</l>
        <l>
          <lb/> Bouleuarts? Et n’adioû̂te-il pas encore la mocquerie &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’impudence à ſon Crimé, quand il ſe vante d’auoir leué</l>
        <l>
          <lb/>des Armées à ſes deſpens.</l>
        <l>
          <lb/> N’a-il pas laiſſé bloquer Barcelone, &amp; empeſché le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cours que nous auons fi ſolemnellement promis aux Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>talans, quand ils ſe ſont donnez à nous: Et n’oſte-il pas</l>
        <l>
          <lb/>par les delaiſſemẽts iniques de ces Peuples l’Enuie à tous</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>les autres de ſe mettre iamais ſous la ſubicction ou prote¬</l>
        <l>
          <lb/> éion de la France, qu’il expoſe maintenant à la riſce de</l>
        <l>
          <lb/>tute l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>N’a-il point exercé toute ſorte de Pyrateries ſur les</l>
        <l>
          <lb/>Mers, &amp; rendu noſtre Narſon odicuſe, non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>œux Habitants de nos Climats, mais de tous les coſtez</l>
        <l>
          <lb/>d’Aſie, &amp; d’Afrique? Vn Prince de l’Egliſec a fait maſſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crer impunément Amis &amp; Ennemis, pour faire trafic de</l>
        <l>
          <lb/>brigandage, &amp; deuenir Eſcumeur. Ah le ſaint &amp; le pieux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le Deuot  ardinal! Monſieur le Pape, eſt-ce laà voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Entant rouget Ouy, du ſang des Iunocents, &amp; non pas</l>
        <l>
          <lb/>de la Pourpre. Deégradez, dégradez moy ce Faquin qui</l>
        <l>
          <lb/>deshonore voſtre Hierarchie, &amp; qui fait vn trafic infame</l>
        <l>
          <lb/>L¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> Voisen</l>
        <l>
          <lb/>d’Abbayes &amp; d’Euechez.</l>
        <l>
          <lb/> dauantage</l>
        <l>
          <lb/>C’a Monſieur l’Italien, &amp; Monſieur le Fidele Suiet, qui dan, i¬</l>
        <l>
          <lb/>dites impudemment qu’il faudroit couroner voſtre Ma¬’</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Seconde</l>
        <l>
          <lb/>arin pour la grãdeur &amp; pout le bonheur de ſes ſeruices*. S,e.</l>
        <l>
          <lb/>Faites-nous en donc quelque de duction depuis ſon éta¬Cenſeur du</l>
        <l>
          <lb/>bliſſement dans le Miniſtcre: Des Auantages, des Co Temps.</l>
        <l>
          <lb/>queſtes, des Alliances, vn Eſtat plus flonſſant, plus riche,t Dans le¬</l>
        <l>
          <lb/>plus heureux. Ie ſç̧ay bien que vous n’auez que des paro-’enioe?</l>
        <l>
          <lb/>4 lgnes de</l>
        <l>
          <lb/>les, &amp; que vous eſtes plus muers que des Poiſſons quã̃d il ’.</l>
        <l>
          <lb/>en faut venir aux preuues, car la choſe cotredit, &amp; vo’cõ¬ mens.</l>
        <l>
          <lb/>damne d’effrõterie. Des deſavantages cõ̃tinuels, vne en¬</l>
        <l>
          <lb/>leure de pertes, to’nos Alliez qui no ont quitté, ou qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſont refroidis; La Suede, la Hollãde, les ’rinces d’AIle¬</l>
        <l>
          <lb/>magne, les Ducs de M̃toue &amp; de Modene, les Venitiẽ̃s;</l>
        <l>
          <lb/>Et la Sauoye qui ne bat plus que d’vnc aiſle. Vn Eſtat flo¬</l>
        <l>
          <lb/>riſſant! Ouy, Burleſque Suiet, vn Eſtat langſſant, des</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces rauagées; le Cœur meſmes du Royaume of¬</l>
        <l>
          <lb/>fenſé; des Suicts alterez contre le mMonarque pour les</l>
        <l>
          <lb/>Tyrannies de ce iniſtre, appauuris de tous les coſtez par</l>
        <l>
          <lb/>ſes rauages; Des millions de malheureux qui languiſſent</l>
        <l>
          <lb/>de faim &amp; de miſere par l’admirable conduite, Dis donc,</l>
        <l>
          <lb/>maiſtre Fat, &amp; lache François, par la temerité de ce Phre¬</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/> nerique qui reétablit, Ne le vois-tu pasl’Authorité Roya¬</l>
        <l>
          <lb/>le en faiſant à chaque pas receuoir des affronts à̀ noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Prince, à ourdeaux, à Orleans, à Eſtampes. O le ſage.</l>
        <l>
          <lb/>La Rey Pilote! Et Madame laDouairiere eſt touſiours aueuglee,</l>
        <l>
          <lb/>ou abuſée, ou charmée. Les Libertins diſent, qu’il abu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe de ſon  orps, ce ſont des Inſolents &amp; des Libertins:</l>
        <l>
          <lb/>Nous autres plus ſages, nous diſons qu’il s’eſt neceſſai¬</l>
        <l>
          <lb/>rement emparé de ſon Eſprit auec de puiſſants charmes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que ſans doute il pratique l’Agrippa ou la Clauicule,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’elle veut bien ſouffrir des infamies à ſon occaſiõ̃,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; perdre pour vn touſiours cette tant deſirable Renom¬</l>
        <l>
          <lb/>mé́e que nous ne pouuons aſſez eſtimer. He de grace,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, que vos Affronts &amp; nos Calamitez vous ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uent de Contrecharme pour vous dégager de ce ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>ilege, qui ne peur eſtre que fatal à vos Enfans, à̀ nos</l>
        <l>
          <lb/>Princes, à leurs Suiets. Que Voſtre Maieſté inuoque dãs</l>
        <l>
          <lb/>quelque ſerieux moment le Dieu du iel, afin qu’il faſſe</l>
        <l>
          <lb/>éclairer ſur vous vn Rais d’vne plus ſainte Sageſſe que</l>
        <l>
          <lb/>celle que voſtre Fourbe de Conſeiller vous inſpire pour</l>
        <l>
          <lb/>Nous enuelopper, Et Vous, Madame, &amp; vos Enfans, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>foy-meſme, dans vne Ruine publique. Hé ne cherchez</l>
        <l>
          <lb/>pas, Madame, des excuſes, des couleurs, des pretexres,</l>
        <l>
          <lb/>des alleguez pour le defendre; car aà moms que vous ne</l>
        <l>
          <lb/>vouliez receuoir ſur voſtre perſonne ( que nous auons</l>
        <l>
          <lb/>iuſques cy trop reſpecté́e) le blaſme de ſa funeſte con¬</l>
        <l>
          <lb/>duites Nous diſons, pour le faire court, que cét imper¬¬</l>
        <l>
          <lb/>tinent Cardnal nous a cauſeé tout noſtre mal. mais </l>
        <l>
          <lb/>voyons lon Remede.</l>
        <l>
          <lb/>Il tera, dit-il, la Paix auee l’Eſpagnol, pourueu que</l>
        <l>
          <lb/>lelenene le e ele ſeneſ enie ene eleil eiiel</l>
        <l>
          <lb/>Trompeur, Vous &amp; Noſtre Scruient parler à Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>d’Auaux qui eſt mort de regret, parce que vous ne l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uez pas voulu conclure en temps &amp; lieu. Allez, imper¬</l>
        <l>
          <lb/>tinent, chercher des Retractations dans S. Auguſtin,</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>qui a oſté contraint de ſe deſdire, parce qu’il traittoitr</l>
        <l>
          <lb/>de matieres obſcures: Mais l’euidence eſt dans voſtre</l>
        <l>
          <lb/>faict, &amp; les ſages François ne veulent plus eſcouter le</l>
        <l>
          <lb/>chãt de vos Sirenes: La Paix ne dépend pas d’vn broïil¬</l>
        <l>
          <lb/>lon; C’eſt vn preſent des plus riches du Paradis. D6.</l>
        <l>
          <lb/>ne,  8 Dieu du repos à tes ſeruiteurs cette Paix heu. net</l>
        <l>
          <lb/>tuis lla</l>
        <l>
          <lb/>reuſe que le Monde ne peut pas donner, &amp; inſpire de uan m¬</l>
        <l>
          <lb/>bons aduis au Conſeil de noſtre Monarque, aà ce que uad</l>
        <l>
          <lb/>poeſt pa¬</l>
        <l>
          <lb/>reüiniſſant à̀ ſoy les Princes de ſon Sang, auſquels le ſa-</l>
        <l>
          <lb/>lut de l’Eſtat eſt empraint au Cœur plutoſt que dans ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy des Eſtrangers, qui veulent ruiner le ſang du loy</l>
        <l>
          <lb/>pour acheuer de perdre tous les membres de la Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie; Nous joü̈iſſions ( au moins entre nous) des</l>
        <l>
          <lb/>fruicts d’vne genereuſe vnion de la Teſte:( l’entends du</l>
        <l>
          <lb/>Roy auec le bras droit: I’entends ce bras qui eſtaya</l>
        <l>
          <lb/>laMonarchie a la iournée de Rocroy.</l>
        <l>
          <lb/>Des Eftrangers: qu’elle honte à̀ noſtre Pais? nous</l>
        <l>
          <lb/>gouuernent &amp; ſe vantent auec des vanitez inſuppor¬</l>
        <l>
          <lb/>tables de nous donner la Paix! Comme ſi nous man¬</l>
        <l>
          <lb/>quions de ſages Teſtes pour compoſer nos differents,</l>
        <l>
          <lb/>ou de vaillans Capitaines pour reduire nos ennemis à</l>
        <l>
          <lb/>nous preſenrercomme autrefois la Carte toute blan¬</l>
        <l>
          <lb/>che. S’il nous veut donner de bons aduis, qu’il nous</l>
        <l>
          <lb/>enuoye ſa teſte, mais que le corps ſoit jetté a la voirie,</l>
        <l>
          <lb/>comme l’excommunié de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Il promet la Paix, mais c’eſt peutêtre vne Paix d’Hyuer,</l>
        <l>
          <lb/>elle eſt fourré́e de la peau d’vn Renardintereſſe pour la</l>
        <l>
          <lb/>Poule &amp; d’vn Tygre acharné à la vengeance auec ſon</l>
        <l>
          <lb/>epoſtum &amp; ſon tchiuel. On dit que les Phr y giens</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſages ſur le tard, &amp; Mazarin veut ſermer l’eſeurie</l>
        <l>
          <lb/>quand le Cheual en eſt eſchappé: La Suede a fait ſa</l>
        <l>
          <lb/>Paix. La Suede, qui ſe doit maintenant reputer la</l>
        <l>
          <lb/>plus heureuſe de toutes les Monar chies, puis qu’ayant</l>
        <l>
          <lb/>eſtendu au loin les limites de ſon Empire par les glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieuſes conqueſtes de ce Foudre de guerre le Grand</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/> 22</l>
        <l>
          <lb/>Guſtaue, Elle joüiſt a preſent d’vne Paix profonde ſous.</l>
        <l>
          <lb/>le Gouuernemé̃t d’vne Princeſſe, qui aſſemblat les deux</l>
        <l>
          <lb/>Parties du Regime, l’enteds la puiſſance de Autherit́</l>
        <l>
          <lb/>auec la ſageſſe des Conſeils, eſt deuenuë l’eſtonnement</l>
        <l>
          <lb/> de ſes voiſins &amp; des plus eloignez, le miracle de lVnmi¬</l>
        <l>
          <lb/>ue e l uets &amp; le phoens  des ie e ynes, eie uee iun s rr one</l>
        <l>
          <lb/>enel ’yuoir, cntouŕ de lyons, ombrage de l’auriers &amp; tout</l>
        <l>
          <lb/>e couuert de palmes. eariſerui tni qui ſfan coran te ſe¬¬</l>
        <l>
          <lb/>geuteſimo</l>
        <l>
          <lb/>aaleiuur per  uauunt ſpientiam tuam. Et’ſi nous ne jouiſons</l>
        <l>
          <lb/>Sea. pas d’vn ſemblable bon-heur, à qui nous en deuons</l>
        <l>
          <lb/>nous prendre, ſinon à ce ſe ditieux Boutefeu’La Holan¬</l>
        <l>
          <lb/>de a eu de la peine à̀ nous abandonner dans ſon Traicté́.</l>
        <l>
          <lb/>Car la Zelande s’oppoſoit genereuſement à la conelu.</l>
        <l>
          <lb/>ſion: Et ce Marroquin a laiſſe perdre toutes ces occa¬</l>
        <l>
          <lb/>Dlſi il l ſions  eres ’ealis, paree qu’i n’auoit pas de cen de</l>
        <l>
          <lb/>reccuurer.</l>
        <l>
          <lb/>nous faire du bien: t pour comble de crime, il nous</l>
        <l>
          <lb/>vient aujourd’huy deſchirer en pieces par des guerres</l>
        <l>
          <lb/>iuiles, comme ſi les eſtrangeres ne ſuffiſoient pas.</l>
        <l>
          <lb/>Retirez-vous,Fourbe, pour la derniere fois, &amp; allez</l>
        <l>
          <lb/>faire le Prophete en voſtre pais, on vous y fera force</l>
        <l>
          <lb/>Paſquinades: Car vous n’eſtes pas content d’en vou.</l>
        <l>
          <lb/>loir aux deux Freres: Maintenant que ſon A. R. a pris</l>
        <l>
          <lb/>le ſoin de voſte Teſte, vous voudriez vous vanger du</l>
        <l>
          <lb/>meiileur de nos Princes &amp; de nos Senateurs, &amp; -des</l>
        <l>
          <lb/>L deux Beau-freres, &amp; de tous les Eſtats. Voſre Minſte¬</l>
        <l>
          <lb/>de Beanfoi</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de   re àtouſiourueſté remply diaſole nce, &amp; il ſe veut main¬</l>
        <l>
          <lb/>nous. tenant gorger de cruauté.</l>
        <l>
          <lb/>Aee</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>!. ¬</l>
        <l>
          <lb/>1N l</l>
        <l>
          <lb/> Ai</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>A&amp; e  dl  aeu t  2t</l>
        <l>
          <lb/>e uds dt eſe es &amp;d dni is ee s os ga e</l>
        <l>
          <lb/>’ os  i e a s’aes  a </l>
        <l>
          <lb/> j e  éj a e - s </l>
        <l>
          <lb/>  S   e e   e e    e e e e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>fſee</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>A mon Lecteur.</l>
        <l>
          <lb/> V Rangeras donc, MoN L E¬</l>
        <l>
          <lb/>CTEVR, cete Piece de Burle *ne</l>
        <l>
          <lb/>Bur e</l>
        <l>
          <lb/>AEd&amp; aue les aues de plus ſn dry: Car </l>
        <l>
          <lb/> eſtant Academique, ie l’auoüe &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Ve e enere eleree</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>i ctions. Son deſſein principal eſt la</l>
        <l>
          <lb/>Raillerie: cr pour le Criminel ie luy</l>
        <l>
          <lb/>ay ſerre les poulces dins la premiere Partie de nmo Cenſeur,</l>
        <l>
          <lb/>auquel ie te renuoye à la marge. Vne iuſte colere m’y trans¬</l>
        <l>
          <lb/>ponte contre l’Authur des SENTMEs D’VN FDEE</l>
        <l>
          <lb/>SVET, &amp;c. Si ie n’auois appris qu’vn Autheur plus illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>l’entreprend, ’aurois trouué dans l Hiſtoire Eccleſuſtique &amp;</l>
        <l>
          <lb/>prophane, mais encoe mieux dans la pls ſolide Poltiqr,</l>
        <l>
          <lb/>dequoy condamner ſes Sentiments d’infideluté &amp; d’eſda¬</l>
        <l>
          <lb/>uage. Qu’il remercie ſon l lanete de ce qu il n’eft pas tom¬</l>
        <l>
          <lb/>beé entre mes mains tout du lo.</l>
        <l>
          <lb/>Mettant donc cete Piece au nombre des autres, elle fera</l>
        <l>
          <lb/>leuviéme; Tu en trouueras le denombremenrdans mon</l>
        <l>
          <lb/>PASQVIN, n’ayant donné du depuis que la SECONDE</l>
        <l>
          <lb/>PARTIE DV CENSEVR DV TEMPS ET DV MON¬</l>
        <l>
          <lb/>DE. Laquelle plus que les autres, ie e pnie de lire aucc</l>
        <l>
          <lb/>attention, comme tirée des plus profondçources de la Scien¬</l>
        <l>
          <lb/>ſr</l>
        <l>
          <lb/>ce Morale &amp; lolitique.</l>
        <l>
          <lb/>eii</l>
        <l>
          <lb/>EaA</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-L</l>
        <pb n="32"/>
        <pb n="33"/>
        <pb n="34"/>
        <pb n="35"/>
        <pb n="36"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
