<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3998_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Vérité (la) prononçant ses oracles sans flatterie: 1. sur la reine; 2. sur le roi; 3. sur le duc d'Orléans; 4. sur le prince de Condé; 5. sur le Parlement; 6. sur le duc de Beaufort; 7. sur le coadjuteur; 8.sur le Parlement de Pontoise; 9. sur Paris et sur l'État.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18023"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La verité prononçant ses oracles sans flatterie. I. Sur la Reyne : II. Sur le Roy. III. Sur le duc d'Orleans : IV. Sur le p. de Condé. V. Sur le Parlement : VI. Sur le duc de Beaufort. VII. Sur le Coadjuteur : VIII. Sur le parlement de Pontoise. IX. Sur Paris : et sur l'Estat.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="40"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM50241</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50241"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10361-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Retz, Cardinal de (1613-1679)</term>
          <term type="subject">France. Parlement de Paris</term>
          <term type="subject">France. Parlement de Pontoise</term>
          <term type="subject">Monarchie</term>
          <term type="subject">Politique et gouvernement -- France -- 1643-1715</term>
          <term type="subject">Paris (France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1o,i. J</l>
        <l>
          <lb/> Capu d e e </l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>VERITE</l>
        <l>
          <lb/>uer oeeſn</l>
        <l>
          <lb/>SES ORACLES</l>
        <l>
          <lb/>ans ſdatee¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/> u. D1L1</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>53</l>
        <l>
          <lb/>elAaaA A </l>
        <l>
          <lb/> p gg:ouſ,  u il?</l>
        <l>
          <lb/>        5 </l>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>. A.¬</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>L1</l>
        <l>
          <lb/>D </l>
        <l>
          <lb/>T ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>PRONONCANT</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ſes Oracles ſans</l>
        <l>
          <lb/> flattere.</l>
        <l>
          <lb/> A   ns dit-ons n’a jamais regarde les pro¬</l>
        <l>
          <lb/>eres de l’tat qu’uuee deſpit ’es qoure¬</l>
        <l>
          <lb/>ailles gaignées par Monfieur le Prinee de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>dé, ont eſe les quatre principaux mouifs d eree</l>
        <l>
          <lb/> gvanoe auerſion, dont nous rt ſentons ſdes ennu</l>
        <l>
          <lb/> nmde de eoeie e en enu ieneee</l>
        <l>
          <lb/> euie lniue niue lnelone ouras oue la onie ad eunr</l>
        <l>
          <lb/>heur, &amp; ſon mal-heur, celle de nos calamir</l>
        <l>
          <lb/> Mararin ’a eſte appelle à la confidence de cette Pincef¬</l>
        <l>
          <lb/>Ee oen pnn oui eoi ſirie nnmri diiloy lſr rp one</l>
        <l>
          <lb/>Seue qauiline l ſlie onſideren pur l ernue erpn rne</l>
        <l>
          <lb/>mnne epulble de ſeonders oe plu de e nuriane</l>
        <l>
          <lb/>J ous les deſeaiuas quele buuoanue lua aae , </l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>n’ot iamais dementy cette preſomption; garde l’adade¬</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>ni.!</l>
        <l>
          <lb/>Lors que le Mazarin entreprit d attenter auxPriuileges</l>
        <l>
          <lb/> A 6boe la Reyne pretendoit acheuer la deſolation de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, pou nous mettre hors de defence, &amp; mettre ſon fre¬</l>
        <l>
          <lb/>1e le Ro d Eſpagne en eſtat de nous pouuoir attaquer, ſans¬</l>
        <l>
          <lb/>aucun danger d’eſtre vaincu. S les Palements ne te fuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſene vnis dans cette conjoncture, l Eſtat eſtoit pendus s’ils</l>
        <l>
          <lb/>ie ftuſſent plutoſt vnis, ils l’euſſent entieremept conſerue.</l>
        <l>
          <lb/>Ees ſieurs Charton &amp; Brouſſel, qui furentreconnus pour</l>
        <l>
          <lb/>les plus eſchauffez, furent arreſtez, comme on ſçait, par Oſ¬</l>
        <l>
          <lb/>adre de la Regente, &amp; eſlargis par vn touleuement publi,</l>
        <l>
          <lb/>qui it bien reuomir à la Ŕyne ces deux moiceaux, mais qui</l>
        <l>
          <lb/>luy en laiſſa les conuulſions iuſqu ’auiourd’huy: Lepeuple</l>
        <l>
          <lb/>tei bien en cettooccaſion? Il pouuioit mieux faire, s’il euſt</l>
        <l>
          <lb/>bien pourſuiuy: mais en tout cas, la tyrannie fut abbatuë, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>irrit́e par ce ſeul coup.</l>
        <l>
          <lb/>a Reyne outree ne penſe plus qu’à̀ ſe vanger; elle</l>
        <l>
          <lb/>inter ſſe le ince à cette vene ance: ſa trop grande fa¬</l>
        <l>
          <lb/>-ire luy fait condeſcendre; il aſſiege Paris, &amp; pour gai¬</l>
        <l>
          <lb/>ger le ceur de la eyne, ſ perd euy de route laFai</l>
        <l>
          <lb/>Ia Cour prenant auatage de cete hine, le fait arreſter: l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>e ion des peupes le rechaufant, enfin pour les Princes, elle</l>
        <l>
          <lb/>eſt obligée de leſlarir.</l>
        <l>
          <lb/>Se ſl ies notis d’vn douhle deſeſpoir de la eyne con¬</l>
        <l>
          <lb/>e Eſtat: Paris uy arracbe deux pſonmies ’enure les</l>
        <l>
          <lb/>ains, toute la France luy arache les trois Princes: il faut</l>
        <l>
          <lb/>elle creuosou qu’ele en prenne ſareuanches ele allume</l>
        <l>
          <lb/> feu aux quare coings de la Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/> Son fdambeau, ot le reſtabliſſement du Cardinal Maua¬</l>
        <l>
          <lb/>nqu eie ’apelue llaus que los toublea domeoaues ont</l>
        <l>
          <lb/> ia ueile d’vn aoeommodenente hnſi tout retombe dan</l>
        <l>
          <lb/>u annmouſlp a la pueſenee du  ran nime ſous les bon</l>
        <l>
          <lb/>peois Eleiouiulaea laſenſenirpourles opiniaſuer?</l>
        <l>
          <lb/>le cho¬</l>
        <l>
          <lb/> Je</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>é¬</l>
        <l>
          <lb/>ges</l>
        <l>
          <lb/>de 1</l>
        <l>
          <lb/>fre.</l>
        <l>
          <lb/>ans</l>
        <l>
          <lb/>u.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>out</l>
        <l>
          <lb/>ie,</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <l>
          <lb/>1ple</l>
        <l>
          <lb/>eut</l>
        <l>
          <lb/>,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>ele</l>
        <l>
          <lb/> fa¬</l>
        <l>
          <lb/>gai¬</l>
        <l>
          <lb/>ce:</l>
        <l>
          <lb/>af¬</l>
        <l>
          <lb/>lle</l>
        <l>
          <lb/>les</l>
        <l>
          <lb/>aut</l>
        <l>
          <lb/>me</l>
        <l>
          <lb/>za¬ </l>
        <l>
          <lb/>ont</l>
        <l>
          <lb/>ans</l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/>r à</l>
        <l>
          <lb/>o¬</l>
        <l>
          <lb/>J5.</l>
        <l>
          <lb/> te coquer, pirtequ’elle eſtaſſeuré́e, que ſa Frantene le ¬</l>
        <l>
          <lb/> ra tomber qu’auec ſes proprcs mains.</l>
        <l>
          <lb/>tes les Loix diuines &amp; humaines ont eſté forces</l>
        <l>
          <lb/>pour appuyor ce beliſtre: Touu ce qu’il y a de ſainct dans</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtat a eſté viole: Les Princes du Sang ot eſté́ meſpileis</l>
        <l>
          <lb/>les Remontrances de tous les Parlementss ont oſt ſifſées,</l>
        <l>
          <lb/>Ies larmes de tous les peuplesont eſte regarces par la Rey</l>
        <l>
          <lb/>ne, ſans aucu ſentiment; le Throſne abranſle ſans qu’eb¬</l>
        <l>
          <lb/>e s’en ſoit aucunement é́meuë, &amp; parce qu’lle ſe vengeoi,</l>
        <l>
          <lb/>olle a trouué des douceurs dans lesamertumes de tous les</l>
        <l>
          <lb/>g ens de bien..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>et attachement poue-le Card. Maarin,  fonde daas a</l>
        <l>
          <lb/>fote creante de certains, le ſoubçon d’vn mariage entre uy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>da eyaee Ibem eſt braucou qui en ont iugé aurec moinse</l>
        <l>
          <lb/>moderation: Lout le moade a conclu que cette Princeſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit, ou mal conſeillée; ou mal intentionnée, ce dernbret</l>
        <l>
          <lb/>plusprobable..</l>
        <l>
          <lb/>!¬</l>
        <l>
          <lb/> Lors qu’on luy a repreſenté qu’elle s’en aloit ruiner tot</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, n’a-t’edle point reſpondu, que ſi le pain luiy manquoit</l>
        <l>
          <lb/>en France, ſon frere eſtoit aſſez puiſſant pour loy en don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner en Eſpagne. Si cela marque que noſtre deſolation luy</l>
        <l>
          <lb/>oſt fort indifferente. Elle montre encorl biet- plus-en abu¬</l>
        <l>
          <lb/>fant de noſtre ſoumiſſion que noſtre aueuglement eſt bien¬</l>
        <l>
          <lb/>pitoyable: Obeyr à qui nous outrage,p reſpecter qui nous</l>
        <l>
          <lb/>perſecute, Permettre qu’vn implacable s’aſſouuiſſe aux deſl</l>
        <l>
          <lb/>pens de vout nore Eas: Si nous neſommes auſi ſots quelle</l>
        <l>
          <lb/>eſt enragee, que s’en faut-il?</l>
        <l>
          <lb/>Ne s’eſt-elle pas vantée qu’elle ruyneroit de bon ceœur</l>
        <l>
          <lb/>ld moitié de la France, pour ſe vanger de l’autre, &amp; par me¬</l>
        <l>
          <lb/>me moyen de toutes deux ? Ne luy a t’on pas oüy dir</l>
        <l>
          <lb/>qu’ee allumeroit les guerres ’ciuiles pour y faire perir les.</l>
        <l>
          <lb/>pus redoutables ennemis du Roy ſon frere, puis qu’elie</l>
        <l>
          <lb/>’auoit peu les faire puriz en des. abandonnant au. nilit</l>
        <l>
          <lb/>des. dangers;icomme Mon. le Prince de Coud&amp;- Mo.</l>
        <l>
          <lb/>B.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e Comte de Harcourt deuant Lerida ? Na t’eſle pas</l>
        <l>
          <lb/>proteſte qu’elle n’entreroit iamais dans Paris, que dans vn</l>
        <l>
          <lb/>vaiſſeau flottant ſur le ſang de ſes citoyens. Ne luy a t’on.</l>
        <l>
          <lb/>point veu donner ordre, chemin faiſant, de ruiner le reſte</l>
        <l>
          <lb/>es-moiſſons, que la fureur des loldats auoit eſpargnées?</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſçait-on pas qu’elle demande à ceux qui viennent de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>cis ſielle peut encor eſperer que la famine la vengera bien¬</l>
        <l>
          <lb/>oſtde cette grande Villee Bon Dieu qu’elles paroles, ſi elle</l>
        <l>
          <lb/>n’a femy en les auançant, il faut bien qu’elle ait vn cœur </l>
        <l>
          <lb/>’epreuue de tout ſentiment humain.</l>
        <l>
          <lb/>Elle a deſia reüſſi dans la plus part de ſes intentions des</l>
        <l>
          <lb/>quae parties de l France, les trois ſont ſur les dents: il</l>
        <l>
          <lb/>n’ya que Paris qui luy peſebeaucoup ſur les bras, parce</l>
        <l>
          <lb/>quil a encor vn peu de pain: Mais ſi noas ne nos reveſons</l>
        <l>
          <lb/>Vpu, il eſt à craindre qu’elle en viendra bien-toſt à</l>
        <l>
          <lb/>bouus.</l>
        <l>
          <lb/>Il en eſt bien encor de ſi ſots dans cette ville de Paris, qui</l>
        <l>
          <lb/>demandent que le Roy vienne, &amp; qu’il uvienne neſma ſans</l>
        <l>
          <lb/>cette onditlon qu’on luypreſcriuoit il y a vn mois: Mait</l>
        <l>
          <lb/>cesbons ſiples ne ſçauent pas que laReyne nous veut pré¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcire des conditions aà ſon tour: Donnons-luy Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>le Duc d’Orleans, l Pince de Condé, le Duc de Beaufort,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; le reſte des brauess Sacrifions-luy toute l’Elirte du</l>
        <l>
          <lb/> Parlement: faiſons ſortir aue le baſton hlanc nos mell¬</l>
        <l>
          <lb/>deurs Frondeurs, qui ſont tous, ou nos voiſins, ou nos</l>
        <l>
          <lb/>parens, ounos amis: Et c’eſt ors qu’ele reuiendra dans Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, parce qu’ayant commence d’aſſouuir ſa ſoif dans le ſang</l>
        <l>
          <lb/>derous les genereux qu’elle craint, elle acheuera fort faci¬</l>
        <l>
          <lb/>lement de l’aſſouuitr dans celuy des laches qu’elle ne craint</l>
        <l>
          <lb/>point.</l>
        <l>
          <lb/> Et bien nous deſirons que la Reyne reuienne: deſirons plu¬</l>
        <l>
          <lb/>-oſt la peſte, &amp; la venu de ce lean deDieu ſera moins à̀ crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre: parlons plutoſt franchements mais palons’plus genera¬</l>
        <l>
          <lb/>aunque les Princes..</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>gy</l>
        <l>
          <lb/>’Ils n’en veulent qu’au Maizarin: &amp; nus en vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lons au Mazarin, &amp; à la Reyne, encor plus à la Rey¬</l>
        <l>
          <lb/> ne qu’au Mazarin: Ce n’eſt pas à l’épée qui a fait le</l>
        <l>
          <lb/>meurtre, mais au bras qui I’a manieée, que la luſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce s’en doit prendre: Le Mazarin n’a eſté que l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſteument des paſſions de la Reyne: Il n’a rien faict</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle n’ait voulu, parce qu’elle l’euſt bien empef¬</l>
        <l>
          <lb/>-ché de faire ſi elle ne l’euſt point voulu. mMais ſi le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin vouloit s’entichir, la Rey ne vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loit nous appauurir: Et cét eſtranger n’a iamais eu</l>
        <l>
          <lb/>de mauuais deſſein, que certe Eſtrangere n’ait e¬</l>
        <l>
          <lb/>cor ſat paroiſtre innoceuat, on encheriſſant par de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus.</l>
        <l>
          <lb/>Quand nous rauirons le Mxarin à la Reyne, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçauons-nous pas que la lacheté eſt vne aſſez fecon¬</l>
        <l>
          <lb/>de mere, pour luy fournir d’autres executeurs o</l>
        <l>
          <lb/>inſtruments de ſes paſſions. en’eſt ien foit que de</l>
        <l>
          <lb/>rauir vn baſton à vn deſeſperé́; s’il quitte le baſton,</l>
        <l>
          <lb/>il prendra l’épé́e, &amp; par conlequent il eſt plus à crai</l>
        <l>
          <lb/>dre: il faut donc luy oſter l’épée &amp; le baſton; c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>à dire, luy lier les mains¬</l>
        <l>
          <lb/>La Reyne eſtant poſſedée de l’eſprit de vengeaſ</l>
        <l>
          <lb/>ce, eſt deſeſperée: elle nent vn baſton, qui eſt leC1</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, nous luy voulons rauir, prenors garde</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ne prenne l’́pée &amp; le couſteau; ce qu’ele</l>
        <l>
          <lb/>fera d’autant plus aſprement, que plus elle ſera irie</l>
        <l>
          <lb/>tée par la uiolence que nous luy faiſons: C’eſt donc</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Al</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>peu que de luy rair Ie Mazarin: il faut enćor la¬</l>
        <l>
          <lb/>rauirt à elle-melme; il faut luy lier les bras; il fae</l>
        <l>
          <lb/>luy oſter toute ſorte de pouuoir; il faut la mettre en</l>
        <l>
          <lb/>tel eſtat que nous ne ſoyons plusen eſtatde la crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre.</l>
        <l>
          <lb/> Mais quoy ſommee nous François; pouuons¬</l>
        <l>
          <lb/>nous voir ſans des reſſentiments dignes de ce que</l>
        <l>
          <lb/>nous ſommes, que deux Eſpagnols, nez ſubjets</l>
        <l>
          <lb/>naturels du Roy d’Elpagne gouuernent l’Eſtat? ie</l>
        <l>
          <lb/>dis moy qu’ils nous trahiſſent, &amp; qu’ils s’entendenc</l>
        <l>
          <lb/>ſecrettement auec l’Eſpagne qui me contre- dina</l>
        <l>
          <lb/>auec raiſon? font. il queſque. choſe, qui ne fauoriſe</l>
        <l>
          <lb/>cette creance; ou qu’eſt-ce qu’ils font qui puiſſe ra¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnablement la contredire¬</l>
        <l>
          <lb/> Le feu Roy qui connoiſſoit fort bien la Reyne,.</l>
        <l>
          <lb/>ne luy vouloit iamais laiſſer la Regence: Les flateurs</l>
        <l>
          <lb/>luy firent ſuecomber, mais apres -auoir oü̈y dire de</l>
        <l>
          <lb/>la bouche d’vn Roy mourantt helas ruous ne connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez point la Dame, Nous la oonnolſſons bien mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>nant; Mais nous. la connoiſtrons encor mieux, i</l>
        <l>
          <lb/>nous voulons auoir la pauience d’eſtrevn peu pls</l>
        <l>
          <lb/>ſçauans: Helas que noſtre ignorance nous eſtoit¬</l>
        <l>
          <lb/>bien plus aduantageuſe, &amp; qu’il nous euſt blen mieux</l>
        <l>
          <lb/>valu de ne ſçauoir point ce qu’elle ſç̧auoit faire, par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que nous ne ſç̧aurions pas aintenant que nou,</l>
        <l>
          <lb/>uons ſous la tyrannie.</l>
        <l>
          <lb/>Eſclatons..</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>Eſçltoas dose mais eſelatons efficacemen</l>
        <l>
          <lb/>pailant n bons Fançois, &amp; criant haute naenr,</l>
        <l>
          <lb/>ous ne uoulons ny la l yne ny le Mzarin. . c</l>
        <l>
          <lb/>qn diſent que le Roy les protege, mentent, partce</l>
        <l>
          <lb/>quele Roy n ſçait point qu’il nepeut point les peo¬</l>
        <l>
          <lb/>g r: ce ſont ſos ennemis &amp; les naſtres, s’il ne les</l>
        <l>
          <lb/>cgnoiſt point l faut les luy faire cognoiſtre, afin</l>
        <l>
          <lb/>qu l ſcache que nons ſomnmes ſes Subicts’pourueu</l>
        <l>
          <lb/>qu’i. ſoit noſtre Roy: l’our l’Apologie de la R ey¬</l>
        <l>
          <lb/>ne e ne dis autre choſe ſi ce n’eſt qu’elle at fem¬</l>
        <l>
          <lb/>ue.</l>
        <l>
          <lb/>LE OY.</l>
        <l>
          <lb/>Quj aeſleuée Roy? N’eſt-ce pas le Mazarin?</l>
        <l>
          <lb/>Qu le poſſede? Neſt ce pas la Reyne ? Qu le</l>
        <l>
          <lb/>tait agir? N eſt ce pas l’vn &amp; l’autra ? Ie ſouſtiens</l>
        <l>
          <lb/>donc qu’il ne peut eſtre bon Roy qu’aues miradle,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’l n’a i mas apris ’Art de Regner que de</l>
        <l>
          <lb/> Ceux qui ne le ſçauent point.</l>
        <l>
          <lb/> Le azarin la eſſeu, il faut don qu’il on ait</l>
        <l>
          <lb/>fait vn fourbe. co l ne pout luy auoir appris que</l>
        <l>
          <lb/> ce qu’il ſçait: S le Roy eſt fourbe, mal h eur à</l>
        <l>
          <lb/>l’ ſtat qu il gouuerner:a: La Reyne le poſſede, elle</l>
        <l>
          <lb/>ne luy fera donc gooſter que du ſang, car ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que le ſang qu’ ee eſpre, e peut-on eſperer de</l>
        <l>
          <lb/>teut el..</l>
        <l>
          <lb/>Quelque beau naturel que le Roy ait eu, eſtant</l>
        <l>
          <lb/>tendre il a eſté capable de rcceuoir toute ſorte</l>
        <l>
          <lb/>d’impreſſions: Il n a peu receuoir que les inapre ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fions qion luy a danné: Ceux qui luy ont donné</l>
        <l>
          <lb/>des impreſſions ſont ceux qui l’ont ſleué ou qui le</l>
        <l>
          <lb/>poſſedent encor: Ceuy qui l’on eſleué &amp; qui le</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>poſſedent eneor ſont tous ou violents, ou fourbes,</l>
        <l>
          <lb/>ou ſanguinaires, ou cruels, ou vindicatifst Peut¬</l>
        <l>
          <lb/>il donc auoir receu des irmpreſfios qui ne ſoient de</l>
        <l>
          <lb/>aeſne nature.</l>
        <l>
          <lb/>Cette humeur naturellement bien faite, mais</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins defbauchée par l’artifice, ne ſç̧auroit</l>
        <l>
          <lb/>eſtre cortigée quepar vne Eſpouſe. La Reyne con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentira-t’elle au mariage? Si la Politique n’eſt point</l>
        <l>
          <lb/>menteuſe, elle le differera tant qu’elle pourra,</l>
        <l>
          <lb/>parcas que la contmuation de ſon pouuoir eſt in¬</l>
        <l>
          <lb/>compatible auec le maria ge du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>ll y faudra neantmoins conſentir, paree que les</l>
        <l>
          <lb/>neceſſitez de l’Eſtart le requerronrt: On patle de</l>
        <l>
          <lb/>Madmoiſelle, i eroy bien que cela ſe feroit ſi ſa</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice eſftoit eſcoatée: Mais cette Princeſſe eſt trop</l>
        <l>
          <lb/>genereuſe &amp; trop elair voyante,-il faut vn naturel</l>
        <l>
          <lb/>moins ingenieuxou plus laſche lpour meriter’ que</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne ne s’y oppoſe point; ou pour le moins iſ</l>
        <l>
          <lb/>faut que la Reyne ſoit ſans pouuoir. La vertu eſt</l>
        <l>
          <lb/>auiourd huy deſaduantageuſe pour les affaires</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtat, parce que les meſchans gouuernent: pour</l>
        <l>
          <lb/>me rter d’eftre eſleuéil faut faire voir qu’on ne le</l>
        <l>
          <lb/>merite point: Neantmoins ſi l’Eſtat m’en croit il</l>
        <l>
          <lb/>creuera pluſtoſt que de permettre l’entré́e du liét</l>
        <l>
          <lb/>Royal aà d’autre qu’aà̀ la fille de deux branches Royal¬</l>
        <l>
          <lb/>les d’ODrleans &amp; de Montpenfior.</l>
        <l>
          <lb/>LE DVC D’ORLEANS.</l>
        <l>
          <lb/>Le Duc d’Orlens n a iamaais fait paroiſtre qu’vn</l>
        <l>
          <lb/> bon naturel: Ceux qui l’ont veu taiſonner, diſent</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt fort profond dans la Polieique: tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde confeſſe qu’il a les bras plus foibles que ſo</l>
        <l>
          <lb/>ſ0</l>
        <l>
          <lb/> ri</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>eſprit: Son mal eſt qu’il ſe defſie trop de luy meſme;</l>
        <l>
          <lb/>sil ſcauoit cognoiſtre qu’il a plus d’eſprit que tous</l>
        <l>
          <lb/>Geux qu l’approchent il ſeroit ſans pareil; Cette</l>
        <l>
          <lb/>ignorance qu’il a de ce qu’il vaut nous fait beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>lan guir, parce qu’elle le rend ſuſceptible de toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſorte d’im preſſions,</l>
        <l>
          <lb/>Le Mazarin s’en preualut pour l’empriſon ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des Princes; &amp; c’eſt lors que ſile Due d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans ſe fuſt cruû il eut regardé tous les deffis qu’on</l>
        <l>
          <lb/>luy donnoit du Prince de Condé comme des illu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſfions ou des pieges deſes ennemis: mais on a beau</l>
        <l>
          <lb/>faire, nous ne iommes pas en vn temps où la vertu</l>
        <l>
          <lb/>corrige le naturel. Tels que nous ſomnes, tels</l>
        <l>
          <lb/>nous mourons: quad la ertu nous eſt aggreable</l>
        <l>
          <lb/>nous la ſuiuons, dés qu’elle nous deſplaiſt nous la</l>
        <l>
          <lb/>condamnons.</l>
        <l>
          <lb/> Mais que faut-il dire ſur la langueur que nous</l>
        <l>
          <lb/>euons veu dans les affaires, Eſt-ce le Duc dOr¬</l>
        <l>
          <lb/>leans qui l’a cauſee? Ie veux taire ce que i’en iuge,</l>
        <l>
          <lb/>ut e e e qiſnu qnue ie oue droean</l>
        <l>
          <lb/>couté toure ſorte de perſonnes; Le Coadjuteur, la</l>
        <l>
          <lb/>Che vreuſe, Ch aſteau neuf &amp;e le reſte des Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rins, n’ont iamais eſté rebutez: Il eſt bien proba¬</l>
        <l>
          <lb/>ble que les conſeils de ces Meſſieurs n’ont imais</l>
        <l>
          <lb/>viſé à terminer es affxes, parce que leurs intereſts</l>
        <l>
          <lb/>dit on ne s’y rerrouuoient point.</l>
        <l>
          <lb/>On dit que le Coadjuteut a rouſiours fomenté</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſprit du Duc d’Orleans vn certain deffide</l>
        <l>
          <lb/>la puiſſance du Prince de Condé: ſi cela n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>vtay, cl n’eſ pas trop aaal fondé. Le Coadjuteur</l>
        <l>
          <lb/>hayt le Prince de Condé, cette haine ne peut ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſter que par le ſoupçon qu’il enttetient dans l’eſ.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>prit du Duc d Orleans pour s’y rendre neceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>i le Duc d’Oleans s’eſt deffié u P ince de ondé</l>
        <l>
          <lb/> il n’a iamais agy auec vi gueur pour ſeconder ſes</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins, Raiſoone la deſſus qui voudra.</l>
        <l>
          <lb/>Vn houme qi entenl tout le monde, ne peut</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’en recçoiue des im ſſions diuerſes, à moins</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne ſoit indpendant de toute ſote de con: eil</l>
        <l>
          <lb/>eſtrangr: Le Duc d’Orleans na pas cete qualiteé</l>
        <l>
          <lb/>parce q il le deffie par trop de ſoy meſme, quoy</l>
        <l>
          <lb/>qu’l puiſſe &amp; qu il ſçache luy ſeul plus quetous les</l>
        <l>
          <lb/>auttes. Se peut il donc que les Panfans de deux</l>
        <l>
          <lb/>partis conraires l’ayt ataqué ſans le fare branſler</l>
        <l>
          <lb/>diuerſement ſelon les mouuements qu’il en rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit: Qu reçoit le branſſe de diers ouments</l>
        <l>
          <lb/>n agit amais vniſormement: Si le Due d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>n’a point agy vniformement le party qu’il appuyoit</l>
        <l>
          <lb/>pat preferance ne pouuoit quil ne marchat d’vn</l>
        <l>
          <lb/>pied languſſant. Ie n en dis pas dauantage, parce</l>
        <l>
          <lb/>que tout le naonde en dit aſſez.</l>
        <l>
          <lb/>LE PRINCE DE CONDE</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condé a l’eſprit perçant, ambi.</l>
        <l>
          <lb/>trieux, hardy, vigilant, a&amp;tif, infaigable, à l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>preuue de la frtune &amp; de ſes reuers; voila les qua¬</l>
        <l>
          <lb/>litez qu’on uy donne, Eles ſant en ehes meſnaes</l>
        <l>
          <lb/>toutes inocentes, elles peuuent eſtre mauuaſes</l>
        <l>
          <lb/>en leuts obiets. Ses ennemis mettent ces qualitez</l>
        <l>
          <lb/>dans l’exc z, ſes amis les retiennent dans la mo¬</l>
        <l>
          <lb/>deration &amp; dans les bornes. N’eſeoutons ny les vns</l>
        <l>
          <lb/>y les autres, palons auec indiffeteace e ugeons</l>
        <l>
          <lb/>de ceia ſans paſſion.</l>
        <l>
          <lb/>Auat</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>I3</l>
        <l>
          <lb/> Auane le blocus de Pais c’eſtoit le Dieu deIIl¬</l>
        <l>
          <lb/>tat; ll oy auoir que l’enuie qui luy peuſt conteſter</l>
        <l>
          <lb/>pout loes, ces lp quahtez fus-nomméc, dans lec</l>
        <l>
          <lb/>phs parfate modetauon; mais l’onuie n’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>lombre de la veru. Apres le ſiegela hainea changé</l>
        <l>
          <lb/>les iugemens, pare qu’elle a alcerd les imagna¬</l>
        <l>
          <lb/>tios, da ns ceui’q na reglent lers ugomes qù</l>
        <l>
          <lb/>lintereſt.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, ans fates le dé, quel fut le crimd Prit¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de Conde dans ce ſiege. C eſt ſa rop grande paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion pour maintenit l’aathotité Royall: C’eſt ſa</l>
        <l>
          <lb/>1rop grade ſoumiſſiou aux ordes d’vne Souuerai¬!</l>
        <l>
          <lb/>ne: ſ’erlſous franctenbeer, lyqu eſtoie inuincihl</l>
        <l>
          <lb/>ſe laiſſa vaincre par les lames de la Reyne;elle l’en,</l>
        <l>
          <lb/>gagea ſa paroie par les adreſſes de femme, &amp; par les</l>
        <l>
          <lb/>charmes de ſouueraine; ſa parole anga gée l’oblige</l>
        <l>
          <lb/>à la pourſuite qui a cauſé toutes ſes trauerſes e les.</l>
        <l>
          <lb/>notres. Iuſques-là ie no voypoint de plus grad</l>
        <l>
          <lb/>manqumnent que celuay de n’auoir point eſté Pro-¬</l>
        <l>
          <lb/> phete pour preuoir lesfautes de ce deſſein.</l>
        <l>
          <lb/> Les autres diſent, que ſi l’ambition de ce Prinee</l>
        <l>
          <lb/>n’eut eſte fort modereæ, l n’y auoit pas plus loing de</l>
        <l>
          <lb/>luyà la ſoueraineté. que de ſanct Gernain à ’aris:¬</l>
        <l>
          <lb/> ien iuge autant. &amp; auec oy tos leAplus ſenſez:</l>
        <l>
          <lb/>Pounquoy e ſt-ce done qu’ ne ſe laiſſa pint gaigner</l>
        <l>
          <lb/>à ce charme ? Parec qu’il n’eſt pas mons vanqueur</l>
        <l>
          <lb/>de l’a mbitioque de no enndmiss l’ance q’il you¬</l>
        <l>
          <lb/>lpit-ſeir non pas deſlraineſ oy Il nia dor</l>
        <l>
          <lb/> oias eſte m l-heureux que d’auoii efeſu pet d vné</l>
        <l>
          <lb/> Femme, ou de n’auoi pu desſobe’ir fans onder le</l>
        <l>
          <lb/>ſoubſçon raiſonable d’vnc ambition deſreglée,</l>
        <l>
          <lb/> Laiſons leiege: Paſſons à ſon enapriſonnemene</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>! </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I4</l>
        <l>
          <lb/>queſt-ae qui l’arreſte? quel erime? quel attentar?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt on eourge, c’eſt ſa vetu? &amp; par tontre coup</l>
        <l>
          <lb/>c’et t’ngrauitude; c’eſt la méconnſlance: Sl euſt</l>
        <l>
          <lb/>peu crain lre ſes ob’igez ou i ſes obligez euſſent</l>
        <l>
          <lb/>eu du cœur il eſtoit ſansanger L e y ne ne le fait</l>
        <l>
          <lb/>atrelter, que pace qu’il la erue; Parce quc silne</l>
        <l>
          <lb/>l’auoit point ſeruie, elle neuſt ſeulement pas ozé6</l>
        <l>
          <lb/>ietter les vyeux ſur luy que pour l’admirer.</l>
        <l>
          <lb/>Le voila done en prifon, pour y auoir tenu pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant trois mois les ennemis de la Reyne: qui s’atten¬</l>
        <l>
          <lb/> drit le premier? de l’oblgé, ou du deſoblige La</l>
        <l>
          <lb/>Royne eſt capable de toutes les fobleſſes des fem¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, excepté des genereuſes: La coa paſſion &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>tan dreſſes, luy font inconnuë̈s. ſi elle pleure, ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>iam ais que de deſeſpoir.</l>
        <l>
          <lb/>Le peuple, qui preten doit auoir efté deſobligé par</l>
        <l>
          <lb/>le Prince ſe repent de s’en eſtre vangé par complai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance à ſon mal- heur. L’affetion raftoidie ſe reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chaufe viueaent: on n’en veut plus qu’aux fers qui</l>
        <l>
          <lb/>captiuent la gloire de l’Eſtat: O voit que la  eyne</l>
        <l>
          <lb/>bute à la cirannie, paree qu’elle n’a point de frein:</l>
        <l>
          <lb/>an crie, Lberté, liberté. Les ennemis du Prince</l>
        <l>
          <lb/>voyant que ſon eſlargiſſement ne peut plus eſtre re¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſé, ſe diſpoſent à le procurer:le Coadiuteur meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me, qui nué voudroit iamais ouir parler du Prince</l>
        <l>
          <lb/>que par vn Deprofuodi, ou dans vne Oraiſon fune¬</l>
        <l>
          <lb/>bre, fait le bon valer: Il n’y s plus d’ennemy. Le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin meſme pourpreuenir l’affection publique,</l>
        <l>
          <lb/>s’enva faire le Geoier. Le Prince ſort, e Mazarin</l>
        <l>
          <lb/> ’ena, tout le aonde reſpire:</l>
        <l>
          <lb/>Qui nous enuie doncce repos:C’eſt le Prtnce de</l>
        <l>
          <lb/>Oonde diſent quelques-xns: C’eſtla Reyne diſat</l>
        <l>
          <lb/>les </l>
        <l>
          <lb/>a1ta2</l>
        <l>
          <lb/>m.</l>
        <l>
          <lb/>he</l>
        <l>
          <lb/>z2a11</l>
        <l>
          <lb/>Re</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>r’a</l>
        <l>
          <lb/>le n</l>
        <l>
          <lb/>Lel</l>
        <l>
          <lb/>m</l>
        <l>
          <lb/>ſori</l>
        <l>
          <lb/>ſe </l>
        <l>
          <lb/>uoy</l>
        <l>
          <lb/>gó</l>
        <l>
          <lb/>fai</l>
        <l>
          <lb/>da!</l>
        <l>
          <lb/>bie</l>
        <l>
          <lb/>vn</l>
        <l>
          <lb/>eut</l>
        <l>
          <lb/>qu</l>
        <l>
          <lb/>gei</l>
        <l>
          <lb/>ch.</l>
        <l>
          <lb/>ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eſc</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>les autres: L’vn &amp; l’autre eſt vray: Mais la Re yne</l>
        <l>
          <lb/>attaque, &amp; le Prince ſe deffend: ainſi par diuers</l>
        <l>
          <lb/>motf les deux ſont les deux cauſes de nos mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heurs: Il eſt queſion du reſabhſſement de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarn, la reyne le veut, le l’rince ne le veut pas: la</l>
        <l>
          <lb/>Re yne en cela, choque tout le peuple; le rince,</l>
        <l>
          <lb/>le fauoriſe. La Reyne neantmons eſt retoluë de</l>
        <l>
          <lb/>r’auoir ſon Mazarin à quelque prx que c ſoit: El¬</l>
        <l>
          <lb/>le ne le peut ſans perdre le Prince ;elle s’y reſout:</l>
        <l>
          <lb/>Le Ptince ſe retire; la Reyne le pourluit à main ar¬</l>
        <l>
          <lb/>me. Voila nostroubles talumez.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques vns ont dit que le Prince eut bien de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſorienté́ la Reyne &amp; cour ſo Conſeil peerendu; s’il</l>
        <l>
          <lb/>ſe fut retire à tenay, &amp; s’il Ie fut contenté d’en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyer ſon frere à Bordeaux. Ie ne ſuis pas trop eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gné de ce ſentiment: Et ie penſe que la Reine euſt</l>
        <l>
          <lb/>fait dans cette conionture ecomme l’Aſne de Bui¬</l>
        <l>
          <lb/>dan, qui mourut de faim entre deyx boiſſeaux d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoine ne ſcachont pour quel ſe dererminer. Ie ſuis</l>
        <l>
          <lb/>bien aſſeuré que le Prine eut eu en moins d’n mois</l>
        <l>
          <lb/>vne armée de vingt mil hommes, &amp; que la Re yne</l>
        <l>
          <lb/>eut eſté contrainte de reſpecter les Loix de l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit enfreintes par l’eſtabſſement de ſon</l>
        <l>
          <lb/>beau Conſeil. Le Roy n’et pas eſté obligeé au voy a¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de Guyenne, parce qu’il eut eſté vn peu trop dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereux: que les Politiques diſcourent là deſſus, le</l>
        <l>
          <lb/>champen eſt beau</l>
        <l>
          <lb/>Bordeaux fut preferé par le Prince; parce que</l>
        <l>
          <lb/>ſos deſſein eſtoit de s’y rerer ſans faire la guerre:</l>
        <l>
          <lb/>a neceſſite de ſa defenſe l’obligea d’armer: Cet</l>
        <l>
          <lb/>armeent a ſouſtenu toutes les forces de l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>eſclaues de Mazarin, pendant cin ou fix mois.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>Les Gens du meſtier conteſſent que tour autre qu</l>
        <l>
          <lb/>le Pince euſt ſuccombé dans moins de quinze</l>
        <l>
          <lb/>iours.</l>
        <l>
          <lb/> La neceſſité des affaires, le r’appelle: Il arri¬</l>
        <l>
          <lb/>ue en lPolexandte, c’eſt aà dire d’vne faç̧on qui ne</l>
        <l>
          <lb/>trouuera peut- eſtre point de creance dans l Hiſtoi¬</l>
        <l>
          <lb/>re, ll trouue vne armee de huict mil hommes: Il</l>
        <l>
          <lb/>ſignale ſon retour par vne deſroute de Ma zarins,</l>
        <l>
          <lb/>il et reeeu dans Paris, dans le Parlement, &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>le œur des peupes: les Ma zarns en enragent,</l>
        <l>
          <lb/> les Frondeurs s’en reſiouſſent, la Cour deſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>perc.</l>
        <l>
          <lb/>Me voila maiatenanc ò tour ſe monde m’at¬</l>
        <l>
          <lb/>tend. On croyoit que ie Maz ariniſme ne dureroit</l>
        <l>
          <lb/>pas quinze iours; les coamencemens fortifioit</l>
        <l>
          <lb/>cette creance; l’vnion qu’un eſperoit plus forte en¬</l>
        <l>
          <lb/>tte luy &amp; le Duc d’Orleans n’y contribuoit pas de</l>
        <l>
          <lb/>peu. Le Coadiuteur, &amp;. la Cheureuſe ſs Coadiu¬</l>
        <l>
          <lb/>trice ne paroiſſoit plus deuoir aſtre en credits Le.</l>
        <l>
          <lb/>Mareſcha! de Hoſpital, &amp; le Preuoſt des Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>chands n’eſtoient plus regardez que comme des</l>
        <l>
          <lb/>inſtruments ſans force. Enfin on eſperoit tout de</l>
        <l>
          <lb/>luy.</l>
        <l>
          <lb/>Le peuple neantmoins qui neiuge que de l’eſcor¬</l>
        <l>
          <lb/> ce s’eſt plaint de ſa condute: On luy a tour impu,</l>
        <l>
          <lb/>té, les aduantages &amp; les deſauantages. On le fait</l>
        <l>
          <lb/>la cauſe de cette langueur qui a para dans les aſfal¬</l>
        <l>
          <lb/>rrs: On veus croire qu’il ne regarde que ſes inte.</l>
        <l>
          <lb/>rſts; le Coadiuteur trauaille beaueoup pour eſte¬.</l>
        <l>
          <lb/>blir cette creancoe: es vns a reçoiuent, les a¬</l>
        <l>
          <lb/>ttes la teiettent; Voyons oe que nous e douonse</l>
        <l>
          <lb/>iuger</l>
        <l>
          <lb/>La</l>
        <l>
          <lb/> &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> J</l>
        <l>
          <lb/> c</l>
        <l>
          <lb/> de</l>
        <l>
          <lb/> yj</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>qu</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>inze</l>
        <l>
          <lb/>atri.</l>
        <l>
          <lb/> n</l>
        <l>
          <lb/>loi.</l>
        <l>
          <lb/>s l</l>
        <l>
          <lb/>us,</l>
        <l>
          <lb/>dn</l>
        <l>
          <lb/>eut,</l>
        <l>
          <lb/>ſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>at¬</l>
        <l>
          <lb/>roit</l>
        <l>
          <lb/>fio</l>
        <l>
          <lb/>en.</l>
        <l>
          <lb/>s d</l>
        <l>
          <lb/>liu.</l>
        <l>
          <lb/>Le</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1¬?</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>¬!</l>
        <l>
          <lb/>a angléii’éſt tans doute vn efet de la conduite</l>
        <l>
          <lb/>¬ 7</l>
        <l>
          <lb/>qod’a enu! e’elt pourquoy afin que la lengueurſoit¬</l>
        <l>
          <lb/>h’fhauuais effet, il fau que la conduire qui en eſt l</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſoit mauuaiſe. Si le Prince auoit eſteé le maiſtre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le premier ’mobile de ceite conduite, ie luy vou¬</l>
        <l>
          <lb/>drFoiſs imputer tous les deſordres qui en ont eſlé les fu¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtes corſequences: Mais n’ayant iamais eſte l’inle,</l>
        <l>
          <lb/>pendant; les  aionnables peuent il le blaſmer q</l>
        <l>
          <lb/>’auoir pint fait ce qne lependoit point de luy,</l>
        <l>
          <lb/>On ſçait con ie ii’a’rat q andil a eſté le maiſtre:</l>
        <l>
          <lb/> haſtiiton, à S. Denis &amp; au Fa bourgS. Antoine:</l>
        <l>
          <lb/>de là on’ peut conieturer ce qu’il eut fat, ſi ſes vo</l>
        <l>
          <lb/>lontez euſſent eſte les maſreſes dans les autres o¬,</l>
        <l>
          <lb/>caſins.</l>
        <l>
          <lb/>’ Quel eſtdoncce fatal reinora de tous les grands</l>
        <l>
          <lb/>deſſeis de l’Eſtat. Qand le Prince arriua, il eut</l>
        <l>
          <lb/>e artne a conduire, vne puiſſante ligue de Maza</l>
        <l>
          <lb/>rins dans Paris à rompe l’eſprit du, ue d’Orleans à</l>
        <l>
          <lb/>eoiét. hacun des rois demqndoi le Prince out</l>
        <l>
          <lb/>ebtier fa faillu neanmoius qu’lſe ſoſtpatragé, poer</l>
        <l>
          <lb/>ſ’ſofſnét adux vns &amp; aux auires ſelon ſeurs beſoins.</l>
        <l>
          <lb/>Quéſqued eis qu on ſois, Pourueu q’on lle lote,</l>
        <l>
          <lb/>aoirduedpbaicles qyqn iſl; quan,</l>
        <l>
          <lb/>e fnée eſonne  ſõn arnee l ena bien baui</l>
        <l>
          <lb/>́s enne’nss apſil ̀ entseptis la lgie des Mara.</l>
        <l>
          <lb/>is, j’ e  iipet   a en pſoiaie i quad i</l>
        <l>
          <lb/>Aet aiſube iu qie, d illean, le a de’un preſpe,</l>
        <l>
          <lb/>aeſa ne e oiſiueu a leſ du noins iſegt que le¬,</l>
        <l>
          <lb/>vlſitgs ’eu Sns pouiu dte ſ ſfehilieoii Si ne foanme</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>qeireu? ſteea a reſſe dé ſes teopes,quepé ſutre</l>
        <l>
          <lb/>qe uy eu e capable de rompre fa ſigue des Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>’rns de ſorifier le Due ’Orleans eontre les ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>pleſſes dus Coadureut, lene doue pus que nous ni dur</l>
        <l>
          <lb/>ſons deia oublie lenon de ula anin ſdlai eoin</l>
        <l>
          <lb/>la ſalu qurliſeſoit purnse i nt de neeſn ei le!</l>
        <l>
          <lb/>lresoneſde plus lenres ue npie e des perile</l>
        <l>
          <lb/>Qrſlnuien uone n ier eien plue de oln¬l</l>
        <l>
          <lb/>e l diſene qu il faloit le deoire d Coiiuter!</l>
        <l>
          <lb/>puis que le Codiuteur eſoit vn obſaele au bien p</l>
        <l>
          <lb/>Ole Se e l’el ne mnr q ue les na ne qouat</l>
        <l>
          <lb/>les ordres d ce inee , l ſe a nnori eli ſ ne doi</l>
        <l>
          <lb/>Peit quie par lenrepiſe de que lqne e p ir plus oa</l>
        <l>
          <lb/> de quele plus laſehe nin, le painenet pi</l>
        <l>
          <lb/>’r que de ſare des cours de piiee ſi le puoie le</l>
        <l>
          <lb/>ſſent des atigues du Coilteut que le p bliesen</l>
        <l>
          <lb/>angres eſt à rort qpe le puble atrend que le prn¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſor l’inſtrumen d ſes paſions i t irauailer ulen</l>
        <l>
          <lb/>ut eoiner es, mais il ne les pouſera peint par </l>
        <l>
          <lb/>coup de laſcheté</l>
        <l>
          <lb/>P’auttes paſonnez, auſn fols que len recedents,</l>
        <l>
          <lb/>aeon ouoeies eee ie ie roe ponie nunisiper e o</l>
        <l>
          <lb/>dorleans &amp; le Parſement auee ant datraehemenr,</l>
        <l>
          <lb/>ces poliiques e regrardent que leurs interets, ils vou¬,</l>
        <l>
          <lb/>droient qu’vn premier Prnce du Sang, ſe fut com¬</l>
        <l>
          <lb/>pôtté en Ttibun du peuple: Ils voudroient quil euſt</l>
        <l>
          <lb/>idſtfe par ſa coneduire les calomnies de l Goue, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne lepsoehe au Prinee que la violanee ijsila de¬</l>
        <l>
          <lb/>mentyſes terochés par l’experiencé d’ne uodera¬</l>
        <l>
          <lb/>nbninouje Les olances ſbnt dea braliee, lors</l>
        <l>
          <lb/>’elene ſe font quepat le caprice d’vn pattieulier</l>
        <l>
          <lb/>ldrs qu eleosſe fontplt le coneert del ſagel, ce ſont</l>
        <l>
          <lb/>des coupsd’Eſtate </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>u.</l>
        <l>
          <lb/>uſ.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>a.</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>oit</l>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>Au reſteil n’eſt pas ctoyable, diſent certaas, qu</l>
        <l>
          <lb/>le Prince ait iamais eſté en deſſein de pouſſe le Roy</l>
        <l>
          <lb/>à bout: ll a voulu menager les intereſts de ſa Maieſté</l>
        <l>
          <lb/>&amp;, les interers des peuples: ſi la Cour eut eſteé moins</l>
        <l>
          <lb/>malicieuſe &amp; mieux conſeillée, tout ſe fut apaiſé. Eé</l>
        <l>
          <lb/>lors quelle a veu que le Prince armé de ſa iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit aſſez foit pour luy reſiſter, &amp; peut eſtre pour</l>
        <l>
          <lb/>la conuaincre, ſi elle n’eut eſté plus opiniaſtre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’a eſté ambitieux ne fal loit il pas que d’opiniaſtre el le</l>
        <l>
          <lb/>vint raiſonnable. Mais elle s’eſt preualue de la gene¬</l>
        <l>
          <lb/>roſité qu’elle a reconnu en luy: C’eſt ce qui nous a</l>
        <l>
          <lb/>fait languir, parce que nous aons touſiouts recule de</l>
        <l>
          <lb/>luy donner le coup de grace.</l>
        <l>
          <lb/>Quele eſt donc la caſe de la longuer des affai¬</l>
        <l>
          <lb/>res: C’eſt la neceſſité que le ’rince a eu de ſe parta¬</l>
        <l>
          <lb/> gt à des emplois dont le moindre demandoit tout</l>
        <l>
          <lb/>vn ’ince de ſon merite. C’eſtla depend ance d’vn</l>
        <l>
          <lb/>ſuperieur qui agſſoit par d’autres reſſorts: C’eſt ſa</l>
        <l>
          <lb/>moderation qui luy a touiouts fait menager les in¬</l>
        <l>
          <lb/>terets du Roy, à meſure qu’il deſtuiſoit ceux du</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin ſon Fauory: C’eſt l’imagination des peuples</l>
        <l>
          <lb/>qui traittent de longueur ce qui va plus lentement que</l>
        <l>
          <lb/>leurs deſirs.</l>
        <l>
          <lb/>Si nos affaires auoient eu tant de langueur, ceux</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour en auroient eu plus de viteſſe: car il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas poſſoe qu’vn party ſoit lent, que le eon¬</l>
        <l>
          <lb/>traire ne s’en pteualle.</l>
        <l>
          <lb/>Quels ſont les aduantages de la Cour? qu’à</l>
        <l>
          <lb/>telle profité de cette langueur prerendué. Auec</l>
        <l>
          <lb/>huit mille hommes le Prince en a fait perir vingtr¬</l>
        <l>
          <lb/>cim mil,il a diſſipé la ligue qu’elle fomentoit de¬</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>puis ſi long-temps dans Paris: l a fait auortertous</l>
        <l>
          <lb/>ſes deſſeins. Il a ſauué Paris lors quelle le deſtinoie</l>
        <l>
          <lb/> au ſang &amp; au carnage: i! a fat ce que tout autre</l>
        <l>
          <lb/>que luy ne pouuoit point faire. Si c’eſt languit, lé</l>
        <l>
          <lb/>procedé de la Cour eſt donc mort, ou nos impa</l>
        <l>
          <lb/>tiences ſont trop precipité́es.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Le Pa lement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Par lement n’a iamais eſté reduit à vne neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſité plus chatoilleuſe. Pour reprenmdne cer affaire de</l>
        <l>
          <lb/>plus haut, les vns diſent qu’il eſt la premiere  cauſe de</l>
        <l>
          <lb/> nostroubles, parce qu’il n’aamas attaqué le Maza.</l>
        <l>
          <lb/> rin, que lors que le Mazarin s’en eſt pris à̀ luy,omne</l>
        <l>
          <lb/>ilf par le Conſeil de ſon d’Emery; qui voulut arten¬</l>
        <l>
          <lb/>ter à ſes prmleges en retranchant ſes gages.</l>
        <l>
          <lb/> Pour moy ie n’acuſe pas le Parlement de s’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>opoſé aà la puiſſance d Mazarinen cerre conionéture</l>
        <l>
          <lb/>Mais de ne s’y eſtre pas pluſtott opoſé: faiſant com¬!</l>
        <l>
          <lb/>me l a fait il a paru intereſſe, s’il eut fait cormme ie¬</l>
        <l>
          <lb/>viensde dire il eut paru genereux; En tout cas il n’a</l>
        <l>
          <lb/>failty que d’auor trop tard bien fait; Et lafaute ’a¬</l>
        <l>
          <lb/>eſté an’vne fimple indu gence de a iuuce ou bien n</l>
        <l>
          <lb/>vne meſconnoiſſance de lon pouuoit. Mais pis qull</l>
        <l>
          <lb/> faut par ler franchemeut ne dſſimulons rien Lave¬</l>
        <l>
          <lb/>rté ne ſera deſagreable qu’aux parties gangrenéesde1</l>
        <l>
          <lb/>c çorps.Letout me dementira ou i’adnoüiera ſlol</l>
        <l>
          <lb/>ce que en dicay.¬.</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>Quand</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>u1</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Quard’e Parlement a poe vn Arreſt de luſtiee,</l>
        <l>
          <lb/>les iniuſtes meſmes qui ot eſté d’vn aduis contraire,</l>
        <l>
          <lb/>entent neantmoins en participaion de la gloite qui</l>
        <l>
          <lb/>an reuient Quand c’eſt vn A reſt iniuſte, les iuſtes qui</l>
        <l>
          <lb/> s’y ſont oppoſez, portent reciproquement le blai’me</l>
        <l>
          <lb/>coniointe ment auec les mauuais lIuges. On ne dit pas</l>
        <l>
          <lb/>ceſt tel ou tel qui a iugé: mais c’eſt le Parlerm nt qui</l>
        <l>
          <lb/>a porte Arreſt. Quoy que le Parlement ne ſoit que</l>
        <l>
          <lb/>les parnculiers qu le compoſent, il’eſt vray neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins qu’or peut dire que le Parlement a bien iugé,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que le particulier a mal iugé.</l>
        <l>
          <lb/>Si ’on faiſoit, comme dans l’Areopage d’Ahe¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, ou les oms de ceux qui auoient eſte d’vn ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mnent; &amp; les noes de ceux qui anoient eſté de l’au¬</l>
        <l>
          <lb/> te,eſtoent le lendemain expoſez en public;, nous</l>
        <l>
          <lb/>vetrions bien-toſt vne admirable reforme dans le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement: mais le mal eſt que les mauuais Iuges</l>
        <l>
          <lb/>ſont icy peſle-meſles auec les bons: les vns &amp; les au¬</l>
        <l>
          <lb/>res portent indiffere mment la glore &amp; le blaſme de</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qui s’y conclud. Cela ſoppoſé, voyons ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’on en dt pour ce qui eſt es affaites du temps.</l>
        <l>
          <lb/> On en pale diuerſement: les vns diſent que le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement a hoqué les deux partis: les autres aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>ent qu’l a fauoriſé le Mazarin; le reſte ſouſtient</l>
        <l>
          <lb/>qu’l a -eſté pour les Princes. oila bien des iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ens de celuy qi n’en a que de Souutrains &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>definirifs: il faut s’entretenir ſur les tr ois.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui diſent ue le Parlement a choqué les</l>
        <l>
          <lb/>deudx partis, dſent qu’il a dec laré le Prince de Co¬</l>
        <l>
          <lb/>da.rſ minel de leze Maeſté, qu’il s fait long-temps</l>
        <l>
          <lb/>languir es Prmces auant que d’en obtenir des Ar¬</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>rets: qu’il n’en a iamais porté que do çapieuxou¬</l>
        <l>
          <lb/>impuiſans , vola pout pr ouuee qu’il a choqu le</l>
        <l>
          <lb/>EPainee pour uonſtrer qu’il a cho que le lM aarin</l>
        <l>
          <lb/>ils diſent qu’il a mus ſa teſte a pnix,  cdad oue</l>
        <l>
          <lb/>ire.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui aſſeurent qu’il a fauoriſé le Mazarin onte</l>
        <l>
          <lb/>ueoup de beles raiſons. Ils prerendent qe </l>
        <l>
          <lb/>Patlement n’a choque ſon parry qu’à la dernieta ex.¬</l>
        <l>
          <lb/>emue s lls ſouſt ennent oqul a long-omps agi auee</l>
        <l>
          <lb/>des Remoaſtrances pour luy donner loiſi de ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>e es e e pour ſaire pierde u Pnnes lamour des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, en les amuſant.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui ſouſtiennent qu’il a eſté pour les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, s’appuyent ſur la ſurſeance de la Declaratioa</l>
        <l>
          <lb/>donńe contre le Peince de Condé,; ſur la Lioute,.</l>
        <l>
          <lb/>nanee generalle de l’Eſtat miſe entre les mains du</l>
        <l>
          <lb/>Due d’Otleans, &amp; ſur le refus qu’il a fait de s’en ale</l>
        <l>
          <lb/>à Pontoiſe ſuiuant los ordres du Mazarin parlant ar</l>
        <l>
          <lb/>labouche du Roy, ou du Roy parlant pat la boubas</l>
        <l>
          <lb/>de Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Et toy que iuges-tu, mon cher Alithoecrite? puis</l>
        <l>
          <lb/>que tout le monde en par le ſi diuerſement: il m’et</l>
        <l>
          <lb/>aduis que ie t’ay ſouuent oûy raiſonner là deſſus. N</l>
        <l>
          <lb/>m’as tupas dit quelquefois que le Parlement tran¬</l>
        <l>
          <lb/>choit de deux coſtez ou que l’eſpée de ſa luſtice</l>
        <l>
          <lb/>uous u renehans, qi ne coupoient que ſelon</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils eſtoient aſſiſtez par les progres de ln ou de</l>
        <l>
          <lb/>l’autre party.</l>
        <l>
          <lb/>Ton iugement pe ſemblero t plus plauiſible ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>diſois, que le Parleaent  eoal balanae ſon a¬</l>
        <l>
          <lb/>otité,, paus blaacee celle des dou parus. Caz.</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>Ro</l>
        <l>
          <lb/>le;</l>
        <l>
          <lb/>n,</l>
        <l>
          <lb/>’u</l>
        <l>
          <lb/>ou</l>
        <l>
          <lb/>e le</l>
        <l>
          <lb/>ee.</l>
        <l>
          <lb/>utt</l>
        <l>
          <lb/>n.</l>
        <l>
          <lb/> de</l>
        <l>
          <lb/>Pn.</l>
        <l>
          <lb/>lo</l>
        <l>
          <lb/>uNe.</l>
        <l>
          <lb/>S d</l>
        <l>
          <lb/>1lle</l>
        <l>
          <lb/> pa</l>
        <l>
          <lb/>Ché</l>
        <l>
          <lb/>uis</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>te Poliique n’eſt elle point bonne ?’ou, tne tas</l>
        <l>
          <lb/>tu; maisil ne falloit donc pont attaqer ounet’e</l>
        <l>
          <lb/>mnbnth lvn ny l’autrp, ou. du mos il ne fallbit ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mis lesr attaquer l’vn ſarts l’autre poui ’poau?</l>
        <l>
          <lb/>afpirer à l’honneur d’eſtre l’arbitre des deux; pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant qu’il ne le declareroit pour eux qu’auee indif.</l>
        <l>
          <lb/>ferente</l>
        <l>
          <lb/>.21</l>
        <l>
          <lb/> T’a reflection n’eſt pasmanuaiſe. Mais enfin, re¬</l>
        <l>
          <lb/>oumeoye le Parlement a. t’il pluſtoſt eſté Mazdri</l>
        <l>
          <lb/>que. Prineou au contaire ou bien n’a-t’il point eſté</l>
        <l>
          <lb/>ay l’vmny t’autre? Si l’on confidere le Par lement pat</l>
        <l>
          <lb/>es patticuliers en detail, il a bien pluftoſt eſté Ma</l>
        <l>
          <lb/>vari qe Prince, parce qu’il y -auoit plus de Maa¬</l>
        <l>
          <lb/>einquse Prinoes: i’on coniete le Parlemnt</l>
        <l>
          <lb/>ſnule titre de corps Souuerain, ſans ſe reflechir ’a</l>
        <l>
          <lb/>particulier qui le compoſe, il a fort nagé entre deux</l>
        <l>
          <lb/>eaux. Au reſte, ie penſe qu’il n’a eſté veritablement</l>
        <l>
          <lb/>ny Prmce ny Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>I eſt vray que le Parlement a bien choqué́ le party</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin: mais il n’a pas aſlez fauoriſe celuy des</l>
        <l>
          <lb/>Princes pour le rendre maiſtre de fon competiteur.</l>
        <l>
          <lb/>Si le Parlement a choqué le Maz arin, c’eſt quonla</l>
        <l>
          <lb/>ent pouſe qu l ’a pe s’empeehet de le erre</l>
        <l>
          <lb/>t  auoſfele party des Princes, e’et qu’on luy¬</l>
        <l>
          <lb/>artaehié ſs faueurs?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> Faut-il donc Accuſer le Parlement: nenny. Le</l>
        <l>
          <lb/>Parlomen eſt auguſte &amp;e venerable, mais il’en et</l>
        <l>
          <lb/>eatoup de aex qui le dmpoſentsi cul e r’e leent</l>
        <l>
          <lb/>pas eutoup ſon priz. I’ay te orl-heu de ed</l>
        <l>
          <lb/>ohheiſtre pasvde ceit i ſonte de cectte eſtoe</l>
        <l>
          <lb/>pour recompenſer ceux que ie connois, il faudro</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>fair vingt ou trente Garde ſeeaux, &amp; utant de Se¬</l>
        <l>
          <lb/>creates d’Eila.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/> Il faut donc demeurer iodecis, &amp; ne reſoudre</l>
        <l>
          <lb/> rien ſur cette diſpute du Parlement: ou s’il faut cona</l>
        <l>
          <lb/>clure quelque choſe, que fanteil dire; Si les deux par</l>
        <l>
          <lb/>uis s’accordent, le Prince pourra remercier les par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticliers du Parlement qui l’nt ſery &amp; le Mazari¬</l>
        <l>
          <lb/>tout de meſme; ſ quelqu’vn des partys peuaut par</l>
        <l>
          <lb/> la force, ie penſe qu’il ſea bien quelques particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liecrs qui s’en reſſentiront: mais, que le Parlemnt</l>
        <l>
          <lb/>ne s’en portera pas mieux: car à vray dire, &amp; ce que</l>
        <l>
          <lb/>ous les Sages en penſent,; le Parlement partage par</l>
        <l>
          <lb/>l’affection partagcde de ſes membres n’a ſeruy ny</l>
        <l>
          <lb/>l’rn ny l’aurre party: sl ſe fur vny ſans sintereſſe,</l>
        <l>
          <lb/>il pouuoit ranger à ſon gré celuy qui luy eut dauan¬</l>
        <l>
          <lb/>ge paru contraire aux loix de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Le Duc de Beauſort.</l>
        <l>
          <lb/>J E Du de Beaufort ſans contredit eſt bon Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce: Le Coadjoteur dans ſes écrits a beu le com¬</l>
        <l>
          <lb/>parer à des Braſſeurs de biere ou à̀ des Arteuelles:</l>
        <l>
          <lb/>Il a beau le nommer lIdole du temps, tous ces ou¬</l>
        <l>
          <lb/>rages ne fleſtriſſent en rien la gloire de ſes actions:</l>
        <l>
          <lb/> uvelque louapge que le Due de Beaufort mene, ie</l>
        <l>
          <lb/>roy qu’i eſt inimitable en ce qu’l eſt l’ennemy le</l>
        <l>
          <lb/>plus irreconciliable du Mazarin &amp; du Coadu,</l>
        <l>
          <lb/>eu5,</l>
        <l>
          <lb/>,..101.</l>
        <l>
          <lb/> Toue</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Soee e ue ie rouue à redire cn luv, eſ quu¬</l>
        <l>
          <lb/> e pe ne e leone , de oui  e epe r</l>
        <l>
          <lb/>ieen eni ouene le les iſdl euins nais ie p ene</l>
        <l>
          <lb/>de ſan ienit ou plu de lrn oue c yeun le lil oe</l>
        <l>
          <lb/>un el e neſne dions e oe l des ſaere e</l>
        <l>
          <lb/>e l ne leſun on Ce ei n le nu ſe e ne</l>
        <l>
          <lb/>e eneen lee que lennrnir e e oonm poin</l>
        <l>
          <lb/>eifprequnnr s li ne i line d e loin</l>
        <l>
          <lb/>unr en ſ nieonſde qe pn e our eile de ieuers</l>
        <l>
          <lb/>aenue el unoni le deſdu ier luny il le n ere onone</l>
        <l>
          <lb/>pn i le ereunerol l ſeue doie pueiepue ie e en</l>
        <l>
          <lb/>ere ſe ſne de leaſunrue ui ee ouns e er</l>
        <l>
          <lb/>n e e ne Cdunerae eor i d e pe e</l>
        <l>
          <lb/>3ne d nle ſiſanteaine comre n nne l u nnie</l>
        <l>
          <lb/> puifſant.</l>
        <l>
          <lb/>lele ſen e nie e nſele pus enen eels  p</l>
        <l>
          <lb/>e lenadſlure oenioine eoeaſie e p e D</l>
        <l>
          <lb/>ues lene nieenren e cere ein rtlele nue</l>
        <l>
          <lb/>nile pe ue ene eni e aes luee ie l ne</l>
        <l>
          <lb/>eie e e ne ne ne ſie lerneun pin nu n ene</l>
        <l>
          <lb/>niec des erniein en ei irele ne</l>
        <l>
          <lb/>lEe e eu eoueil de ſi paiene e eil l ieſoe n</l>
        <l>
          <lb/>deſeſpoir..</l>
        <l>
          <lb/>e ſor e e ieſe lie enue naniure e e</l>
        <l>
          <lb/>le onue eie e noanteiſe n enie ee poue</l>
        <l>
          <lb/>Tel ne e ſone r ſe n i ne puſie lou ſe ſene</l>
        <l>
          <lb/>auneſuiouneſ einuee re eie liſe eiee</l>
        <l>
          <lb/>de oeoel eoie niei d lie ie nueiereier</l>
        <l>
          <lb/>ſe neni e ionioneiſei elerene eu</l>
        <l>
          <lb/>Eenens de e n e ileie un nenueere</l>
        <l>
          <lb/>q’il ’aur plus beſoin de , </l>
        <l>
          <lb/>G</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Voila la poliique du Pont-neuf. Si le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Condé a perdu vn amy en perdant le Due deNe¬</l>
        <l>
          <lb/>mous, e Due de Boaufort a perdu vn fere, &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>ieur: qui des deux petd dauantage ? e’eſt vneſaigń</l>
        <l>
          <lb/>qui les aſfoblit également: ceſt vn accident dont le</l>
        <l>
          <lb/>De de eaufort ne ſcauroit ſe preualoir au deſaua</l>
        <l>
          <lb/>age du Ptinee de Conde, pais qu’i y eſt aurant S</l>
        <l>
          <lb/>lus intereſe que luy. II n’y a done point de raiſon</l>
        <l>
          <lb/>de en regarder plus froidement.</l>
        <l>
          <lb/>oa ſe aat outre cela que le Due de Beaufort aſt</l>
        <l>
          <lb/>comporté dans ce combat auee toute la gener¬</l>
        <l>
          <lb/>ré qu’on pouuoit attendre de luy: le Prine qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt génereuix poutiroit-ilnarmer point e praue¬</l>
        <l>
          <lb/>qul’n’eſt eoupable que d’auoit eſt malheureut</l>
        <l>
          <lb/> aiſant vn coup de generoſite. Cela eſt inouy</l>
        <l>
          <lb/>parmy ceux du meſtier.</l>
        <l>
          <lb/>Areſte, ſi le Prince de Condé eſtoit abatu par</l>
        <l>
          <lb/>1a Cour, le Due de Beaufort ſeroit l lons-en.</l>
        <l>
          <lb/>ſur pied Que les Politiques en iugremt s poutnp</l>
        <l>
          <lb/>leme pineeray pas plus lone rempieeree co, le</l>
        <l>
          <lb/>euadire ſeulement qu’ileſimporant que le Due</l>
        <l>
          <lb/>e seauforeſe ienne au Prnei de Cconds  ut</l>
        <l>
          <lb/>leleyneſe deache pont de l’ante eous deau¬</l>
        <l>
          <lb/>ns dera’eſoreuue, ite ſe diuiſen il ya plu</l>
        <l>
          <lb/>e danger pous l’vn &amp; pour l’aurr ¬</l>
        <l>
          <lb/>r e ſes biea qilri pone ennau Ccoaudueur</l>
        <l>
          <lb/>aue ce ſehiſne n’ait eſte iene dams lnrellge</l>
        <l>
          <lb/>le ees eu pinees le arquis ds Ccpſteuoneſ</l>
        <l>
          <lb/>a ruille, mais is n’ya pas reui adaue dt</l>
        <l>
          <lb/>loonoaon i meſnme de loune ee preu eeneonr</l>
        <l>
          <lb/>rein pjarn des plus proches de ce nouueau Ca¬</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>f</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1e¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>dinal: mais on luy a répondu qu’on n’eſtoit ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pas en eſtat d’en vouloir é́courer les premie¬</l>
        <l>
          <lb/>res propoſitions.</l>
        <l>
          <lb/>Le Duc de Beaufort void bien que le Coadiu¬</l>
        <l>
          <lb/>teur ne voudroit le deſ-vnir d’auec le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Condeé, que pour le perdre heureuſement apres</l>
        <l>
          <lb/>l’en auoir deſ vy. Tous les genereux luy pezent</l>
        <l>
          <lb/>ſur les bras, le Coadjuteur ne veut point d’amis s’il</l>
        <l>
          <lb/>ne les commande; il n’y a que les laſches qui sy</l>
        <l>
          <lb/>ſoumettent.</l>
        <l>
          <lb/>Diſons donc que le Due de Beaufort va de bon</l>
        <l>
          <lb/>pied, quil eſt homme de cœur &amp; d’honneur qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſt bien atraché au party, comme il l’a touſiours</l>
        <l>
          <lb/>hautement teémoigné. II ne faut pas ſaiſſer de luy</l>
        <l>
          <lb/>dire qu’il eſt à propos qu’il donne de l’eſperon au</l>
        <l>
          <lb/>Preuoſt des Marchands, dont on ne crairt pas</l>
        <l>
          <lb/>moins la moderation que l’impetuoſité de ſon pre¬</l>
        <l>
          <lb/>deceſſeur.</l>
        <l>
          <lb/>e Coadjuteur.</l>
        <l>
          <lb/>JL faut que le Coadjuteur ait vn bon doss car on</l>
        <l>
          <lb/>lluy fait porter tout le fardeau de l Eſtat; on le</l>
        <l>
          <lb/>ae l’auoeux de tous les deſordres, ie penſe que</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ignoreroient ſon berceau, ſeroient pour</l>
        <l>
          <lb/>imputer la preuarication d’Adam à ſes ſuggeſtions:</l>
        <l>
          <lb/>certainement il faut eſtre plus iuſte: il faut ſe con¬</l>
        <l>
          <lb/> tenter de luy faire porter les fardeaux qu’il s’im¬</l>
        <l>
          <lb/>po lay-meſme, ſaus luy en impoſer d’eſtrangers:</l>
        <l>
          <lb/>parlons donc de luy ſans paſſion, mais auec verité.</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Le Coadjuteuir eſt vn ambitieux, celaeſt con.</l>
        <l>
          <lb/>ſtant: C’eſt vn intrigueur, cela ne ſe contredit</l>
        <l>
          <lb/>point; c’eſt vn hardy, tourt le monde en rombe d’ae¬</l>
        <l>
          <lb/>cord: c’eſt vn violent, perſonne n’en iuge autre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment: voila bien des qualltez qui ſont insompati¬</l>
        <l>
          <lb/> bles auec la ſuperiorire.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, ouù dit-on qu’il aſpire? au Miniſtere d’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat: que fera-t’il pour y arriuer  tout: que faut-il</l>
        <l>
          <lb/>faire pour y arriuer? il faut deſtruire tous ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>sS’y peuuent oppoſer: qui ſont ceux quis’y peuuent</l>
        <l>
          <lb/>oppoſer? ceux qui ont deſia reſſenty les eéffets de la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance des fauoris, &amp; qui doiuent eſtre au deſſus</l>
        <l>
          <lb/>par le merite de leurs vertus &amp; de leur aiſſance:</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt le Duc d’Orleans, c’eſt ſe Prince de Condé:</l>
        <l>
          <lb/>le premier n’eſt point à craindre, parce qu’outre</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt trop bon, la proximiteé du tbroſne le mer</l>
        <l>
          <lb/> l’abry des violences: le ſecond eſt redoutable,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il eſt ambitieux, &amp; qu’il eſt en eſtat de</l>
        <l>
          <lb/>craindre ceux que la faueur fait approcher du</l>
        <l>
          <lb/>throſne pour y ſeruir de premiers Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy eſt ce donc que le Coadjuteur a plus</l>
        <l>
          <lb/>eſtudieé de s’attacher au Duc d’Orleans, qu’au</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Cõdé; puis que ce dernier eſt à craindre;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que l’autrene l’eſt plus ̀ cauſe de ſa trop grande</l>
        <l>
          <lb/>botela r en eſ are le Pnce e Condé́</l>
        <l>
          <lb/>ne veuitpointd’autre maiſtre que le Roy: le Coad.¬</l>
        <l>
          <lb/>jureur veut commander à tous ceux qui ſeront au</l>
        <l>
          <lb/>deſſous du Roy: l’vn &amp; l’aurre viſent à meſmebut:</l>
        <l>
          <lb/>le premierpar le merite de ſes vertus &amp; de ſa naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſanele ſecondpar les ſuggeſtions ſeule e on</l>
        <l>
          <lb/>anbition.</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>it</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>ti.</l>
        <l>
          <lb/>-il</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>ne aut done pass’eſtonner, fi Ie Coadiuteura laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/> e, lePrnee de Conde, pour attacher au Dac d’Or</l>
        <l>
          <lb/>uns le pnecene peueieruir qoe d’obſtaele, a ce qu’i!</l>
        <l>
          <lb/>pretend , ie De d orleans le peut fauoriler; Voyla</l>
        <l>
          <lb/>pourquoy le pince pee ſur les bras au Coadjureu</l>
        <l>
          <lb/>qui ſait tout ce qu’il peut pout ’en defaire, &amp; pour le di¬</l>
        <l>
          <lb/> uiſer d’auec le Dac d’Orleams:¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Coaduteur ne pait pas lonſier le inee ’</l>
        <l>
          <lb/> Conde, mais il ayme la Souuerainete: Et comme il voit</l>
        <l>
          <lb/>oi s pet arnuer pun confioente ,  noins qulede</l>
        <l>
          <lb/>,iſe e Prince, i n’obmet que ce qu’il ne ſçait pas, pour</l>
        <l>
          <lb/>s’edeéfairc.¬</l>
        <l>
          <lb/>f, ces reeions, quineſont pas moins infaiu¬</l>
        <l>
          <lb/>Dles que les veritez de l’Euiangile, font conclure à cer¬</l>
        <l>
          <lb/>ains poliiques, que ſi le Prince eſtoit reduit au choi; ou</l>
        <l>
          <lb/>a neceſite de ſupporter l’vn des deux Cardinaux dans</l>
        <l>
          <lb/>e iniere, ou Miaaain, ou Oony;,  ſuporeroit l</l>
        <l>
          <lb/>a-anin Ien’en doute pas; tous les Sages ſont danscei</l>
        <l>
          <lb/>Vt erle fentinent  ie laarn a deſia tant pne, qut</l>
        <l>
          <lb/>e pios a eraindee poun ſes pilleries, paree qui reſ</l>
        <l>
          <lb/>emply: Le Coadiuteur, ouure quil eſt gueux;, ’eſtep</l>
        <l>
          <lb/>ort elemnr endebote, qui eſt ̀ eraindire que le peple</l>
        <l>
          <lb/>peoie ſes debtes Iie iMaarin eapoiut de parens don</l>
        <l>
          <lb/>J’leuation par ſafaueur puiſe faire ombre a nos grandss</l>
        <l>
          <lb/>&amp;a diaiſer par meſme raiſon cet Eſtat; Le Coadjuttur</l>
        <l>
          <lb/> a en ſi grand nombre, qu’il ſeroit obligé par ſes rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ns poliuiques,de renueſor tous les autres pour eſleuer</l>
        <l>
          <lb/>Aes ſiens.</l>
        <l>
          <lb/> la es raiſons generales: Pour les particulieres:</l>
        <l>
          <lb/>aarin n’eſt nyeruel, ny ſanguinaire, py violents oue¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’on peut dire de luy, c’eſt que c’eſt vn founrbe, v</l>
        <l>
          <lb/>H.</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>, n inerat, &amp; vn ſot Poliuiue Le Coauredr¬</l>
        <l>
          <lb/>loe le es enut des qnaine d luaunu  nnenu</l>
        <l>
          <lb/>lel le pmnmes l es dinrdle nlene reuse sn en e</l>
        <l>
          <lb/>le Sieile n ui lilnis lonſleaie le peupie pee enr</l>
        <l>
          <lb/>le dene in nrenier eieus led ſeie s ni ne</l>
        <l>
          <lb/>’ei eſnene leo e oe e ouilnel u uſi e l linuone ers</l>
        <l>
          <lb/>anuds enuroue duilnalis nnrer de pui aeee e ſee</l>
        <l>
          <lb/>e e eue e denoun a lenen ſen e e ouene</l>
        <l>
          <lb/>Coiſ nſdnene erpouſies ſl edt lu ely ie enrerenues n</l>
        <l>
          <lb/>P’oninue il ſit gnroiſre larne p re dn, eon peenune</l>
        <l>
          <lb/>ele de ourean li iire ne e ienene let</l>
        <l>
          <lb/>ne eſcorre de Genera d’ara</l>
        <l>
          <lb/>laie pno cpunierour e ce quit ſeroirts  eſoit pe¬</l>
        <l>
          <lb/>nie liuiſe  eſdaut , il ſaut euoir, que purine  e.</l>
        <l>
          <lb/>ln onnre de l eues onme ou die e n inr on oee</l>
        <l>
          <lb/>Doirnoieta l leur aſeura oque ſi le unurn olr i</l>
        <l>
          <lb/>Dlus ſeouere e’eſt a dises plus uel, i oe iun le euis le</l>
        <l>
          <lb/>pes de ſn pnes l coiledis dure pu ſ di i eiuler</l>
        <l>
          <lb/>lelni lirnoie e qune le uoaner  aie le eouesuee</l>
        <l>
          <lb/>te nenes que ſle ienou en pi ou qoeie ue rone e ie one</l>
        <l>
          <lb/>pne que loqueldſre e lnl de li uloes ou qu iuen sleee</l>
        <l>
          <lb/>e oire pui n euſens cdroue le ue pernu enen nne</l>
        <l>
          <lb/> le eu ſdannſſeon pue le lpe is dlrnur pnoe rneus</l>
        <l>
          <lb/>lon Dieu, lon Dieus oue le lia arnn ne ienen</l>
        <l>
          <lb/>tot.</l>
        <l>
          <lb/> a nme ferois quaſ croires ce que certains ont rema¬</l>
        <l>
          <lb/>Ooe pe leoneſeu le luines di conie r ppin puene</l>
        <l>
          <lb/>n le lſenilin ſ iue rnt oil eoi ſis ple rnet</l>
        <l>
          <lb/>ae ie en ee ne le ſiou de le r oſieree</l>
        <l>
          <lb/>pn lie ene eien de l lene e lene ear eli en n r</l>
        <l>
          <lb/>ie le lni bien ſeurt onusi la deuhfſiue d oue ie ee</l>
        <l>
          <lb/>adiuiur n’a quenplmoien, que il amuoit iamaas</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1 t</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/> la confidence du Roy, il taſcheroit d’y debuter par 1i</l>
        <l>
          <lb/>pete du lPriuee: Cela veut die, que ſi les peuples eu</l>
        <l>
          <lb/>lent que le Pince les deſaſe dui C. Maarin, i’eſ iu</l>
        <l>
          <lb/>ele e oples nereout le pnine labry de ce qu il doit</l>
        <l>
          <lb/>craindre du coſté du Coadjuteur.</l>
        <l>
          <lb/>  lae le peuple repartira peut-eſtre, que le Maari</l>
        <l>
          <lb/>Fouienne done, puis que e’elſt le moyen le plus ſſeurl</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir le repos. llelabuſons cette creane, car eile</l>
        <l>
          <lb/>eſt bien ſimple  ſi le Manarin reuient pr indulgenee</l>
        <l>
          <lb/>comme ie ſuppoſe; Croyons nous que tous ſes enmemi</l>
        <l>
          <lb/>caleroae voiſe Croyons-nous qu lils nen marmurent</l>
        <l>
          <lb/>pone, le voyant e ſaibly Croyons- nous que ces mur</l>
        <l>
          <lb/>mures ne le fomenteront poine dans des ſecreus mono.</l>
        <l>
          <lb/>Poles Croyqus nous que ces me ſmes murnmuares eeli.</l>
        <l>
          <lb/>teront point aà leur temps, nous ſeions trop ſimples.</l>
        <l>
          <lb/> Le Coadjuteur ayme le Maarin,mais il’ l’aime- </l>
        <l>
          <lb/>predeceſeur dans le ſ niſtere! le danarin ne ſeoi </l>
        <l>
          <lb/>is  faus pan comme il a de couſume d’en feairepat</l>
        <l>
          <lb/>ſaſoriſe , que le Condinteorn’ennit vn autrentat, l’eouase¬</l>
        <l>
          <lb/>anr dan leſpit du Duc d’orleans, pour luy faire app¬</l>
        <l>
          <lb/>aendt ſon poouoirs &amp;e pour luvy nſoirer le deſan de le</l>
        <l>
          <lb/>deſruirs, des le pre mier ſubndes que la neee e de remi¬</l>
        <l>
          <lb/>plir les coftes du Roy, rendroit en quelque faconnete</l>
        <l>
          <lb/>aire ou plauſble le Coadmreur patrmi au champ.</l>
        <l>
          <lb/>pour ſair e r omber le peuple dans laprehenſion dee pite¬</l>
        <l>
          <lb/>mier pilavess Ne dſons pas ee qui feroir, ſont que</l>
        <l>
          <lb/>no loaepions qu leu aſe nuei, quil ei egalenene</l>
        <l>
          <lb/>amliieus qu il et eneor plus hady, &amp; qril’net pa,</l>
        <l>
          <lb/>Cpnble de vi le leaarin dans le ldiniſlere, uns le loy</l>
        <l>
          <lb/>enuier, &amp; ſans ſe metre en eſtat de luy rauireCelaſe peut¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>5E</l>
        <l>
          <lb/>t ſans troubler noſtre repos, il faut donc pour nous miet</l>
        <l>
          <lb/>tre à l’abry. que les deux Cardinaux ſoient deſtruits: qu</l>
        <l>
          <lb/>le Prince nous defaſſe de l’vn, que le peuple nous de</l>
        <l>
          <lb/>faſſe de l’aurre, &amp; qu’il ne ſoit iamais parle de Cardinaux</l>
        <l>
          <lb/>pour le Miniſtere, à moins qu’ils ne ſoient Princcs dd</l>
        <l>
          <lb/>Sang, ou qu’ils n’ayent reſſuſcite vingt &amp; quatre morts,</l>
        <l>
          <lb/>pour vne epreuue indiſputrable de leur vertu.</l>
        <l>
          <lb/> On a donc tort de reprocher au Coadiuteur qu’il e!</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, cela eſt vray, car il ne l’eſt pas: Mais cela ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ant moins nempeſche pas qu’il nel’ait ſouſtenu. Voyla ia</l>
        <l>
          <lb/>raiſon: Le Coadiuceue ne peur s’eſleuerau Miniſtere que</l>
        <l>
          <lb/> par la faueur de la Reyne, &amp; par la perte du Mazarini</l>
        <l>
          <lb/>pour meriter la faueur de la Rteyne, il faut qu’il la flatte,</l>
        <l>
          <lb/>où il luy demange; c’eſt à dire, qu’il appuye apparem¬</l>
        <l>
          <lb/>ment les intereſts du Mazarin, quoy qu’en effet il le de¬</l>
        <l>
          <lb/>teſte: pour pcrdre le Mazarin, ll faut qu’il ne deſempa¬</l>
        <l>
          <lb/>re iamris l’eſprit du Due d’Orleans: pour donner encor</l>
        <l>
          <lb/>vn motiſ â la Reyne de l’aymer, il faut qu’il ſe porte pou</l>
        <l>
          <lb/>vn des plus grands ennemis du Prince de Condé. Voyla</l>
        <l>
          <lb/>bien des contradictions qu’il a, à meſnager: Ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>out.</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy s’opopoſe-t’il ſi fortement aux pourſuittes</l>
        <l>
          <lb/>qdu Prince de Conde contre leMazarin: car il eſt aſſez con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant que ſans la lenteur que les intrigues du Coadiuteur</l>
        <l>
          <lb/>ont cauſé dans l’eſprit du Duc d’Orleans, le Prine auroit</l>
        <l>
          <lb/>defia terraſsé tout le party de Mazarin: Et ſi les apparen¬</l>
        <l>
          <lb/> ces ne ſont pas trompeuſes, nous le pouuons aſſez conie¬¬</l>
        <l>
          <lb/>urer de ce qu’il a fait, lors qu’l a eu leoiſir de ſe deſrc¬</l>
        <l>
          <lb/>ber aux intigues pour prendre l’epee.:</l>
        <l>
          <lb/>LeCoad</l>
        <l>
          <lb/>lo</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <l>
          <lb/>quoj</l>
        <l>
          <lb/>harl</l>
        <l>
          <lb/>ci,</l>
        <l>
          <lb/>2a1</l>
        <l>
          <lb/>foib</l>
        <l>
          <lb/>tret</l>
        <l>
          <lb/>Min</l>
        <l>
          <lb/>ly el</l>
        <l>
          <lb/>be, q</l>
        <l>
          <lb/>ene!</l>
        <l>
          <lb/>uor </l>
        <l>
          <lb/>les</l>
        <l>
          <lb/> che</l>
        <l>
          <lb/>ſur!</l>
        <l>
          <lb/>Co</l>
        <l>
          <lb/>bſſ</l>
        <l>
          <lb/>ta c</l>
        <l>
          <lb/> tenti</l>
        <l>
          <lb/> Co</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> in</l>
        <l>
          <lb/>leſo</l>
        <l>
          <lb/>lom</l>
        <l>
          <lb/>la fa</l>
        <l>
          <lb/>emp:</l>
        <l>
          <lb/>peiel</l>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>t.</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Le Coadjuteut veut bien que le Mazarin ſoit</l>
        <l>
          <lb/>eſloigne, mas l ſeroit bien marry que le Prinee</l>
        <l>
          <lb/>de Conde l’euſt deſtruict par la foree, voila pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy il l’a toaſiours affoibly en s’effrcçant d affoi¬</l>
        <l>
          <lb/>bir le concours du Duc d’urleans. Mais pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>cela, me dita quelqu’vn? C’eſt que ſi le party Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zari venoit à ſuccomber par vn extreme &amp; viſible</l>
        <l>
          <lb/>foib leſſe, le Prince auroit aſſez de foree pour ftu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrer le Coadjateur de l’eſperance qu’il a dons le</l>
        <l>
          <lb/>Minſtere, &amp; pour ermpeſcher la Reyne meſma de</l>
        <l>
          <lb/>l’y eſleuer: Au lieu que ſi le Mazarin ne ſuecom¬</l>
        <l>
          <lb/>e, que lors aaeſme qu il ſera en eſtat de pouut</l>
        <l>
          <lb/>ancor teſitex, il laſſera la Reyne en eſtat de pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uor faire chaoſir au Roy celuy qu’elle voudra, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le l’rincen’aura pa aſſe de poaouoir or l’empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher, &amp; la Reyne ſera bea ayſe ds port er ſoa c hoix</l>
        <l>
          <lb/>ſur le Coduteur, cant en recagnoſſance de la.</l>
        <l>
          <lb/>compaiſance qu’il luy a teſuaoigné pour le reſta.</l>
        <l>
          <lb/>bliſſenaent du Maarin, que paree qu’elle le iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ra capable de ſeconder aueugleaaent toures ſes in¬</l>
        <l>
          <lb/>tentios pour la yanger hauteaent du Prince d</l>
        <l>
          <lb/>Condé,</l>
        <l>
          <lb/>Il reſulte de lâ que le Coadjuteur ayne le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin. pour ie perdre plus heureuſement, qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>le ſiſtient qu’afin ade uv pouuoit ſucceder rs  il</l>
        <l>
          <lb/>tomora; qu’il nue choque le Pinee de Cn le pA</l>
        <l>
          <lb/>la fau -ar qu’il a chez le Due dOtlaans que p r</l>
        <l>
          <lb/> empelhet q en oomph nt hautement.1 ne’c m¬</l>
        <l>
          <lb/>peſche luy meime de s’eleuerau Mniſteie  Eſea.</l>
        <l>
          <lb/>LEPARLEMENT DE PONTOISE.</l>
        <l>
          <lb/>l me ſemble que le Parlem at e P rtoiſe n’a</l>
        <l>
          <lb/> eſß eſtably que pouraousdonnei vn lubet de rire</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>parmy tans de ſubiets de pleurer: Les vns l appellent</l>
        <l>
          <lb/>vn Ceprce d’Eſtat, les autres le nomment la dernie¬</l>
        <l>
          <lb/>re siſe de la Politque Mazarine: Quelque-vns</l>
        <l>
          <lb/>l’in itulent la Iuſtice ſans baadeau Il en eſtbeaucou</l>
        <l>
          <lb/>quii’ent que cet le n lement rtiſan, tout le</l>
        <l>
          <lb/>e eel</l>
        <l>
          <lb/>mod coac’ut que c’eſt! A eopage des Transfu¬</l>
        <l>
          <lb/>ges &amp; les deſerteurs de eur legiue milice.</l>
        <l>
          <lb/>hau, l.ſtifiM zin, il caſſe les Arreſts au parle.</l>
        <l>
          <lb/>ment de !’is, ce q i ne ſe fait amais, car vn par¬</l>
        <l>
          <lb/>lennt n’a pnte nouuoir de caſſer les Arretts</l>
        <l>
          <lb/>ivn autre tans atrert puis qu’i s ont tous dex</l>
        <l>
          <lb/>Somu rains Mas qu fut i donc dre pour ptlet</l>
        <l>
          <lb/>ſincerenent le ce Parl men preten lu, il faur dire</l>
        <l>
          <lb/>qa c ſt a pd orc fie eu- Mazarn &amp; les aa¬</l>
        <l>
          <lb/> a t ia nma fait. Il ut re que le a2arin pout</l>
        <l>
          <lb/>ſe iutne a f vn parlenent àa façon, out comi¬</l>
        <l>
          <lb/>poſe de peces r apporteéesde mareſchaux. de Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>rneurs, de aitres des Requeſtes, de Capanei;,</l>
        <l>
          <lb/>de Conriſaus, l ntendans &amp; d’aut res perſonnes de</l>
        <l>
          <lb/>cccr narre. Il fnt dire que Maarim ſon ordinai¬</l>
        <l>
          <lb/>re veut chcanner dans la ’ohrique; car, à bien par¬</l>
        <l>
          <lb/>lert, ee l’arlement n’eſt aure choſe qu’vne pure chi¬</l>
        <l>
          <lb/>canne d Eſtat, qui ne ſeruira qu’a naeſler les affaires</l>
        <l>
          <lb/>pat donner de la peineà ceux qui les voudront de¬</l>
        <l>
          <lb/>n lr.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comien de temps durera-til? Tout autant</l>
        <l>
          <lb/>que les g erres cu lles: c’eſt l’efan de la guarre</l>
        <l>
          <lb/>qui n put vure qu’autant que ſa mere, &amp; oqui doit</l>
        <l>
          <lb/>murir auec elle ’eſt vn res mauuas ſigne de ce</l>
        <l>
          <lb/>u il at: car à tout nm re on ne peut dre autre</l>
        <l>
          <lb/>ch ſe de uy ſi ce n’e qu’i f-ut regler ſa valeurà</l>
        <l>
          <lb/>celle de ſa mere,a mere eſt vne ſeditieuſe, vne</l>
        <l>
          <lb/>pancde, vue inolentoe, vne denaturee, le fils teœ¬</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>lleu</l>
        <l>
          <lb/>Tie.</l>
        <l>
          <lb/> n l</l>
        <l>
          <lb/>oup</l>
        <l>
          <lb/>u le 1</l>
        <l>
          <lb/>nſu.</l>
        <l>
          <lb/>bien</l>
        <l>
          <lb/>Patle.</l>
        <l>
          <lb/>par¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts</l>
        <l>
          <lb/>des</l>
        <l>
          <lb/>rler l</l>
        <l>
          <lb/> dre</l>
        <l>
          <lb/>Mt</l>
        <l>
          <lb/>pout</l>
        <l>
          <lb/>om¬</l>
        <l>
          <lb/>ou¬</l>
        <l>
          <lb/>nt,</l>
        <l>
          <lb/>s de l</l>
        <l>
          <lb/>nai¬</l>
        <l>
          <lb/>ar¬</l>
        <l>
          <lb/>chi¬</l>
        <l>
          <lb/>ires J</l>
        <l>
          <lb/>de. </l>
        <l>
          <lb/>taint 1.</l>
        <l>
          <lb/>irre</l>
        <l>
          <lb/>doit</l>
        <l>
          <lb/>e ce</l>
        <l>
          <lb/>tre l</l>
        <l>
          <lb/>urtà l</l>
        <l>
          <lb/>vne</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>35</l>
        <l>
          <lb/>ant de la mere eſt donc  ſeditieux, vn parricide,</l>
        <l>
          <lb/>vn intolent &amp; vn delnaturé, Voila vn pauure bap¬</l>
        <l>
          <lb/>eſue.</l>
        <l>
          <lb/>Pr lons aurc aoins d’aigreur du tranſport du</l>
        <l>
          <lb/>Plment qu’on pretend eſt fnt de Paris à on</l>
        <l>
          <lb/> o e: et  le gime e il conforme anx loix  eſt-i</l>
        <l>
          <lb/>pur le ben e I’Eſta, ſi le tranſport a ces qualit zil</l>
        <l>
          <lb/>et bon, s ’il ne les a pas td ne vaut rien, car la boncé</l>
        <l>
          <lb/>de ce qu ſe fait dans l’Eſtat ne ſe doit conſiderer qa</l>
        <l>
          <lb/> daase ben qu’elle cauſe à l Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>L tt aniport d vn Parl meat ne peut eſtre fait que</l>
        <l>
          <lb/>pa Dec a ation du Roy, cette de cl ar ation doit e ſtre</l>
        <l>
          <lb/>receuë &amp; veritiee dans ce eſme Parlement. Cette</l>
        <l>
          <lb/>cir conſtance qui eſt e ſſentelle a oſté obmiſe, car le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Pontoiſe a erté eſclos comme va po </l>
        <l>
          <lb/>iron dans vne nui, &amp; ’on a plutoſt entendu ſes</l>
        <l>
          <lb/>Arreſts que lon eſtabliſſeament. Que faut-il donc</l>
        <l>
          <lb/>dre, ſi ce a’elt que les tranfuges ou l’arleaent de</l>
        <l>
          <lb/>Pars ſe ſot laſſz de ne uge point, &amp; qu.ils ont fait</l>
        <l>
          <lb/>eſperer a Mazrin ques i vouloit leur fare donner</l>
        <l>
          <lb/>vne appa ence d’aurhorice dans Ponroiſe, on les eu¬</l>
        <l>
          <lb/>tendroit ſi  ouent ſulminer en ſa ſaueur, que du</l>
        <l>
          <lb/>bruit qu ls feroient ils en eſtonneroient pour le</l>
        <l>
          <lb/>moias les ſimples.</l>
        <l>
          <lb/>Le tranſport d’vn Parlement eſt vn affaire d’Etat,</l>
        <l>
          <lb/>qune ſe peueeonertte en Ftance ue pat le y &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par ſon conieil, ſi le Roy l’a voulu ie m’en rappore,</l>
        <l>
          <lb/>ie ſç̧as bien ae ſon conſeil n’en a pnt eſte d’aduis,</l>
        <l>
          <lb/>car on conſeil le gi irae qui ſont ſes Priaces du Sang</l>
        <l>
          <lb/>eſtcy, &amp; ie lus bien aſſeure que ſon ſentiment n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>as que le Prlement ſot à l’ontoſe.</l>
        <l>
          <lb/>Le tranſpott d’v Padc ment ne ſe doit iaaaais fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re que pour le bien de l’Eſtat, comme ſon eſtabiiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement ne doit iamals auoir quecette meſme fin.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="44"/>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>ui ne vnit que ee parlement eſtant à Pontoiſe,</l>
        <l>
          <lb/>n’aurot pont aueune berré, &amp; que la foble ſſ du.</l>
        <l>
          <lb/>lieu dont l’enne my declar de i’Eſtat eſt le maiſte,</l>
        <l>
          <lb/>l’obligeroit de le rendre conmplalant à tous ſes per¬</l>
        <l>
          <lb/>nicieux deſſios. Cela ſe pourroit- il ſans expoſer le</l>
        <l>
          <lb/>repos public..</l>
        <l>
          <lb/>Bnfin ce tranſport de Parlement n’a rien de plus</l>
        <l>
          <lb/>conſidarable que n aueuglement &amp; ſon iniuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt ft par vn Roy qui n eil declaré majeur que</l>
        <l>
          <lb/>par polirique, i’ ett tar par l’ads  vn coni eil ba¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtard &amp; iegitime, qui n’aura de pouuir que p en¬</l>
        <l>
          <lb/>dant qu’il ſeta armé. Ieu fait pour uſfier les mal¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſations d’vn mauuais Mrmſts, &amp; les attenats de¬</l>
        <l>
          <lb/>l’ennomy de l’Eſtar. Il eſt fait pour prolonger la</l>
        <l>
          <lb/>guerre &amp;e pour fure naitre de nouuelles difficltez</l>
        <l>
          <lb/>dans l’ao comnodement. Il eſt fait au pt eude des</l>
        <l>
          <lb/>drocts &amp;e des pnuileges de tous les Parlenens. Il</l>
        <l>
          <lb/>eſt fait ſans autre neaſſté que celle de ſauuer vn</l>
        <l>
          <lb/>ennemy que tous les Fcançois ve ulen pedre. e¬</l>
        <l>
          <lb/>luy qui a eompoſé le Parleens  rleſgue le depeint</l>
        <l>
          <lb/>comme il faur, que le Lecteur y contcnte ſa cono¬</l>
        <l>
          <lb/>ſité.</l>
        <l>
          <lb/>TPARIS.</l>
        <l>
          <lb/> Me voiaarriué à Paris ans en eſtre ſorty, il fauty</l>
        <l>
          <lb/>fair vne peeaue iaus’enre v peu aues</l>
        <l>
          <lb/>ſes Habitans, il fauz vn pu crier le Qvue, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſçauorpour qui ce rard aops ſe reaué, s’l-ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>emvë̈ que parreſſs, ilſ t qu’ls ne lo-ent pas top</l>
        <l>
          <lb/> foibles, car le o rt ben gran &amp; la maſie bien</l>
        <l>
          <lb/>Iourde, Cher Letet deſintere ſſns nous, ca oo¬e</l>
        <l>
          <lb/>auons à nou eo t cteirſur btàucup dantereſts di¬</l>
        <l>
          <lb/>uets. qui ſeoen pet nous engaga ſi nous les cxa¬</l>
        <l>
          <lb/> minions ſaus refexibn..</l>
        <l>
          <lb/>Dans</l>
        <l>
          <lb/>2;</l>
        <pb n="45"/>
        <l>
          <lb/>37</l>
        <l>
          <lb/>Dans Paris les vns ſont Mazains, les autres Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ees, quelques vns ſont chorintenus tous on par</l>
        <l>
          <lb/>aeeu fleae dirur e ie croy uoeduns lPar ilpe</l>
        <l>
          <lb/>pus nieui anſiens Ceſ nPamaoos enpuree</l>
        <l>
          <lb/>Mas en eſfet ceſ vne verit́ Quoy, il n’y a point</l>
        <l>
          <lb/>e Priſiens dans Parise où eſt-ce qu’il y en n donc</l>
        <l>
          <lb/>Expliquons nous.</l>
        <l>
          <lb/>e rnlappe le pas Pariſen eceiuy qui né dan Pu</l>
        <l>
          <lb/>s, Muie appelle Pariſfien , eeluy quieſpouſe les in¬</l>
        <l>
          <lb/>tere ſ de pirs, ans aueune refleion à ſes inere</l>
        <l>
          <lb/>pnruulie rs En ceſens ie croy qulnypontdPe</l>
        <l>
          <lb/>lſien dns Pris, paree que ou les Puiſien ſon</l>
        <l>
          <lb/>panuge ala deſenee de ceu que l’neſtou l’are</l>
        <l>
          <lb/>ion eur fair choiſir. Ainſi Paris obliga out l nmo¬</l>
        <l>
          <lb/>de,  Paris n oblige peronne.Ii en eſt de meſme d</l>
        <l>
          <lb/>Iy que du Parlement le Palement oblgeles vn</l>
        <l>
          <lb/>lealrres paree qu’il a des particulies das ſon cornps</l>
        <l>
          <lb/>quiſontpateageſeonleurs inreneſs, uſelonlu</l>
        <l>
          <lb/> einatons l ais pout luy il n’oblige petſonn P¬</l>
        <l>
          <lb/>i eſpour le rrince. anis eſt pourle Maaarin, pae¬</l>
        <l>
          <lb/>qe nans a des parieuier quiſont pour le Prinee</l>
        <l>
          <lb/>d’aures qui ſont pout le Maains Muis enſoy pat</l>
        <l>
          <lb/>ſtny our l’vn n pou l’aure paree qu n</l>
        <l>
          <lb/>ouſe pas comme il’ fiut les ntereſts de l’n ny d</l>
        <l>
          <lb/>lautre.</l>
        <l>
          <lb/>Cete inoteenes uy vourro ese deſauunt</l>
        <l>
          <lb/>geuſe, i les diſerents d’aiourdhuyeoicnt e</l>
        <l>
          <lb/>ine que pt la foree La vainqueur quel quilſoe</l>
        <l>
          <lb/>ielu,y paut efre qu annemy , pulis que ari eg urde</l>
        <l>
          <lb/>Ies intereſts auee indifference; Et quelque part que</l>
        <l>
          <lb/>îoreou-ue, ele ne peut eſtre adantageuſe à̀</l>
        <l>
          <lb/>aris, que par la gaaroſité du vainquur.</l>
        <l>
          <lb/> ’l’ounee du Faux bourg ſain&amp;t Anhoine, oi</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="46"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>38</l>
        <l>
          <lb/>le Pinee de Cond́ ſauua Paris Pans ſie neant¬</l>
        <l>
          <lb/>mous cognoſtre qu’il eſoit Prince &amp; qu’il eſor</l>
        <l>
          <lb/>Maarin out cnſemble, ſn aſe cton fut ſorr pro¬</l>
        <l>
          <lb/>blemarique en ce iour, &amp; Ma2arn &amp; le Prnee eu¬</l>
        <l>
          <lb/>rent eſgale ment ſubiet de s’en offenſer &amp; ade se</l>
        <l>
          <lb/>tenir oblige.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les portes auec leurs gatdes eſtoient de¬</l>
        <l>
          <lb/>uouées au ſeruice du Mazarin,EIles furent lbres</l>
        <l>
          <lb/>par les effors de ceux qui eſtoient afſe &amp;ionnme u</l>
        <l>
          <lb/>’nee eamoius le Pmnee de Conde fut ſeru</l>
        <l>
          <lb/>e denier, &amp; l’aeeon que cerrains paniſiens ſ</l>
        <l>
          <lb/>porterent ne parut que lors que ſa valeur ne leur</l>
        <l>
          <lb/>permit plus de la diſimuler. Ainſi le Prince &amp; saz.</l>
        <l>
          <lb/>in  econnurent à ce iour qu’ils parageoient ’afe¬</l>
        <l>
          <lb/>io des panſiens, mais ſes ſages vir’ent bien que</l>
        <l>
          <lb/>la  rtu les acquerut au Prince, &amp; la brigue ou l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>rigue au Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Cte contenanes n’eſt pas fort aduantageuſeà2</l>
        <l>
          <lb/>paris, il ſaut qu il ſoit tout ou prince ou Mainarin,</l>
        <l>
          <lb/>ou Coadiueur Sil e Condiuteur il s’appuye ſur</l>
        <l>
          <lb/>vn roſcau, car le Coadjuteur ne peut le deſfendre</l>
        <l>
          <lb/>qu’auec la bouche, outre qe le Coadjuteut eſ ſan</l>
        <l>
          <lb/>foree il eſ ſans Pairis. Sl’eſt Meanin, il arite u</l>
        <l>
          <lb/>luy toute la hayne de l Eſtar, &amp; fait voir qu ilrerour</l>
        <l>
          <lb/>ne honteuſement le preaier a l’adoration de I’ia.</l>
        <l>
          <lb/>le qu il a renueſee le premter. Au reſte, le Maei,</l>
        <l>
          <lb/>ne peut nien ans atu, &amp; auee Paris il ne peut pas</l>
        <l>
          <lb/>buaueoup Si pnris eſt rnee i eſt ponr le R et </l>
        <l>
          <lb/>eſt pour la aaiſon Royalle,toute l France le ſ-con.</l>
        <l>
          <lb/>der lldeſtnruiu au gre de ſes ſouhis le pany da¬</l>
        <l>
          <lb/>natin &amp; eteandra les guerte cuiues, pirce ques .</l>
        <l>
          <lb/>Prince auec Paris peut tout, &amp; le meſne Pninee ſan</l>
        <l>
          <lb/>Paris peut beaucoup, Paris n’eſt donc pas bien con¬</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <pb n="47"/>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>39</l>
        <l>
          <lb/>ſeillé s’il ne prend le parry qui luy eſt le plus auan¬</l>
        <l>
          <lb/>tageux.</l>
        <l>
          <lb/> u reſte, aris ſçait il bien, que la Cour luy en</l>
        <l>
          <lb/>veut &amp; que cette haine ne peur auorrer que par la</l>
        <l>
          <lb/>faueur du erince de Condé. La Reyne a ſi ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>iureé ſa rmine, ſous le faux prerexte que la grandeur</l>
        <l>
          <lb/>de aris eſt le frein de l’authorité ſouueraine, c’eſt à</l>
        <l>
          <lb/>dire de la tiranuie, comrne la Cour l’entend; ſçait il</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’elle reuſſira dans le deſſein qu’ellea de per¬</l>
        <l>
          <lb/>dre paris, ſi raris n’a le ſoin de ſe renparr de l’affe¬</l>
        <l>
          <lb/>ctioa du erinee, qui ſeul peut s’opoſer à l’execution</l>
        <l>
          <lb/>de ce deſſein. En tout eas les ſages &amp; les deſinte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſſez concluent que Paris ne ſçauroit eſtre aſſeuté</l>
        <l>
          <lb/>ſans le prince, cque le prince peuc eſtre aſſeuré con.</l>
        <l>
          <lb/>tre les menaces de la Cour ſans paris.; quoy qu’il</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe en effet triompher plus facilement aue paris,</l>
        <l>
          <lb/>Quelques mal aduſez opoſent que i le prince</l>
        <l>
          <lb/>a’eut eſte receu dans baris apres fon etou d</l>
        <l>
          <lb/>Guyenne l eſtoit bien bas perſé Et moy ie penſa</l>
        <l>
          <lb/>que s’il ny fut point vonu il eſtoit e rne plus haute</l>
        <l>
          <lb/>poſture. Vena at à Paris, ſon deſſein eſtoit de ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre à Paris poux terminer bien toſt nos deſordres.</l>
        <l>
          <lb/>patis l’a amuſé, en ce qu’il l’a foibi’ement ſecodé ; i</l>
        <l>
          <lb/>le ptince apres ſon pre mier triomphe, eut pourſuiuy</l>
        <l>
          <lb/>le Mazarin,it eſt probable quil eut mieux reuſſi, &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>que la peur du vainqueut eut empeche pans de rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir le vaincu, qui ſe fuſt ſenty par meſme raſon</l>
        <l>
          <lb/> obligé de vuider l’E ſtat auec toute ſa cabale.</l>
        <l>
          <lb/>Ne raiſonons plus ſur ce ſujer; mais aſſeurons paris</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne peut ſe perdre qu’en ſe de ſuniſant d’auec le</l>
        <l>
          <lb/>pne &amp; qu’l ne peuſe ſauuer qu’en rappuyn</l>
        <l>
          <lb/>de luy; qu’il ſçache que la perte du rince, &amp; la ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ſont inſeparables &amp; qu’il ne peut ſe ſauuer qu’en</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="48"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>40</l>
        <l>
          <lb/>le ſauuaat, quoy que le princeſe puiſſe ſauuer ab0¬</l>
        <l>
          <lb/>lument ſans ſon aſſiſtance. Ceux qui connoiſſent</l>
        <l>
          <lb/>quelque olitique ſe faſſent inſtruire plus pleiue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſur ceſujet.</l>
        <l>
          <lb/>LESTAT.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Fourrier qui lgeoit il y a quelques iours l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat au pont au Change, eſtoit ſans doute quelque</l>
        <l>
          <lb/>baſtard d’Angleterte; l’Eſtat ayme ſon Roy, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>veut point changer de gouuernement. Il eſt vray</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a bon beſoin d’etre purgé, ais pour ſe guerir</l>
        <l>
          <lb/>il n’eſt pas beſoin qu’il faſſe corps nouucau. Le Me¬</l>
        <l>
          <lb/>decin qui luy ordonnœroi des remedes pour ce</l>
        <l>
          <lb/>changement, auroit luy meſme beſoin de ſa tece¬</l>
        <l>
          <lb/>pte.</l>
        <l>
          <lb/>L’Eſtat ſe remettra s’il veut ſe reünir, La reü̈nion</l>
        <l>
          <lb/>ae peut eſtre auſée que par l’eloignement de ceux</l>
        <l>
          <lb/>ou oelles qui le diuiſent ’ Que faut il faire pour cla,</l>
        <l>
          <lb/>1l faut auoir le cœur bon, à l’eſpreuue de toute ſorte</l>
        <l>
          <lb/>de pitié, &amp; n’eſpargner que ceux qui l’eſpargneront.</l>
        <l>
          <lb/>C’et tous dire; ceux qui l’ayment ne le choquent</l>
        <l>
          <lb/>pas, ceux qui le choquent ſont ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>1l 1</l>
        <pb n="49"/>
        <pb n="50"/>
        <pb n="51"/>
        <pb n="52"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
