<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1078_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Dialogue de deux guepeins sur les affaires du temps.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18469"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Dialogue de deux guepeins, sur les affaires du temps.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Veuve de François</forename>
              <surname>Targa</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM50274</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50274"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12800</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Taille (impôt)</term>
          <term type="subject">Orléanais (France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Q  aoo.</l>
        <l>
          <lb/>2 o8</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>DIALOGVE</l>
        <l>
          <lb/>DE DEVX</l>
        <l>
          <lb/>GVEPEINS.</l>
        <l>
          <lb/>SVR LES AFFAIRES</l>
        <l>
          <lb/>DV TEMPS.</l>
        <l>
          <lb/>A Pl..</l>
        <l>
          <lb/> Chez la Veufue</l>
        <l>
          <lb/> Veieis edi uroe e e a¬</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>-aaaaan</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>p  ,b;  </l>
        <l>
          <lb/>aiddieeede eedeeeeee</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>DIALORDRE D’INGRE</l>
        <l>
          <lb/>Sus les Affaize du Temps qui cort.</l>
        <l>
          <lb/>Rencontre de deux ingrears, Loiuet &amp; Braſe.</l>
        <l>
          <lb/>Loiet. A, ha, hé Dieu te gare mon çouſin Braſe.</l>
        <l>
          <lb/>pBraſe. Ho, ho, bon ior don mon couſin -oïet.</l>
        <l>
          <lb/>Mordſ que ie te voy le veſage chagrigneux &amp; mauſſade.</l>
        <l>
          <lb/>Aſſeuzément que tu as quioque dafficuſté dans ton</l>
        <l>
          <lb/>inteſieur.</l>
        <l>
          <lb/>Iarnidié ie le cray bian, car tot eſt pardu.</l>
        <l>
          <lb/>Teſtedié́ tu es tréjours auſſi affaizant que de couſtume.</l>
        <l>
          <lb/>La, la, i’ay bian raiſon de m’affaizé, ſi tu auas oüy de</l>
        <l>
          <lb/>tes proupres ozilles cela que i’ay entendu, tu n’en fezais</l>
        <l>
          <lb/>pas mins.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſç̧ay pas quelque tu veux dize, mais en m’a dit</l>
        <l>
          <lb/>que i’azin diminution ſtannée du qu’art de nos Tailles.</l>
        <l>
          <lb/>Eſt-ce la ce que tuen ſç̧ay, y nia bian d’autres nouuel¬</l>
        <l>
          <lb/>les, c’eſt qu’in nommé́ Margazin veut tot damanché &amp;!</l>
        <l>
          <lb/>dapſeé ce que nos bons Monſieurs du Parlement auint</l>
        <l>
          <lb/>prin grand peine afaize.</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’eſt donc cet ouuriais là̀</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt in qui eſt venu de l’Eſtallye.</l>
        <l>
          <lb/>De l’Eſtallye!tan pis, ces Eſtallians n’ant fait que des</l>
        <l>
          <lb/>treboïillemens dans la France. I’ay bean memoize d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>ne qu’on appelet la Roeéne Catelene, i’attas encoze ieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ae verdlouzio: mais iarnidie a fit bean du mau. Pis apres</l>
        <l>
          <lb/>a ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>auons eu Mazie, la meze du deffunct Roé, a l’attet aſſé́</l>
        <l>
          <lb/>boune fanne, mais a lamenit le Marquis d’Ancre y velet</l>
        <l>
          <lb/>eſtre le maiſtre, y chaſſit &amp; accartit tot nos bons Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, comme ſticy veut faize.</l>
        <l>
          <lb/>Mais que ly dit donc noutre Roéne?</l>
        <l>
          <lb/>A n’en dit rean, a ly laſche tot faize.</l>
        <l>
          <lb/>Y veut rebailler encoze les Tailles aux Maltoutiers,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faize reuenir Bar...</l>
        <l>
          <lb/>O teſte diéſi y fait reueny ce vouleux-là tot eſt pardu,</l>
        <l>
          <lb/>iamais ie n’en releuezon aſteuze qu’il a tot mangé &amp;</l>
        <l>
          <lb/>accorché tot ces pouures gens de la Biauce &amp; qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>tot ruineé́, y ſe ietteza ſur nous.</l>
        <l>
          <lb/>Va ie trouuezon des amis.</l>
        <l>
          <lb/>On fait Bar.... ſi meſchant, mais il ne les pas non</l>
        <l>
          <lb/>nan m’adit qu’y n’attet que le valet des Maltoutiez qui</l>
        <l>
          <lb/>auint prins la Taille, &amp; qu’il fallet quifiſt tot ce quyve¬</l>
        <l>
          <lb/>lint, autrement y l’euſſint chaſſé; auſſi y ly baillint bon</l>
        <l>
          <lb/>gage, mais nan dit qu’il a tot manché ſes ſeruices à leux</l>
        <l>
          <lb/>baillé des carluzes de vantre &amp; qu’il eſt gueuxaſteuze.</l>
        <l>
          <lb/> Y n’y a que ſon bon voleux de Secretaize qui a eſté le</l>
        <l>
          <lb/>pus fin-poſſible auſſi nourira il ſon Maiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Laſchons laà tote cette canille de maltoutiez, le bon</l>
        <l>
          <lb/>Dieu les puniza tou ou tard, il ont trop fait de maluſion,</l>
        <l>
          <lb/>mais conte moi ce qui ce paſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Pardie men enfan il ont fait emporté noutre bon petit</l>
        <l>
          <lb/>Roé à Sainct Germain la nué des Roes le pouure enfant,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pis il ont enuoyé des ſoudars alentor de Pazis pour</l>
        <l>
          <lb/>empeſché qu’y ne leux vint des harnas de geule.</l>
        <l>
          <lb/>Mourdié cela leza bian aponté, &amp; ie panſe que nous</l>
        <l>
          <lb/>pouures Monſieux du Parlement attin bian abalobez.</l>
        <l>
          <lb/>Pas</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>aaaa¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>Pas tant, car ilauinr encoze in petit de pain &amp; de vin</l>
        <l>
          <lb/>qu’an ne ſe doutet pas, &amp; pis apres il ont leué des ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>dars por en faite ve nir tot leur ſou.</l>
        <l>
          <lb/>Atou haſards, i’auon pouſſible bian deux cens poinſons</l>
        <l>
          <lb/>de vin tot peur d’auuarna, moé, mon freze Cidras &amp; mon</l>
        <l>
          <lb/>freze Marcoux, ie vouras qu’il en tinſint chaque nan, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quy ne leuiſſint point de ſoudars, autrement tot eſt</l>
        <l>
          <lb/>padu, ſi le bon Dieu, la bonne, Vierge Mazie, Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>Sainct Loup,  &amp; Monſieur Saict Ambraſe nos bons</l>
        <l>
          <lb/>Patrons ny boutte la main.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ny auet pas moujan de les bouté d’écord aupara¬</l>
        <l>
          <lb/>uant qu’ys’enharnachiſfint pus auant dans ce tréboüil¬</l>
        <l>
          <lb/>lement là: que n’aſſenabloint y tous leux bans emys.</l>
        <l>
          <lb/>Mourdié́ c’eſt dommage que nos daffuncts bons pa¬</l>
        <l>
          <lb/>raſſians &amp; vartuzeux perſonnages ne ſan en ce monde,</l>
        <l>
          <lb/>Braze Vaillant, lIean Démouzeux, Loup Faucheux, Tho¬</l>
        <l>
          <lb/>mas leunſſin, Sidiae Vaillant Dauid Gigot, Fiacre Sor¬</l>
        <l>
          <lb/>nicle, Baſtian Poiulaſne, Iacob l’Aueſque, Paſqué le</l>
        <l>
          <lb/>Groux, 1homas Barbe, õ enias aoy, ’iae Male¬</l>
        <l>
          <lb/>ſio, Touſſaincts Panaſſe, &amp;tant d’autres hebilles ge ns</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont morts.</l>
        <l>
          <lb/>é́ ou ſont y aſteuze, jarnidié y ne laſcherit pas cç̧à</l>
        <l>
          <lb/>d’emparla, ils en uianrint hian à bot eux, ilsen ont bian</l>
        <l>
          <lb/>dabroüillé́ d’autres en leu temps d’auſſi plant uzeuſe</l>
        <l>
          <lb/>importation que ſteux.</l>
        <l>
          <lb/>Par la morgoüé́ y faut y bomé ordre auant que cela</l>
        <l>
          <lb/>ſat pus auancé́, outremnt y nous feint inne guairre</l>
        <l>
          <lb/>qui nous reineret de fon en eomble.,</l>
        <l>
          <lb/> Quant ’y penſé, i’auon encoze bian pardu à la mort.</l>
        <l>
          <lb/>del’Euocat Boudlin, lamorgoué qu’il auat vne belle lo;</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> quence &amp; euſt bian debagoule tot noutre f le l’euſfi?</l>
        <l>
          <lb/>habillé́ d’vne belle laquette à uejosd’orgues, les ele¬</l>
        <l>
          <lb/>2ons à point luezans, &amp; ſi i’en euſſins eſté queetes à</l>
        <l>
          <lb/>bon marché, car ie m’aſſuze quiſ fuſt. contenté d’vn</l>
        <l>
          <lb/>quart de vin.</l>
        <l>
          <lb/> l.</l>
        <l>
          <lb/>Il en fauret d’abaucheé queé́qu’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Mordié quand y ſont vn petit fauan y font tro les</l>
        <l>
          <lb/>fiollans, hé y faudret prendre queuque fort Pourcu¬</l>
        <l>
          <lb/>2eux qui ſceut le tran trandes affezes, car nyenas qui</l>
        <l>
          <lb/>ont ſi bonne gueulle.</l>
        <l>
          <lb/> Ouy, mais y n’auod point deLatein dansle orps.</l>
        <l>
          <lb/>Ho il n’en pot chaloiie poule atei carelaſenl E</l>
        <l>
          <lb/>ſtallian, &amp; enreneut pasoiy pasrl: :</l>
        <l>
          <lb/>Pardié ſi nen me veus creéze i’iray bian mouü̈é, &amp;fezay</l>
        <l>
          <lb/>vne harlangue à la Roé́ne, pourueuque las aecotte</l>
        <l>
          <lb/>d’vne douzaine des pus appaxans des Parraſſes, d’au-</l>
        <l>
          <lb/>long de nous.</l>
        <l>
          <lb/>En connas-tui bean quéquun lt chaque Parraſſe,</l>
        <l>
          <lb/>cela foulage eu a ſ..</l>
        <l>
          <lb/>Aga, depezque l n’allompus a corſaincts ie ne que</l>
        <l>
          <lb/>naſſon pus perſonne de nos voiſins.</l>
        <l>
          <lb/>Obian, y ny a remede quand to cela ſe fezaà nos deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pens ie n’en mouzon pas, &amp;ſi iefen grahd; biaqpare,</l>
        <l>
          <lb/>rote la France &amp; por noute: Parraſſe; i’y auras deſia</l>
        <l>
          <lb/>eſtre. Ie diras à̀ la Roéne, Madamoilelle. la Ropeée ſi</l>
        <l>
          <lb/>vous voulez bouté le dafinement à tousces trebpüille¬</l>
        <l>
          <lb/>mens illee, y faut quevous boutioz dehors dolaran*</l>
        <l>
          <lb/>ce ce Margazin qu’en eſt cauſe qui no baille tant do</l>
        <l>
          <lb/>oheſmemet &amp; que-vo remeneé notre peti Rée dans</l>
        <l>
          <lb/>ſon Louure &amp; qu’ou ſi mandez Mnliu o u</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>faã</l>
        <l>
          <lb/>ou nos bons Princes, &amp; nos bons Monſieus du Parle</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; qu’a leu dizeés à tretous, Meſſieux, le ne me veux</l>
        <l>
          <lb/>pu meſſer de ran que de prler Dleu, faltes les affaizes</l>
        <l>
          <lb/>de mon Fils en ſen Raéaume, &amp; la paix auſſi aueeque</l>
        <l>
          <lb/>mon Freze le Roé d’Eſgagne, &amp; pis tous nos ſoudars &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les ſiens irent contre le Teur.</l>
        <l>
          <lb/>Mordié Garçon que ta goulle pette bian, iarnidie</l>
        <l>
          <lb/>que ie ſerin aize, &amp; elle auſſi, car apres ça ie leux diras</l>
        <l>
          <lb/>tot ce qui fauret qui fiſſiens por rebouter tot en ordre,</l>
        <l>
          <lb/>mais le principal ſeret d’apprendre bean le mettié aà̀</l>
        <l>
          <lb/>notre petrit Roé, per aà cellefin qui ne laſchit pas faize vn</l>
        <l>
          <lb/>autre, car quand in Maiſtre laſche faize ſa breugne à</l>
        <l>
          <lb/>ſon valet, ce la ne va pas bian pren-lepar toü̈é- meſme.</l>
        <l>
          <lb/>Tu dis la veſiteé, mais agatean ceux-la quiſont auprés</l>
        <l>
          <lb/>de ly ne ly aprenron pas por qu’il ayt trejours affaiſe</l>
        <l>
          <lb/>d’eux.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>AA</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
