<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau659_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Cautèles (les) de la paix, faisant voir : 1. si la paix, avant l'exécution des arrêts et de la déclaration contre le cardinal Mazarin, seroit plus préjudiciable que la guerre 2. si le soupçon qu'on a d'un traité secret de la cour avec les princes, est injuste; 3. la sincérité des  intentions du roi et de la reine de la Grande-Bretagne 4. ce que la ville de Paris peut et doit faire en cas de trahison.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18008"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Claude </forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les cauteles de la paix, faisant voir. I. Si la paix avant l'execution des arrests &amp; de la declaration contre le c. Mazarin, seroit plus prejudiciable que la guerre. II. Si le soupçon qu'on a d'un traicté secret de la Cour avec les princes est injuste. III. La sincerité des intentions du Roy &amp; de la Royne de la Grand'Bretagne. IV. Ce que la ville de Paris peut &amp; doit faire en cas de trahison.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM50168</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50168"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12624</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Charles I (1600-1649 ; roi d'Angleterre, d'Écosse et d'Irlande)</term>
          <term type="subject">Henriette-Marie (1609-1669 ; reine d'Angleterre)</term>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Lorraine, Charles II de (1596-1657 ; duc d'Elbeuf)</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Prévoté des marchands (Paris)</term>
          <term type="subject">Taille (impôt)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> e624 I</l>
        <l>
          <lb/>  ov e,</l>
        <l>
          <lb/> 2 6Sq</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LES</l>
        <l>
          <lb/>CAVTELES</l>
        <l>
          <lb/> rer r r ¬</l>
        <l>
          <lb/> D A1</l>
        <l>
          <lb/>DELAPAIX</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>FAISANT VOIR.</l>
        <l>
          <lb/>preiudiciable que la Guerre.</l>
        <l>
          <lb/>II. Si le loupçon qu’on a d’vn Traicté́ ſecret de</l>
        <l>
          <lb/>la Cour auec les Princes eſt iniuſte.</l>
        <l>
          <lb/> I II. La ſincerité des intentions du Roy &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>Royne de la Grand’Bretagne.</l>
        <l>
          <lb/>1V. Ce que la Ville de Paris peut &amp; doit faire</l>
        <l>
          <lb/>en cas de trahiſon. ,</l>
        <l>
          <lb/>ſe</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> l¬</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>lL Si la Paix auant l’execution des Arreſts &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>laDeclaration contre le C.Mazarin, ſeroit plus</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>l. </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>rveegt</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>25,2</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>a-</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>RT </l>
        <l>
          <lb/> iOV TAAI </l>
        <l>
          <lb/>S.</l>
        <l>
          <lb/> auO l au daaihi;</l>
        <l>
          <lb/>b oo aoinT a ’up nool  ire2l</l>
        <l>
          <lb/>.uinifi reonii alous uobal</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>d a  Vot ub nonnani ol ontl I</l>
        <l>
          <lb/>oan’uOdtab aoi</l>
        <l>
          <lb/>,,</l>
        <l>
          <lb/>S iob  aug aiuda oi t anp u1</l>
        <l>
          <lb/> nian ol aa </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>e aa  as uuae l aus dae  e8</l>
        <l>
          <lb/>ulqoioiashe reld O oleie noledal</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>  28 LL </l>
        <l>
          <lb/>agv¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>*</l>
        <l>
          <lb/>,ee  ua</l>
        <l>
          <lb/> &amp;ooet ee’P:p </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>at  ¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬ </l>
        <l>
          <lb/>LES CAELE9</l>
        <l>
          <lb/>DE LA PA IX</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Faiſant voir,</l>
        <l>
          <lb/>I. Si la Paie aane l’exeeueio les Arrets &amp; de</l>
        <l>
          <lb/> l Deeratios conmere- lé C. Maarin ſeroit plas</l>
        <l>
          <lb/>preiudieiable que le Cuerre.</l>
        <l>
          <lb/>1I. Si le ſoupçon qu’on a d’n Traifte ſecret de la</l>
        <l>
          <lb/> Cour auec les Princes eſt iniuſte.</l>
        <l>
          <lb/>IlL La ſiceriré́ des intentions da Roy &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/> RZoynme de la Crnd’ Bretagne.</l>
        <l>
          <lb/>1V. Ce que la Ville de Paris pet &amp; doit faire en</l>
        <l>
          <lb/>cas de trahliſon.</l>
        <l>
          <lb/> N ne peut nier que dans l’Eſtat ou nous</l>
        <l>
          <lb/>  noustrouuons, nos e ſprits ne ſoient main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant agitez de deux mouuempns, non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/> exrraordinaresà la natre, mais encore increay¬</l>
        <l>
          <lb/> bles a la Philoſophie, à ſ̧auoir du deſir &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/> crainte d’vn meſne object. Qui de nous Meſiieurs</l>
        <l>
          <lb/> les Bourgeois de Paris, n’a eſté touché du deſir</l>
        <l>
          <lb/> de la Paix lors que nous auons veu ſortir de nos</l>
        <l>
          <lb/> murs, les Deputoz de la part des Princes &amp; du Par¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>lement pour aller faire l’ouuerture de que lque ac</l>
        <l>
          <lb/>commodement pour apres en conclurre le traitté?</l>
        <l>
          <lb/>Mais auſſi qui ne là point apprehendeé́e, ayant apris</l>
        <l>
          <lb/>par le paſſe que nos ennemis ſe ſeruent de Confe¬</l>
        <l>
          <lb/>rences, de retardement pour rompre l’executibn</l>
        <l>
          <lb/>de nos bons deſſeius, lors qu’il ſe ſentent foibles</l>
        <l>
          <lb/>pour nous attaquer ou pour nous reſiſter, ils vſent</l>
        <l>
          <lb/>de la Paix auec iutention de nous faire vne plus</l>
        <l>
          <lb/>cruelle guerre. Quelle aſſeurance pouuons nous</l>
        <l>
          <lb/>eſperer de ceux qui font gloire de tromper, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>n’ont iamais parleé auec plus de ſincerite que lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont dit qu’ils n’eſtoient point eſclaues de</l>
        <l>
          <lb/>leur parole. Vne Paix feinte ne peuſt eſtre ny fer¬</l>
        <l>
          <lb/>me ny aduantageuſe. Quand nos ennemis nous</l>
        <l>
          <lb/>auront deſarmez &amp; qu’apres ils viendiont à fon¬</l>
        <l>
          <lb/>dre ſur nous ils ſe mocqueront de noſtre ſimplici¬</l>
        <l>
          <lb/>té́, ilne leur importe d’vſer ou de la force ou de la</l>
        <l>
          <lb/>ruſe pour vaincre.</l>
        <l>
          <lb/>Dolus an virtus quis in hoſte requirat.</l>
        <l>
          <lb/>Ils demeureront armez apres que nous aurons</l>
        <l>
          <lb/>quitté les armes. Ceux qui ne veulent point de</l>
        <l>
          <lb/>Paix auec des conditions honneſtes &amp; legitimes</l>
        <l>
          <lb/>font reſponſables de tous les deſordres qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>commettent pendant la guerre, mais ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>quittent les armes apres auoir eſté contraincts de</l>
        <l>
          <lb/>lesprendre par les iniures de leurs ennemis ne les</l>
        <l>
          <lb/>peuuent quitter ſans honte s’ils ne ſe ſont vengez</l>
        <l>
          <lb/>O</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>ou s’ils ne demeurent touſioursen eſtat de lespou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir repouſſer. Ionathan ce preux Machabée qui</l>
        <l>
          <lb/>releua par ſa valeur Iſraël qui eſtoit opprimeé parſes</l>
        <l>
          <lb/>nnemis fut trompé par Demeterius, auquel il ne</l>
        <l>
          <lb/>deuoit point ſe fier apres les cruautez. que ce Roy</l>
        <l>
          <lb/>auoit excercé ſur le Peuple de Dieu. Mais la faute</l>
        <l>
          <lb/>qu’il commit de eongedier ſon armée ſut la parol</l>
        <l>
          <lb/>de Tryphon luy fi perdre la vie &amp; le plus vallans</l>
        <l>
          <lb/>des Iuifs ſe trouuerent enueloppez &amp; aeablez par</l>
        <l>
          <lb/>leurs ennemis par l’imprudence de leur chef. C’eft</l>
        <l>
          <lb/>vne fautte joreparable que de ſe fier partrtopà un</l>
        <l>
          <lb/>ennemy qui n’a point de generoſitd. Nonoh ouons</l>
        <l>
          <lb/>pointicygaà faire contre vn Alexandfe, naipluſtot</l>
        <l>
          <lb/>coutre vn Philippe. Penſez-vous que lei Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>ne ſoit point gagé́du Ray d’Eſpagne pour venir</l>
        <l>
          <lb/>uouleL la France? mais quand cela ne ſeroii pas</l>
        <l>
          <lb/>nous deuons eſtre aſſeurez quiil faut que Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>periſſe ou nous, quelque accommodement qu’on</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe propoſer Solon ordonnoit en ſes Loix ainſi</l>
        <l>
          <lb/>quednDehoſlhene,que les querelles qui ſeleuenu</l>
        <l>
          <lb/>dansla opublique entre les particuliers peuuent</l>
        <l>
          <lb/>eſtre tennimées fans d’eſtruire l’vn ou l’autre des</l>
        <l>
          <lb/>deux partls, mais celles qui regardent le publie &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſinguliereeno des ateatats d’vn yran, ſur la li¬</l>
        <l>
          <lb/>berté publique n’admetteat aueun accord, il faur</l>
        <l>
          <lb/>ou que le Tyran ou que la Republique periſſe..</l>
        <l>
          <lb/>, Auſſi les Ronmains ont vſé́ de tant de ſeueriteé́</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>contreceux qui vouloient opprimer la liberté pu¬</l>
        <l>
          <lb/> blique qu’ils n’ont pas meſme eſpargneé les Tar¬</l>
        <l>
          <lb/>quins &amp; les Scipions bien que ceux-cy les euſſent</l>
        <l>
          <lb/> deſliuŕes des mains Cartaginois. Manluis Capi¬</l>
        <l>
          <lb/>toſinus auoit chaſſé les Gaulois du Capitole, mais</l>
        <l>
          <lb/>ayant voulu abuſer de l’authorité que le Peuple luy</l>
        <l>
          <lb/>mit entre les mains, il fut condamné par le Senat</l>
        <l>
          <lb/>&amp; jetcé du haut de la Roché Tarpienne enbas &amp; ſa</l>
        <l>
          <lb/>Maiſoa demolie quoy qu’ilmit deuant les yeux du</l>
        <l>
          <lb/>Peuple Romain, qu’il auoit mis les Gaulois hors</l>
        <l>
          <lb/>du Capirole. Quand il y va du ſalut de l Eſtat le</l>
        <l>
          <lb/>Fils n doit point eſpargner le Pere ny le Pere ſon</l>
        <l>
          <lb/>Fis comme le diuin Brutus, lequel ayant apris que</l>
        <l>
          <lb/>ces deux Fls Titus &amp; Tibernis fauoriſoyent Tar¬</l>
        <l>
          <lb/>quin, les aceuſa deuant le Conſul &amp; le Peuple, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>voulut ſe retirer de l’aſſemblée, qu’il n’euſt veu</l>
        <l>
          <lb/>trancher la teſte à tous deux.</l>
        <l>
          <lb/>Pluſieurs grands Capitaines qui auoient eſten¬</l>
        <l>
          <lb/>du les bornes de l’Empire ont eſté condamnées</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir ſté́ aceuſez &amp; conuaincus de cçoncuſ4</l>
        <l>
          <lb/>ſion &amp; meſme d’auoir contre les Loix Romaines</l>
        <l>
          <lb/>vſé de cruauté enuers les ennemis. Nous ſommes</l>
        <l>
          <lb/>bien loing de cette vertu Heroique des Romains.</l>
        <l>
          <lb/>Nous faiſons gloire de viure enEſclaues &amp; n’auons</l>
        <l>
          <lb/>du reſpect que pour ceux qui ne nous ont iamais</l>
        <l>
          <lb/>fait que du mal. Mais eraminons ſi nous deuons</l>
        <l>
          <lb/>faire la Paix auec celuy auquel la France a declaré</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>la guerre. Ie dis que nous deuons perir ou luy, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ous n’auons pas cette reſolution il-la luy, &amp; il</l>
        <l>
          <lb/>ſuffit que l’vn ou l’autre de nous ſoit reſolu de</l>
        <l>
          <lb/>deſtruire ſon ennemy pour rendre l’accord impoſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſible. Or que le Cardinal Mazarin ait priſe cette</l>
        <l>
          <lb/>reſolution de perir ou de nous predre, il eſt aiſé 3</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre par les approches de ſes trouppes qui</l>
        <l>
          <lb/>ont erercé par toutre leur routte des horreurs que</l>
        <l>
          <lb/>ſoldats d’Attila ſurnommé́ Fleau de Dieu hont cu</l>
        <l>
          <lb/>horreur de faire.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quels articles doit-on propoſer en cette</l>
        <l>
          <lb/>Paix. Toutte la France demande l’eſloignement</l>
        <l>
          <lb/>du Cardieal azarin. Le veut-il accepter ? non car</l>
        <l>
          <lb/>il a reſolu de perir pluſtoſt, &amp; de faire tout perdre</l>
        <l>
          <lb/>auant qu’il quitte le Royaume &amp; luy ne le voulant</l>
        <l>
          <lb/>pas le Roy la Reyne le Conſeil, les Generaux des</l>
        <l>
          <lb/>Armées, les Partiſans, les Soldats les voleurs, en vn</l>
        <l>
          <lb/>mot les azarins ne le veulent point. Pour auoir</l>
        <l>
          <lb/>donc la Paix, il faudroit que azarin demeure,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il entre dans Paris en Triomphe, qu’il ſoit le</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtre de tout. Cela eſtat quelle ſeureté́ pour¬</l>
        <l>
          <lb/>Iont auoir les Princes qui n’ont eſchappé de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Priſons que par Miracle  Mais pourroient ils ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais conſentir à ce reſtabliſement qui leur eſt ſi</l>
        <l>
          <lb/>injurieux. Ils ont proteſte de prendre les Armes.</l>
        <l>
          <lb/>pour s’y oppoſer &amp; qu’ils ne les quitteront que ce</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre fatal ne ſoithors du Royaume, comment</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>donc ſe perſuader, que des Princes ſi Genereux</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent accorder le premier &amp; principal article de</l>
        <l>
          <lb/>traitté. En ſecond lieu nous auons pris les Armes</l>
        <l>
          <lb/>pour maintenir les Arreſts que les Parlements ont</l>
        <l>
          <lb/>donné́ non ſeulement contre la perſonne du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin, mais auſſi contre la mauuaiſe ad¬</l>
        <l>
          <lb/>miniſtration du Royaume. ll faut icy diſtinguer</l>
        <l>
          <lb/>deux chſes, le Tyran &amp; la Tyrannie, le Mazarin &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Mazariniſme, nous ne les deuons point poſer</l>
        <l>
          <lb/>que nous ne les voyons par terre. Bien que l’eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement du Cardinal Mazarin ſoit tout affait ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſair pour le repos de la France, ne antmoins pour</l>
        <l>
          <lb/>la reſtauration de l’Eſtat, ibfaut quelque choſe de¬¬</l>
        <l>
          <lb/>plus. ll eſt neceſſaire que la Declaration du mois</l>
        <l>
          <lb/>d’Octobre is48. Faicte apres nos Barricades, ſoit</l>
        <l>
          <lb/>ponctuellement &amp; diligerment eiecuté en tous</l>
        <l>
          <lb/>ſes points &amp; ſelou ſa forme &amp; eneur.</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/> La Paix n’eſt aduantageuſe qu’entant qu’elle et</l>
        <l>
          <lb/>vn moyen pour paruenirà la felicité qui n’aiſt de la</l>
        <l>
          <lb/>ſeuretté &amp; de l’abondance. O ſi le uazarin s’en va</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que le Mazariniſme demeure,nous perdrons vh</l>
        <l>
          <lb/>Tyran &amp; nous eſtablirons &amp; affermirons le Troſne</l>
        <l>
          <lb/>de la Tyrannie. Il vaut mieux qu’on face la guerre</l>
        <l>
          <lb/>que de ſouffrir que les Tailles les Taillons &amp; ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtances ſoitmiſes en party, puis que le Peuple eſt</l>
        <l>
          <lb/>ruyné́ ſans aucune eſperance de reſource, les gens</l>
        <l>
          <lb/>de guerre font des grands daſordres, il eſt vray</l>
        <l>
          <lb/>mais</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/>mais ils laiſſent l’eſperance de ſe remettre, au lieu</l>
        <l>
          <lb/>que les Emiſſaires des Partiſans emportent iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’à la paille du lict auſſi-toſt qu’il ſçauent que le</l>
        <l>
          <lb/>Laboureur à quelque choſe. Il faut ne pas ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir les Loix Fondamentales de noſtre Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>chie pour ignorer que touttes les contributions</l>
        <l>
          <lb/>du Peuple ſont de leur nature &amp; origine, vne con¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſion volontaire pluſtoſt qu’vne debte d’obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gation,tellement que s’il ſe fait quelque party de</l>
        <l>
          <lb/>ces deniers ſous quelque tiltre, &amp; forme &amp; nom</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit, l’action doit eſtre tenuë pour vn eri¬</l>
        <l>
          <lb/>me Capital d’offence publique &amp; punie du der¬</l>
        <l>
          <lb/>nier ſupplice.</l>
        <l>
          <lb/>Philippe de Valois en l’an 1349. pour ſouſte¬</l>
        <l>
          <lb/>nir la guerre contre les Anglois, voulant leuer</l>
        <l>
          <lb/>vn ſubſide de ſix deniers pour liure pour chaque</l>
        <l>
          <lb/>denrée qui ſe vendroit dans la Ville Preuoſté &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Vicomté de Paris, ne le peut obtenir que pour vn</l>
        <l>
          <lb/>an, &amp; encore du conſentement du Preuoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Marchands &amp; Eſcheuins, &amp; par ſes lettres paten¬</l>
        <l>
          <lb/>tes du 7. Fevrier 1;49. llproteſta que cét impoſt</l>
        <l>
          <lb/>n’apporteroit auecun prejudice pour l’auenir aux</l>
        <l>
          <lb/>libertés &amp; Priuileges du Peuple, ny qu’aucun</l>
        <l>
          <lb/>droit nouueau luy ſeroir acquis contre eux, mais</l>
        <l>
          <lb/>qu’il l’imputoit à vn ſubſide gracieux. Pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>donc ne deffendrons-nous point les meſmes</l>
        <l>
          <lb/>droicts qui nous auoient eſté laiſſez par nosPeres?</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> La Cour de Parlement a condamne le Mono¬</l>
        <l>
          <lb/>pole, Themis à l’ancé ſes foudres contre cesvo¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs publics, n’a-il pas eſté arreſteé qu’il ne ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>fait aucunerautté́ ny party des rentes des particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liers, des gages &amp; des droicts de particuliers</l>
        <l>
          <lb/>eſtant notoirement le bien public à la priſe du¬</l>
        <l>
          <lb/>quel t’els traictés &amp; partis donment lieu auec hon¬</l>
        <l>
          <lb/>te &amp; ſç̧andale.</l>
        <l>
          <lb/>Les lntendans de Iuſtices dans les Prouince</l>
        <l>
          <lb/>auoient eſté ſupprimez, n’eſt-il pas iuſte qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>reſtituent les ſommes qu’ils ont pris pendant le</l>
        <l>
          <lb/>temps de leur foction, ou de la part du Roy, ou de</l>
        <l>
          <lb/>la part des Partiſans &amp; traittans, attendu qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>peuuent ſeruir à deux maiftres, ny pretendre dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ble ſalaire. Tout le Monde ſç̧ait la diſſipation des</l>
        <l>
          <lb/>Finances, &amp; neantmoins le deſordre continuë tou¬</l>
        <l>
          <lb/>fiours &amp; le mal meſme va touſiours en empirant.</l>
        <l>
          <lb/>Apres que le Cardinal mazarin a fait aduan¬</l>
        <l>
          <lb/>cer de l’argent par ſes Partiſans, &amp; qu’il leur a don¬</l>
        <l>
          <lb/>né le Royaume au pillage, il s’addreſſe à d’autres</l>
        <l>
          <lb/>faiſant banqueroute au premiers, mais pour</l>
        <l>
          <lb/>ruyner tout à fait le Royaume, il fait faire vn</l>
        <l>
          <lb/>rauage par ſes ſatellites tel que de pluſieurs an¬</l>
        <l>
          <lb/>nées, ceux qui le ſouffrent ne ſe pourront re¬</l>
        <l>
          <lb/>leuer.</l>
        <l>
          <lb/>Puis donc que la Paix ne peut eſtre qu’vne tra¬</l>
        <l>
          <lb/>hiſon, il faut nous reſourdre à faire la guere, &amp;</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>puis que la Victoire ſe vient renger de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>coſté, pourquoy refuſerons- nous de ſuiure le</l>
        <l>
          <lb/>drapeau des Princes qui nous doiuent faire parti¬</l>
        <l>
          <lb/>cipans de leurs Triomphes. ll eſt tres-certain que</l>
        <l>
          <lb/>ſi Paris prenoit les armes, &amp; que ſans attendre</l>
        <l>
          <lb/>les ordres des Aſſemblé́es où les Mazarins pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ualent, oupar le nombre ou par leurs fineſſes, on</l>
        <l>
          <lb/>ſe mi en Campagne pour aller deliurer leRoy,</l>
        <l>
          <lb/>auec reſolution de faire main baſſe ſur tout le par¬</l>
        <l>
          <lb/>ty Mazarin, vous verriez toute ſon Armée ſe diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiper, &amp; tous ceux qui ſont attaehez à lay par in¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſt prendre la fuitre poutquoy paroiſſent-ils ſi</l>
        <l>
          <lb/>reſolus, parce que nous ne le ſommes pas. Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>nons le chemin deS. Germain, &amp; dans vingt &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quatre-heurs, nous ſerons non ſeulement deliureés</l>
        <l>
          <lb/>des maux qui nons menacent, qui non accueil</l>
        <l>
          <lb/>lent, qui nous accablent, mais nous nous trouue¬</l>
        <l>
          <lb/>rons chargez des deſpouilles de nos ennemis, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne nous ſç̧auroient eſchapper. Quand moſme</l>
        <l>
          <lb/>nous deurions mourir pourrionsnous trouuer ne</l>
        <l>
          <lb/>mort plus glorieuſe, nous uefõ̃mes pas neés pour</l>
        <l>
          <lb/>nous meſmes, nous deuons la vie à noſtre Patrie.</l>
        <l>
          <lb/>Voylà le Tyran à vne demy iournée de nos mu¬</l>
        <l>
          <lb/>railles, qui n’attend que lamoindre oecaſion pout</l>
        <l>
          <lb/>nous ſurprendre, &amp; pour nous venir ſaccager..</l>
        <l>
          <lb/>II. Que ſi quelqu’vn me dit que les Peuple de</l>
        <l>
          <lb/>Paris ne manquera iamais de courage, &amp; qu’il eſt</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>preſt à luiure les ordres des Princes mais que</l>
        <l>
          <lb/>l’on craint qu’il y ait vn Traitté ſecret entre la</l>
        <l>
          <lb/>Cour &amp; eux. Ie dis que ce ſoupcon eſt eriminel,</l>
        <l>
          <lb/>ſi nous n’en auons de preuues auſſi manifeſtes que</l>
        <l>
          <lb/>la lumiere du Soleil.</l>
        <l>
          <lb/>Les Partiſans du Mazarin ſont aſſez perſuadez</l>
        <l>
          <lb/>que tandis que l’vnion ſubſiſtera entre les Princes,</l>
        <l>
          <lb/>les Parlements &amp; les Peuples, leur party ne rece¬</l>
        <l>
          <lb/>ura que du deſaduantage. Auſſi n’eſperant rien</l>
        <l>
          <lb/>de leurs forces qui ſont ſans comparaiſon infe¬</l>
        <l>
          <lb/>rieures aux noſtres, ils ont mis l’eſpoir de leur</l>
        <l>
          <lb/>ſalut dans leur ruſes. Ils ont employé toutte ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>te d’artifice, pour i’etter de la meſintelligence</l>
        <l>
          <lb/>parmy nous: c’eſt eux qui falſifient les Lettres du</l>
        <l>
          <lb/>Cachet du Roy pour rompre les Aſſemblées de</l>
        <l>
          <lb/>Ville, qui attitrent de filoux ſur le Pont-Neuf</l>
        <l>
          <lb/>pour faire de voleries ſur les perſonnes qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>du coſté́ de Princes, les appellant des Mazarins.</l>
        <l>
          <lb/>Ils font prendre les armes aux Bourgeois, leur</l>
        <l>
          <lb/>donnant à entendre qu’on vcut piller leur Bouti¬</l>
        <l>
          <lb/>que, &amp; les engagent à deuenir les Satellites des</l>
        <l>
          <lb/>Bourreaux.</l>
        <l>
          <lb/>Maintenant qu’ils voyoient que leurs fourbes</l>
        <l>
          <lb/>ſont deſcouuertes, ils ſe ſeruent d’vne autre qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt encore plus dangereuſe, faiſant courir le bruit</l>
        <l>
          <lb/>que les Princes s’entendent auec la Cour, qu’il y a</l>
        <l>
          <lb/>deſia</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1s3</l>
        <l>
          <lb/>deſia long-temps que leur Paix et faite, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>doiuent joindre les deux Armeées pour affamer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>prendre Paris. Quoypeut on croire que ſon Al¬</l>
        <l>
          <lb/>teſſe Royalle, Meſieurs le Prince de Condé &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Duc de Beaufort feuſſent capables de quitter</l>
        <l>
          <lb/>leurs intereſts &amp; les noſtres pour les ſacrifier au</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal MaarineCertes il ny a nulle apparence,</l>
        <l>
          <lb/>qui les pourroit obliger à faire contie les pro</l>
        <l>
          <lb/>teſtations qu’ils ont ftes au Parlement, &amp; dont</l>
        <l>
          <lb/>la Cour en a voulu charger ſes Regiſtres ? uel¬</l>
        <l>
          <lb/>que deſordre qui ſe trouue parmy les hommes,</l>
        <l>
          <lb/>ils ne peuuent faire aucune aion qui n’ait le bien</l>
        <l>
          <lb/>pour object. Or la morale ne trouue aucun bien</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſoit, vtile delectable ou honneſte, exami¬</l>
        <l>
          <lb/>nons donc ſi le traiteſecret pretendu, peut appor¬</l>
        <l>
          <lb/>ter à ces trois Princes, ou du profit, ou du con¬</l>
        <l>
          <lb/>tentement, ou de l’hnneur. Quand au profit ie</l>
        <l>
          <lb/>ne crois pas que la Cour puiſſe faire de plus grand</l>
        <l>
          <lb/>aduantages à ces enne mis du Car dinal Maarin,</l>
        <l>
          <lb/>que ceux qu’ils ont reſuſez, il y a long temps pour</l>
        <l>
          <lb/>oonſentir à ſon retour &amp; reſtabliſſement. Quel</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir auroient-ils de voir Trimpher ce Sicilien,</l>
        <l>
          <lb/>apres auoir jureé ſa ruine. Mais-puis que la gloire</l>
        <l>
          <lb/>elt le ſeul motif qui fait agir ces Heros, com¬</l>
        <l>
          <lb/> ment pourroient-ils auoir traitté́ ſecrettement au</l>
        <l>
          <lb/>preiudice d’vn Peuple, qui leur a fait veu de fide¬</l>
        <l>
          <lb/>lité &amp; d’obeiſſance, ſans perdre ce qu’ils ont plus</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>hede- let lpopfevie, Ie eudre leur hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur. Perſonne ne peut adjouſter foy à vn tel</l>
        <l>
          <lb/>ſoupç̧on ſas ſacrilege; &amp; eeux qui le publient</l>
        <l>
          <lb/>doiuent eſtre punis, comie ayant proferc-des</l>
        <l>
          <lb/>baſpliees.</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> De dire que dans le traittré de Paix, l’eſloigne.</l>
        <l>
          <lb/>ment du Cardinal Mazarin eſt compris, c’et</l>
        <l>
          <lb/>s’abuſeri. le ont aſſés proteſté, &amp; la derniete De.¬</l>
        <l>
          <lb/>putationporte qu’auant l’ouuerture d’acunttai¬</l>
        <l>
          <lb/>ré, il faut voir l’execution des Arreſts, contre le</l>
        <l>
          <lb/>Catdinal Matarin, &amp; le traitté ne peuſt eſtte</l>
        <l>
          <lb/> éonrnaencé qu’apres ſn eſloignement.: Deplus</l>
        <l>
          <lb/>ola louuent oüy dire à l’vh de ces’tros- Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, que la Royne renonceroit pluſtoſt à ells¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme &amp; à Dieu, qu’au Cardinal mMazarin. Com¬</l>
        <l>
          <lb/>ment donc ſe perſua der qu’ils croiropt cé́t eſlei¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement, s’ils ne le pouſſent eut-meſmes. iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’au bout ? Ce ſeroit enfin ridicule, d’alleguer</l>
        <l>
          <lb/> que les Princes ont eſté contraints d’accepter la</l>
        <l>
          <lb/>Paix: puis qu’ils ſe trouuent maintenant les ps</l>
        <l>
          <lb/>forts, &amp; que deſpuis le retour de Monſeigheur</l>
        <l>
          <lb/>le ’rince de Condeé, leur party a touſiours eu de</l>
        <l>
          <lb/>l’aduantage. Sa Preſence dans la Ville de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>à aſſeuré tous les Habit ns pour ſon party, &amp; on</l>
        <l>
          <lb/>ne peut douter que les leuées degens de guerre</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y a fait, auec l Arnée du Due de Lorraine</l>
        <l>
          <lb/>Aqui ſe va joindre auec celle des Princes, ne don¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/> ent vne telle efpouuante au Cardiaal Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſera bien-toſt contraint de ſe retirer de Saint</l>
        <l>
          <lb/>Germain, &amp; chercher en quelque autre endroit</l>
        <l>
          <lb/>quelque place pour ſon refuge.</l>
        <l>
          <lb/>Dece que nous auons dit ey-deſſus, nous pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uons cognoiſtre la cauſe de la rupture du traitté.</l>
        <l>
          <lb/>Aſauoir que les Deputez ont eu ordre, de de¬</l>
        <l>
          <lb/>aander l’eſloignement du Cardinal Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>auant que de rien commencer. Et cét eſloigne¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement ne deuant pas cauſer moins de douleur</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſprit de la Royne, &amp; de tous les maa¬</l>
        <l>
          <lb/>is, que de joye dans le contraire party, ie vous</l>
        <l>
          <lb/>aiſſe à penſer s’il peut ſeruir de prelude au traitteé</l>
        <l>
          <lb/>de la Paix.</l>
        <l>
          <lb/>II. Auſſi les Enitremeteurs meſmes n’ont eſté</l>
        <l>
          <lb/> aucune ment ſausfaits. Les plus ſenſez refuſent</l>
        <l>
          <lb/>de vouloir accorder ceux qui ſont en different,</l>
        <l>
          <lb/>ſinon qu’ils ayent quelque authorité par defſus</l>
        <l>
          <lb/> les deux partis, car il eſt mal aiſé d’eſtre tellement</l>
        <l>
          <lb/> oquitable ou indiferent, de ne pas porter vn par¬</l>
        <l>
          <lb/>ty plus que l’autre, &amp; il ſemble du tout impoſſi.</l>
        <l>
          <lb/>e de contenter tous les deux. Le Roy &amp; la Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de la Grand Breraigne ont pris beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/> peine pourtrouuer quelque moien d’accord, mais</l>
        <l>
          <lb/> lplus part eſtiment qu’ils ſont platoſt Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>que Frondeurs, &amp; quels qu’ils puiſſent eſtre ona</l>
        <l>
          <lb/> violé le reſpoct qui leur eſt d’eu, d’auoir reproehé</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>! e</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>à ce ieune Prince dans ſon Caroſſe d’eſtre cauſe¬</l>
        <l>
          <lb/>que le Roy eſtoit venu à S. Germain.</l>
        <l>
          <lb/>Epictete dit, que toutes choles ont deuxiſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ges. La cheutte de cette monarchie produit des</l>
        <l>
          <lb/>efſects contraires dans l’eſprit de ceux quila con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderent. Les vne penſent que cé́t exemple doit</l>
        <l>
          <lb/>olbliger les Souuerains à traicter les Peuples auec</l>
        <l>
          <lb/>plus de douceur, &amp; les autres au contraire, font</l>
        <l>
          <lb/>vn lugement tout contraire, &amp; diſent que le plus</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré moyen pour aſſeurer vne Couronne, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>de regner auec la force, &amp; d’affoiblir tellement</l>
        <l>
          <lb/>les ſujecs qu’ils ne puiſſent leuer les bras pour</l>
        <l>
          <lb/>l’oſter. La plus part des Anglois qui ſont icy ar¬</l>
        <l>
          <lb/>tribuent la deplorable, Cataſtrophe de leurs der¬</l>
        <l>
          <lb/>niers Roys, à leur bonteé́ pluſtoſt qu’à vne trop</l>
        <l>
          <lb/>ſeuere domination. Pour moy i’eſtime que les</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins ſont de meſme ſentiment, &amp; que cette</l>
        <l>
          <lb/>damnable Politique, laquelle deſtruit les Mo¬</l>
        <l>
          <lb/> narques auſſi- bien que les ſubiects, à eſté laiſſee</l>
        <l>
          <lb/>par le Cardinal de Richelieu. Tant y a que nous</l>
        <l>
          <lb/>ſommes trompez ſi nous croyons que le Roy &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Royne d’Angleterre, perſuadent ceux qui nous</l>
        <l>
          <lb/> gouuernent, de nous traitter autrement qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont voulu traitter leurs ſubjets, &amp; ſ nous nous</l>
        <l>
          <lb/>perſuadons que cette ſanglante Tragedie du Roy</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre, apporte quelque moderation à</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Gouuernement. Encore que la Republi¬</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>,¬¬-,,¬</l>
        <l>
          <lb/> r7</l>
        <l>
          <lb/>que des Anglois ſe ſoit renduë ſormidable par</l>
        <l>
          <lb/>toutte la terre, &amp; que non ſeulement pluſiurs</l>
        <l>
          <lb/>eſtats l’ay ant reconuë. Mais encore des plus puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans Monarques, comme le Roy d’Eſpagne &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Danemarx, ont fait alliance auec ce Parlement:</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins la France ne s’en eſt point eſmeuë, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>certes, nous ne deuons rien craindre de ce coſté́</l>
        <l>
          <lb/>à ſinon, ſinon qu’eſtans alliés au Roy d’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, Ils pourront donner quelque ſecours à l’Eſ¬.</l>
        <l>
          <lb/>gnol, car de s’jmaginer qu’ils paſſent la Mer, pour</l>
        <l>
          <lb/>nous venir deliurer du Tyran, &amp; de la Tyrannie.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ce qu’il ne faut ny craindre ny eſperer, ils</l>
        <l>
          <lb/>n’y viendront iamais à ce deſſein, que premiere¬</l>
        <l>
          <lb/>rement on ne les y appelle. Or la diuerſité́ de</l>
        <l>
          <lb/> Relligion fe trouuant entre- eux &amp; nous, iamais</l>
        <l>
          <lb/> nous n’aurons recours à vn moyen, que nous</l>
        <l>
          <lb/> croyons du tout contraire à noſtre fin,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ſans aucune raiſon que quelques vns</l>
        <l>
          <lb/>publient que les Relligionnaires qui ſont en</l>
        <l>
          <lb/>France, les appelleront à leurs ſecours, &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>contradiction manifeſte, de ceux qui ont eſe rit</l>
        <l>
          <lb/>que ceux de la elligion ont Armé pour le Car.</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin, ſous l’authorité du Roy, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ouuriront la porte aà leurs Conſreres, d’Angle¬</l>
        <l>
          <lb/> terre, pour ſaire Triompher ce party.</l>
        <l>
          <lb/>Cromovuel &amp; les independs paſſent, parmy ceux,</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>i1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>..¬¬¬.¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>de leur nation pour des Prophetes, &amp; ceux de</l>
        <l>
          <lb/>le party, publient hauttement que leur vo¬</l>
        <l>
          <lb/>cation eſt de Dieu, &amp; qu’l a ſuſcité en leur</l>
        <l>
          <lb/>temps, des Moyſes &amp; des Ioſués, comment donc</l>
        <l>
          <lb/>entreprendroient-ils de paſſer la Mer, pour por¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ter du ſecours aux Mazarins, eux qui ſont eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>més les proteceurs de la liberté publque &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtructeurs des Tyrans? Ilay bien oüy-dire de</l>
        <l>
          <lb/>bonne part, que ce General d’Armée a projetré</l>
        <l>
          <lb/>de trauerſer l’Occean, apres que l’Angleterre</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſcoſſe &amp; l’Irlande, ſeront vnies enſemble &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il s’eſt venté d’offrir aux Peuples de l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>des forces ſouffiſantes pour recourir leur liberté,</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins ie ne penſe pas qu’il peuſt faire reüſſir</l>
        <l>
          <lb/>cét entrepriſe. Les Anglois n’ont peu ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer Calais, lequel ils ont eſteé contraints</l>
        <l>
          <lb/>d’abandonner à raiſon qu’il ne leur ſeruoit que de</l>
        <l>
          <lb/>cimetiere, quel orgueil d’auoir conceu dans</l>
        <l>
          <lb/>leur eſprit l’Empire de l’Vniuers. Mais s’ils pre¬</l>
        <l>
          <lb/>rendoient ſeulement de donner du ſecours aux</l>
        <l>
          <lb/>Peuples qui ſont opprimez ſous le joug d’vne</l>
        <l>
          <lb/>rude Tyrannie, leur zele ſeroit loüable quand</l>
        <l>
          <lb/>meſme leur deſſein ſeroit plus grand que leurs</l>
        <l>
          <lb/>forces.</l>
        <l>
          <lb/>ll y a que lque neuf mois qu’vn Gentil-Hom</l>
        <l>
          <lb/>me traictoie à Londres, de la part de Monſieut</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>lePrince, pour auoir quelques ſecours. Mais</l>
        <l>
          <lb/>comme le deſſein de uonſieur le Prince, n’eſtois</l>
        <l>
          <lb/>que de prendre les Armes contre le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, lequel n’eſtoit pas alors en France, cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te Republique jugea que pour vn tel deſſein,</l>
        <l>
          <lb/>elle ne deuoit pint employer ſes Armes. Mais</l>
        <l>
          <lb/>que pour le ſalut de la France, elle eſtoit preſte</l>
        <l>
          <lb/>de confibuen tout ce qui ſeroit dans ſon pou</l>
        <l>
          <lb/>uoit. Ie vous ay donec monſtré quelle eſt la ſin¬</l>
        <l>
          <lb/>cerité Angloiſe, dans l’eſprit de ceux qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>pour la Royauteé ou pour la Republique.</l>
        <l>
          <lb/> 11. Reſte maintenant à conſiderer ce qui en</l>
        <l>
          <lb/>vne façon eſt de plus important(ce que neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins, ie ne trouue pas beaucoup neceſſaire,</l>
        <l>
          <lb/>à raiſon du peu d’apparence de la verité, de la</l>
        <l>
          <lb/>ſuppoſition aſç̧auoir ce que Paris doit &amp; peut</l>
        <l>
          <lb/>faire, en cas de trahiſon. Ce qui nous peut don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner ſuje d’aprehenſion de trahiſon, c’eſt lesPla¬</l>
        <l>
          <lb/>cards qui ſe trouuent attachez au coins de ruës,</l>
        <l>
          <lb/>de la part du Roy &amp; du Preuoſt des Marchands,</l>
        <l>
          <lb/>dont les vns font deffences aux ſoldats d’empe¬</l>
        <l>
          <lb/>cher que les viures ne viennet à Paris, &amp; ce¬</l>
        <l>
          <lb/>pendant les gens du Roy, font à la Campagne</l>
        <l>
          <lb/>ce qui ſe trouue leur eſtre deffendu dans la Ville.</l>
        <l>
          <lb/>car ils enfoncent meſme les batteaux qui portent</l>
        <l>
          <lb/>le Bled dans Paris, &amp; deſpoüillent les pauures Pay¬</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>¬¬ </l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>ſans qui y viennent vendre leurs danrées. Les</l>
        <l>
          <lb/>autres font voir que les Preuoſt de Marchands,</l>
        <l>
          <lb/>lequel eſt chef de la aiſon de Ville, ſe declare</l>
        <l>
          <lb/>pour le Malarin, pus que les Princes ont fait</l>
        <l>
          <lb/>rompre les Ponts, &amp; qu’il les fait rebaſtir, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins nous n’auons d’autre eſperance de</l>
        <l>
          <lb/>ſalut que dans l’vnion des Princes duParlement</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la Maiſon de Ville. De plus ce meſme</l>
        <l>
          <lb/>Preuoſt de Marchands, ayant eſté mal traitteé</l>
        <l>
          <lb/>dans la ruë de Tournon cõ̃me eſtant Mazarin, il</l>
        <l>
          <lb/>a eſté gardé par des gens du party des Princes.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi bien que ce marchand du lPalais, lequel</l>
        <l>
          <lb/>a tueé deux Bourgeois de ſes voiſins, qui vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loient piller vne charrette pleine de munutious</l>
        <l>
          <lb/>de guerre qu’il enuoyoit aux ennemis, comme</l>
        <l>
          <lb/>il a deſia fait du temps de la guerre de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin on adjouſte que les Armees des Princes,</l>
        <l>
          <lb/>pouuoient s’oppoſer au paſſage de celle des</l>
        <l>
          <lb/>ennemis &amp; que leurs tronppes ſe joignent en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme i’ay deſia dit, il faut prendre</l>
        <l>
          <lb/>garde à n’eſtre point ſurpris, &amp; voir ſi ce ne ſont</l>
        <l>
          <lb/>point des ruſes des Mazarins, &amp; toutesfois il faut</l>
        <l>
          <lb/>tenir touſiours l’œil aux bois, &amp; ſe meffier de</l>
        <l>
          <lb/>tout ſans faire paroiſtre la mesfiance. En cas que</l>
        <l>
          <lb/>nous ſeuſſions abandonnez de ceux qui ont en¬</l>
        <l>
          <lb/>rrepris.</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>a1</l>
        <l>
          <lb/>trepris noſtre deffence, &amp; nous ne deuons pas</l>
        <l>
          <lb/>pour cela perdre courage, tela praeuiſa minus fe¬</l>
        <l>
          <lb/> rium, le danger preueu s’euite plus facilement,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’on y peut donner ordre, &amp; quoy que</l>
        <l>
          <lb/>Paris fut abandonne. il a touſiours aſſez de for¬</l>
        <l>
          <lb/>ce non ſeulement pour ſe deffendre, mais encore</l>
        <l>
          <lb/>pour Triompher de ſes Ennemis. Cette Ville</l>
        <l>
          <lb/>peut recouurir la liberté́ pour ſoy, &amp; la donner à</l>
        <l>
          <lb/>tout le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Mais par quel moyen? en chaſſant premiere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment hors de nos Murailles tous ceux qui ſeront</l>
        <l>
          <lb/>ſoupçõnez eſtre Mazarins, &amp;pour ceux qui le ſont</l>
        <l>
          <lb/>ouuertement, les dépechant ſans remiſe ſans pitieé,</l>
        <l>
          <lb/>car icy la pitié nous oblige de n’en auoir point,</l>
        <l>
          <lb/>afin de donner de la terreur a ceux qui penſent</l>
        <l>
          <lb/>nous faire peur.</l>
        <l>
          <lb/>Apres il faudroit changer d’Offieiers, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>choifir pour commander que ceux qui ont porté</l>
        <l>
          <lb/>les Armes, &amp; qui ne peuuent auoir aucun inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt dans le contraire party. Et quand au Chef</l>
        <l>
          <lb/>qui deuroit commander ſous l’authorité d’vn’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>lement choifi, &amp; des plus Notables Bourgeois</l>
        <l>
          <lb/>reconnus gens de bien, &amp; zelé́s pour la Patrie:</l>
        <l>
          <lb/>Il ne deuroit eſtre ny trop grand Seigneur ny de</l>
        <l>
          <lb/>trop baſſe naiſſance, mais dans le milieu afin qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſentit honnoré de commander, &amp; qu’on n’euſt</l>
        <l>
          <lb/>auecune peine de luy obeyr.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/> 22</l>
        <l>
          <lb/>Choifit par apres pour Sohdas des hommes</l>
        <l>
          <lb/>qui feuſſent entre-deux aages, comme Alexan¬</l>
        <l>
          <lb/>dre ne ſe voulut ſeruir que des hõmes qui auoient</l>
        <l>
          <lb/>plus de rente-ans, &amp; pnnt pour Capitaines ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient paſſeé ſoixaute-ans ſans eſtré caducs.</l>
        <l>
          <lb/>La raiſon d’vn tel choix ſe doit prendre de ce que</l>
        <l>
          <lb/>la prudence, &amp;-la fore doiuent Couronner les</l>
        <l>
          <lb/>belles’aions. Ces deux vertus ne ſe peuuent</l>
        <l>
          <lb/>trouuer iointes enſemble que dans cet age, ear:</l>
        <l>
          <lb/>les ieunes gens qui ſuiuẽt les Armées vont la pluſ¬</l>
        <l>
          <lb/>part à la guerrte pour y trouuer l’impuité́ des vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, &amp; comme ils ſont, agiles à la moindre eſpou¬</l>
        <l>
          <lb/>uante prennent la fuite, au lieu que ceux qui font</l>
        <l>
          <lb/>plus aduancés en aage, mettent l’eſperance de</l>
        <l>
          <lb/>leur ſalut dans leur bras.</l>
        <l>
          <lb/>Et eomme cette guerre ſeroit des plas cruelles!</l>
        <l>
          <lb/>puis que nos Ennemis ſe ſeroient ſeris de la tra¬</l>
        <l>
          <lb/>hiſon pour nous dompter, i’eſtime qu’il faudroit</l>
        <l>
          <lb/>que tous ceux qui prendroient les armes euſſent</l>
        <l>
          <lb/>deuant les yeux, qu’il faut ou vaincre os oorls;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne faudroit ny pendre ny dontor quartier.</l>
        <l>
          <lb/>Il faudroit auſſi que le plus grand nombre des</l>
        <l>
          <lb/>Soldats fuſſent Bourrgeois, comme les Romains</l>
        <l>
          <lb/>auoient accouſtumeé de n’admettre dans leurs ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mées que quelques Auxiliaires qui leur arriuoient</l>
        <l>
          <lb/>du dehors, &amp; ſi l’on ne choiſiſſoit pour Soldats</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>que ceux qui ont du bien de terres ou de rentes</l>
        <l>
          <lb/>nous ne ſerions pas dans le deſordre oà nous ſom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, lequel arriue de ce que la plus part de gens</l>
        <l>
          <lb/>de Guerre ſont de perſonnes qui n’ont rien, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>voulant rien faire ſe iettent dans les Armé́es pour</l>
        <l>
          <lb/>piller. Donnant vne honneſte Solde aux gens de</l>
        <l>
          <lb/>Guerre, &amp; leur promettant la deſppuille de nos</l>
        <l>
          <lb/>Ennemis, nous deuons eſtre aſſeurés que nous</l>
        <l>
          <lb/>trouuerons dans Paris, tout ce qui eſt neceſſaire</l>
        <l>
          <lb/>pour vaincre.</l>
        <l>
          <lb/>Ie propoſe ce qu’on peut faire, qui eſt ce qu’on</l>
        <l>
          <lb/>doit faire en cas de trahiſon, non que ie vueille</l>
        <l>
          <lb/>donner à entendre que nous ſerons contraints</l>
        <l>
          <lb/>d’en vſer: mais pour faire ſçauoir aux Mazarins</l>
        <l>
          <lb/>que nous auons deſcouuert touttes leurs rules &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils doiuent ſonger à eux s’ils nous oboligent</l>
        <l>
          <lb/>tant ſonger aà nous.</l>
        <l>
          <lb/>E IN.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3, </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>5e</l>
        <l>
          <lb/>r¬</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>,¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> a¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>,6.1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> T¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>  ,a</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n buo onipboid t  l ua pn</l>
        <l>
          <lb/>e is  if i tpou l e e   e l ol</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬A</l>
        <l>
          <lb/>.8</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>S.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>37</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>qo&amp;s a a elql  abauia lalpl,an</l>
        <l>
          <lb/>n’ nis non  nolv o en2</l>
        <l>
          <lb/>iuo bi o ai  uoleluoe</l>
        <l>
          <lb/>¬5</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.. </l>
        <l>
          <lb/>b p ſa</l>
        <l>
          <lb/>as  i,</l>
        <l>
          <lb/>.!</l>
        <l>
          <lb/> .1</l>
        <l>
          <lb/> ¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> y  ?</l>
        <l>
          <lb/>  ’p T </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> nioiù</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> el, n rs  pe  ne</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>c;</l>
        <l>
          <lb/>onu u2</l>
        <l>
          <lb/>e p  </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2 r</l>
        <l>
          <lb/>ldoies  oi</l>
        <l>
          <lb/>e ño  a</l>
        <l>
          <lb/>o127!</l>
        <l>
          <lb/>V8</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>ei o-¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>-i,cnop</l>
        <l>
          <lb/>¬,</l>
        <l>
          <lb/>Aſeeee ui i it oo nen lp.</l>
        <l>
          <lb/>o é egn ?</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. ¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1..</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> ,,</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/> .n</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>rap </l>
        <l>
          <lb/> ,e</l>
        <l>
          <lb/>a,</l>
        <l>
          <lb/>e- s</l>
        <l>
          <lb/>. ¬32,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e4</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.?</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>a </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>is</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>-. .</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> Al</l>
        <l>
          <lb/>. I</l>
        <l>
          <lb/>ei e e  ſde lſu</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="33"/>
        <pb n="34"/>
        <pb n="35"/>
        <pb n="36"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
