<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2372_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste (le) de monseigneur le prince de Condé, touchant les véritables raisons de sa sortie hors de Paris, faite le 6 juillet 1651, avec une protestation qu'il fait à la France, qu'il n'en veut qu'à l'ennemi commun de son repos, c'est-à-dire au cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18011"/>
          <author ref="isni:">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le manifeste de monseigneur le prince de Condé touchant les veritables raisons de sa sortie hors de Paris, faite le 6. juillet 1651. Avec une protestation qu'il fait à la France, qu'il n'en veut qu'à l'ennemy commun de son repos, c'est à dire au cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM50188</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50188"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13478</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Retz, Cardinal de (1613-1679)</term>
          <term type="subject">Lionne, Hugues de (1611-1671)</term>
          <term type="subject">Vendôme, Louis de Bourbon (1612-1669 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>lli1</l>
        <l>
          <lb/>pu1</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>’1</l>
        <l>
          <lb/>ll¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> 4d</l>
        <l>
          <lb/>4  </l>
        <l>
          <lb/>LA A,</l>
        <l>
          <lb/> 7 4 9</l>
        <l>
          <lb/>e7</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>e  AAe u</l>
        <l>
          <lb/>Aé’AeAte:’’ét’’A4t</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>o8 </l>
        <l>
          <lb/>TT ¬   </l>
        <l>
          <lb/>NIE91</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/>L A2</l>
        <l>
          <lb/>DE MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>T  </l>
        <l>
          <lb/>D JI</l>
        <l>
          <lb/>T t</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>lL . 1 I  L  L4</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>Je</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>TOVCHANT LES VERITABLES RAISONS</l>
        <l>
          <lb/>de ſa ſortie hors de Paris, faite le 6 Iuillet 16yr.</l>
        <l>
          <lb/>Auec vne proteſtaion qu’il fait à la France, qu’il n’em veut qu’à l’ene,</l>
        <l>
          <lb/> my commun de ſo repos, c’eſt à dire  Cardoal azari,</l>
        <l>
          <lb/>E ne doute pas que ma ſortie n’ait beaucoup trsaillé les eſoits de</l>
        <l>
          <lb/> ceux qui ne ſeauent pas les raiſons qui m’ont obligé́ de la precipiter,</l>
        <l>
          <lb/>J méme en vn temps où ie deuois preſumer qu’il ne ſe pouvoit que ae</l>
        <l>
          <lb/> depart ne fut neceſſauemens ſuiude letpemeut publie, dans la</l>
        <l>
          <lb/> ereance generale qu’on a que ie donne</l>
        <l>
          <lb/>-ns de ’Eſtat, &amp; que ie balanece ſr puiſſamment les affaires, qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ne prennuent iamais d’autre pante que eelle que ie leur donn ééé?</l>
        <l>
          <lb/>Si eeut qui ſont dans ee ſentiment ne iugent de la ſorre, qu’enſuite de la</l>
        <l>
          <lb/>haute reputation que ie me uis acqui dan ne infiní de rencontre,</l>
        <l>
          <lb/>ou i’ay touſiours pris plaiſir de-prodiguer monſang, afin d’en eimenter la</l>
        <l>
          <lb/>e, ie leur aduouie qu’ayant eu ce bonheur dans</l>
        <l>
          <lb/>s loire &amp; le renos</l>
        <l>
          <lb/>Stes mes entrepriſes, que de les auoir faires con ſtamment reuſſir, tant</l>
        <l>
          <lb/>au gré de ma propre &amp; iute ambition, qu’à l’adantage de la Royauté́,</l>
        <l>
          <lb/>pout la deffence de laquelle ie ’epargneray iamais ny mon honneur ny</l>
        <l>
          <lb/>mes rieheſſes, ny ma vie. Il n’eſt poins de veritable zeléteur du bien de la</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie. qui ne m’ait rouſiours deferé, comme à celuy, qui ne butrant</l>
        <l>
          <lb/>iamais qu’au deſſein dee ilſLLlE.i</l>
        <l>
          <lb/> d Etat. ne</l>
        <l>
          <lb/>pouvoit par méme raiſon manquer de iuſtiſietoslmoueens de ceu</l>
        <l>
          <lb/>qui voudroient regler les leurs au niueau de ma conduite.,</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>Q1</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>Aſſi puis-ioteſter à toute la Feanee que ie n’ay iamais eu d’atres en¬</l>
        <l>
          <lb/>nenis que les ſiens, &amp; que iene fuſſe iamais tombé dans le mal-heur qui</l>
        <l>
          <lb/>fit i y a deux ans triompher l’iniuſtice de ma generoſ eé́, ſi les perturba¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs du repos publie n’eaſſent bien preueu que ie ne ſerois iamais aſſez lâ.¬</l>
        <l>
          <lb/>che pour complaire ſeruile mepr au deſſeln qu’ils auoient de trauerſer le re¬</l>
        <l>
          <lb/>peos de l’Eſtat; &amp; que loin de les fauoriſer, ie ſerois le premier pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>treminer toutes leurs menées, par les obſtacles inuineible lE2s</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la qualile de pemier Ptince du Sang me deuoit obliger dyfomneour</l>
        <l>
          <lb/>Ies mFres des peupIs</l>
        <l>
          <lb/> Ce te iniuſte haine qui ſembloit auoir eſlé pleinement aſſouvie pr vn</l>
        <l>
          <lb/> cruel empriſonnement de quatorze mois, &amp; que le banniſlement de ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>boute feu me faiſoit deſormais regarder conme vne impniſſante à me pou¬</l>
        <l>
          <lb/>Voi puire, m’a fait raiſonnablement apprehender par les apparences trop</l>
        <l>
          <lb/>viſibles d’vn prochain eelat, qu’elle n’auoi laſche la priſe de trois Princes</l>
        <l>
          <lb/> que par force, &amp; que les creatures de ſon principal autheur, appuyées de</l>
        <l>
          <lb/> l’auhorí Souveraine, la nouriſſoient ſeecretement dans leur cœur, pour</l>
        <l>
          <lb/>la faire éelater, lors que l’oceafion fauorable s’en preſenteroit, &amp; rallu¬</l>
        <l>
          <lb/>’ ner derechef, ou plus mortellement les roubles dans la Monarchie, par</l>
        <l>
          <lb/> l’iaiuſte entrepriſe du méme attenta, e lſeié e enereale de</l>
        <l>
          <lb/>medeportenenseutſans doute laiſſerer,Fmpefceee</l>
        <l>
          <lb/>mis à braſſer ce ſecond monopole, ne m’euſt oblig de me mettre à l’a¬</l>
        <l>
          <lb/> bry de leurs menées, en rae retirant promptement du milieu ńae de leur</l>
        <l>
          <lb/>J embuſches, pour ne laiſſer poitretoubé la France dans vn ſecond a</l>
        <l>
          <lb/>-e de deſolaioe ale res generea qmesr-tta;</l>
        <l>
          <lb/>doute fait pour procederſeconde deurance.</l>
        <l>
          <lb/>I’aduoü bien que depuis mon é́largiſſement ie n’ay iamais veſeu que</l>
        <l>
          <lb/>dnsles apehenſioun qnoy que deereres de certe ſeeonde nureprinſe,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>que ie me ſuis ouſiours defié que cet heureux calme que mon élargiſſe</l>
        <l>
          <lb/>ment auoit rameneé dans la France, deuant eſtre neeeſſairement incoinpa¬</l>
        <l>
          <lb/>ible auee l’impatience de mes ennemis, ne manqueroit iamais d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>troubleé par ceux qui ne ſe ſont ſi prodigieuſemene agrandis qu’aà la fauenr</l>
        <l>
          <lb/>des deſordres de la Franee. Mais neantmoins ie croyois qu’ils auroient en¬</l>
        <l>
          <lb/>core aſez de prudence pour epargner cette rude couruée au deelſin de la</l>
        <l>
          <lb/>Minorie, &amp; qu’ils atteudroient du moins que l’aurhorite d’vn Majeur leur</l>
        <l>
          <lb/>fit eſperer vn fauorable ſuecez, en fecondant le deſſein qu’ils auroient de</l>
        <l>
          <lb/>me faire arreſter.</l>
        <l>
          <lb/>ette impatienee preeipirée de leur iniuſtice, me fait eroyre qu’ils ont</l>
        <l>
          <lb/>preſenti que lueee de eeeieee  laLſidelitś</l>
        <l>
          <lb/>aſeuices,</l>
        <l>
          <lb/>e Pttoientte deſtes dans liadée de noſtre ene onarque,</l>
        <l>
          <lb/>le queleſtant parfaitement inſtruit des trahiſons de leurs monopoles, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>lecedez, bien loin de les fauoriſer, ſeroit pour</l>
        <l>
          <lb/>me iſtifier par la faer deé ſon aurhorié dans la creance publiqué: Et</l>
        <l>
          <lb/>pour cet te raiſon, ils ont iuge qu’il falloit preuenir ee emps fatal à̀ leurs</l>
        <l>
          <lb/>eruerſes intentions. &amp; aſcher de ſe ſaiſir de ma perſonne, auant que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy ne faſt en eſtat de ſignaler le premier coup de ſa iaſtice, par la con¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>u0.</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>qu</l>
        <l>
          <lb/>bl</l>
        <l>
          <lb/>fai</l>
        <l>
          <lb/>m’</l>
        <l>
          <lb/>le;</l>
        <l>
          <lb/>cel</l>
        <l>
          <lb/>me</l>
        <l>
          <lb/>ble</l>
        <l>
          <lb/>2as</l>
        <l>
          <lb/>ten</l>
        <l>
          <lb/>tra</l>
        <l>
          <lb/>cle</l>
        <l>
          <lb/>qu’</l>
        <l>
          <lb/>ſein</l>
        <l>
          <lb/>fert</l>
        <l>
          <lb/>gne</l>
        <l>
          <lb/>Con</l>
        <l>
          <lb/>qu’</l>
        <l>
          <lb/>tun</l>
        <l>
          <lb/>lap</l>
        <l>
          <lb/>out</l>
        <l>
          <lb/>ſall</l>
        <l>
          <lb/>ce</l>
        <l>
          <lb/>mer</l>
        <l>
          <lb/>rem</l>
        <l>
          <lb/>tett</l>
        <l>
          <lb/>ſest</l>
        <l>
          <lb/>eu,</l>
        <l>
          <lb/>trau</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>enuation de leurs procedez, &amp; par la iuſti feation entiere de non inno¬</l>
        <l>
          <lb/>Cence.</l>
        <l>
          <lb/>E efes depuis le temps de mon eſlrgiſſement &amp; de l claſe que la iu.</l>
        <l>
          <lb/>uie a donne au Car dinal aeurin, le E  alions de ſi yrnn   d</l>
        <l>
          <lb/>eleuſenmene diſposs les arires i lereeatioa de ee e on d e  ee</l>
        <l>
          <lb/>Sl Qut fette ’nention les iutes &amp; deboonnai es ineliualions de oſt¬</l>
        <l>
          <lb/>eoorparuole eenue, que ls Peane eſloi enſin te duie d l elede¬</l>
        <l>
          <lb/>ule le Ceirdonl delepunuirure S is, e de ieonioer din le rnn ie</l>
        <l>
          <lb/>eneren eres rt ooie l le ne eni ien ei ne  e ee lee</l>
        <l>
          <lb/>aere ſeie deeae danuiereuſe reſi une, pout ouiet u rule ul</l>
        <l>
          <lb/>uoientueeeaitemensn cnſuiure.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬-</l>
        <l>
          <lb/>l fe lſe  eil ieſe poine de laoie, uelqne isnont qi oie dan l</l>
        <l>
          <lb/>ſ ne e e enue dilie ei pndaienrei nlnur les eene en ninl</l>
        <l>
          <lb/>Se e nuenii e ueſere epnons on ianai ine onnnes poun le ren</l>
        <l>
          <lb/>pliſenſemeſn dupiorefleus de ooue leuns nmene e &amp;e pour e lert de ne</l>
        <l>
          <lb/>le Cond ſeendr s e Se- ſouelanre enlule doat les p opo ſieions ne</l>
        <l>
          <lb/>na one lnni emble ne ermeer dour i rolſ oin ſ ue</l>
        <l>
          <lb/>l pae n  loi pas moins deſoidunuageu l la rnnquliu e de rpitnt, iu</l>
        <l>
          <lb/>’luy quiſle ſoie ous les ioun ou dedns nr reles ou de dans ilru.</l>
        <l>
          <lb/> let vny que le moiſt de ſes propoſit ons dout o ne oauoir ps moin</l>
        <l>
          <lb/>mes oreilles, qu’on ineerrompoit tous les ioars le repos de fon A  fa,</l>
        <l>
          <lb/>bloit du ooinsapure dvn preene ſpeieut , qie le, eunuiare, u u¬</l>
        <l>
          <lb/>erii enorn oieei du mariage du pue de le eceut auee la llaneini, pre¬</l>
        <l>
          <lb/>endane qu anres cee alinne da San de Vendoſne uuee e loy ’ei eſr</l>
        <l>
          <lb/>rnoe nonnus leu auiſous de oppoler au re ſdabliſenent du n ourel on.</l>
        <l>
          <lb/>ce  e ſloene pln que das ooipieeuee iueieuſenendeauines, e</l>
        <l>
          <lb/> oni ne pon oi plus oppoſer on eoar rmomqronne oit e des</l>
        <l>
          <lb/>ein de vouleoins lumes les pueres ceiuile, pir les eſorns que ſtes panridtns</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient contre les plus iuſtes reſiſtances dé eeux qui refue ien ’  ſe.</l>
        <l>
          <lb/>gner.</l>
        <l>
          <lb/>ion llteſe orle s que ’ay ouſfiours regrde comme le niueuu de m¬</l>
        <l>
          <lb/>ondluiuee ie ſe ſus ounſlanuneus iaſeoi eorne l ſdieuſe ooſiio</l>
        <l>
          <lb/>an fauiſois depappele le Cardinul Mauurin, je erer qune n red’enree</l>
        <l>
          <lb/>runire euſſent du moins esbranlé ma conſeienee, &amp; oque i’eute bien ea d</l>
        <l>
          <lb/>l peine deme nuinteniri eſrenve de taut de charmanue, ſeeouſe, li,</l>
        <l>
          <lb/>ure ueo onſenement euſt eſ é que tres inule, ’ay ereu qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>aloi ani oenisrapres er iluſire erenpile,  que ie deuois ere for</l>
        <l>
          <lb/>e d’eſpnit la foiblee d’vnuineur, dout le roſne deuoir in ſeainnile.</l>
        <l>
          <lb/>ncnt eſte eubranle par learoublen que le reuout de e emnemy euitureu¬</l>
        <l>
          <lb/>rement rallumé dans la France.</l>
        <l>
          <lb/>Ces oppoſitions que la qualité de Prinee du ſang ne ma iamais laiſſé in¬</l>
        <l>
          <lb/>terrompre contre le retour du Cardinal Maz arin, ont eufin fait conelure a</l>
        <l>
          <lb/>les enmiſaires le fnneſe deſein de me fire arreſler, ſur ia ere anee quul ont</l>
        <l>
          <lb/>Su ue  ’ils auoiept vne ſois e desbras, lls auroier pils de luoel e</l>
        <l>
          <lb/>trauailer au retabliſſemeue de ce preſeript , &amp; qu’ils n’auoieut qu’à ’i</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>eurer de na eſone , pour ſe mettre a l’aby de touteſoute de dngtrs¬</l>
        <l>
          <lb/>Le deſdein eſloi ſr le point d’enre ete dú lors que ie men ſuis apper¬</l>
        <l>
          <lb/>enae de mes en¬</l>
        <l>
          <lb/>ceu, &amp; que ceux qui otolsAesſoioeuſsus</l>
        <l>
          <lb/>neni, ’ unr uer efor emp, de lonoer l n eurees e quele</l>
        <l>
          <lb/>violence des aai es ne permettoit pas s eeux qui en braſſoient l’iniute</l>
        <l>
          <lb/>nuouopole, de le ſaire qus irer en longueur de peur de le voir cnnin auor;</l>
        <l>
          <lb/>ere r l, p ao iude uee aqaile ’eni eniineois nſeurenent len</l>
        <l>
          <lb/>io voii ſnious s le verieable moit quimis fain ſorit de Puris  &amp; vi</l>
        <l>
          <lb/>ne ſer ſan, doure pas deſanrouué de eeux qui confioreront que ny ma de¬</l>
        <l>
          <lb/>iention ny le reout du liaarin ne pouroie t ariuet qu’auee le donget</l>
        <l>
          <lb/>aifete de voir retonber la Monarehrie dans les dernieres conuulfions.</l>
        <l>
          <lb/>Me ennamis pourr oient bien faire paſe eet re raiſon pour vnbeau pre¬</l>
        <l>
          <lb/>te d oeriaole nuotif, qu’ils voudroient fauſement imputer à ma ſortie;</l>
        <l>
          <lb/> ie ’e ſtabliſos le ſoubcon de cet ee eoniecture ſut des raiſons euidetes</l>
        <l>
          <lb/> ſie fastss voir pat l’uthorite des peeuues de out ee qui ſe paſe de</l>
        <l>
          <lb/>ieerert dans Eat, qu’on veu rappenet le candimal aann l ouelpi</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit, pour ie faite emoét-aupe-duuuon de l oarehie &amp;x</l>
        <l>
          <lb/>teonſe ouitens ueonen euoſtat e eni eieſoe</l>
        <l>
          <lb/> e ſſeins intennus qe les ienrs CGadieur &amp; ade Lionne pratiquen</l>
        <l>
          <lb/>leecretemene dans Vvn commeree ſi grand, qu’il marque vne amiie tres-pe¬</l>
        <l>
          <lb/>ieuliere, &amp; qui ne peut e ſire ſ e ltoirement renoiee apres vn morte di¬</l>
        <l>
          <lb/>uorte, que p,r vu noieoqu’on peut raiſonnablement ſoubconnes; me ſont</l>
        <l>
          <lb/>iu ſemenut pprehendert les eets que ie laiſſe au raionnement poliie</l>
        <l>
          <lb/>au cuoeun; puis que l’vn etan le pu mortel de ous mes ennen&amp;</l>
        <l>
          <lb/>laure le plus ele des partirans duCardinaſ darain, il me ſemble quete</l>
        <l>
          <lb/>ef pe ſnsriron, que tout homne raiſonnable iugera eſtre au deſus</l>
        <l>
          <lb/>du pretexte; que ie mie deffi dſueeez de le ur negoce</l>
        <l>
          <lb/>es uni ſelneunu le e rons des oeſome ue pon enprnſounuenuens </l>
        <l>
          <lb/>oi ni, oeele Coadiureur par le fane preerte d’r p iieie d’miit¬</l>
        <l>
          <lb/>aue le n auunis ſnei d’e iliane prene dite , l norelenent le</l>
        <l>
          <lb/>lenm mnaiſon ne condamne oit ſanis doue pas l iute ne ue5.</l>
        <l>
          <lb/>oue leur reonion appuye du bras Soureai que ie eſoeere ne oſl</l>
        <l>
          <lb/>fin pour diſiooſereue ſeonade tois es ires l na pere El ſ l’enrerirne</l>
        <l>
          <lb/>nie nr oi appei qr on ne ſeutoie ’umis rop ſe defer de l conduie du</l>
        <l>
          <lb/>emp,, laoaeſle ayat e e maibeureuſemet débauehe pa lpdeeer</l>
        <l>
          <lb/>oes que le Caſ diuul laeari a foie nliſſetdus l Poliuede le</l>
        <l>
          <lb/>ur cederge¬</l>
        <l>
          <lb/>eſee dan; la</l>
        <l>
          <lb/>etaepoiuuuueeu</l>
        <l>
          <lb/>erefeeSiſed la eeneroſire.</l>
        <l>
          <lb/>ereeSnr ce graà commeree des ſeurs Coad’ueut</l>
        <l>
          <lb/> de lionne, au renor veau de quelque pmiie inooeene; oeſée p.</l>
        <l>
          <lb/>le, inſeines de auelq’uure mois, l le vorage du Due de lleteoeut i</l>
        <l>
          <lb/>purnie i y a ueuies on pous Coleie, l deſeun d lle onie n ee</l>
        <l>
          <lb/> le can di ai ut r irin, ne me fai ſeit encore plus rsiſionnblement ſop</l>
        <l>
          <lb/>enner, oque en eſler ou a bnnemalere nou eonlenenns le deſeiod </l>
        <l>
          <lb/>eiet ce proſeripes lLes poitiques iugeront ’ eur pait de la fineeri e</l>
        <l>
          <lb/>mon</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>l2</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>r¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ar</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <l>
          <lb/>on</l>
        <l>
          <lb/>man proeedé, en ſuitte de eeé voyage du Due de Mereeur, &amp; coſidere</l>
        <l>
          <lb/>ront ſi ce n’eſt pas avec grande raiſon que ie me ſuis al larmé des inſtes ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prehenſfions que i’a vois d’eſtre pour vne ſeconde.2l lPlEL ll</l>
        <l>
          <lb/>I2Puie esomun, dont les intrigues ne ſont pas</l>
        <l>
          <lb/>EGns Toveraines danSIEtat qu’elles ’ont toufiours eſté, pueles</l>
        <l>
          <lb/>creatures qu’il aouſiépaleſllesdeſoeſni-ſa le-in¬</l>
        <l>
          <lb/>Tendantes ſouvCeeIa conduite.</l>
        <l>
          <lb/>qat ſeurer qu’il gouverne pls ſouverainement les rans de</l>
        <l>
          <lb/>la Monarchie, qu’il ne faiſoit autrrfois, lors méme qu’il eſtoit dans l’aris.</l>
        <l>
          <lb/>Si la France n’avoit pas le deſſein de r’apeller le Cardinal Mazarin; mais</l>
        <l>
          <lb/>de le conſiderer touſiourotomme le veritable ennemy de l’Eſta: n’eſt il</l>
        <l>
          <lb/>pas vray que la plus groſfiere Politique ne luy defendroit pas ſeulement ce</l>
        <l>
          <lb/>commerce fi vifible, avec le perturbateur de ſon repos ; mais ḿme l’o¬</l>
        <l>
          <lb/>bligeroit eſtroit ement de le choquer, luy &amp; tout ſon party, pour d̈teom¬</l>
        <l>
          <lb/>per entierement les efprits de l’idée pretendü, ou veritable qu’on au oit</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle vivroit encore avee luy dans vne ſecrette intelligence.</l>
        <l>
          <lb/>Tant s’en fant qu’elle ſe comporte de la ſorte, que non contente d’avoir</l>
        <l>
          <lb/>conſtamment entretenu ſon amite, par l’entremiſe des Courriers exprez</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle luy dépeſchoit ſecretement; elle a enfin conſenty qu’vn ’inece me¬</l>
        <l>
          <lb/>me ayt entrepris le voyage, &amp; qu’en barbe de tous les ſuies de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, que les tyrannies de cet eſtranger avoient vnanimement ſouſlevez,</l>
        <l>
          <lb/>l ’en allaſt luy porter les nouvelles des eſperances certaines de ſou pro¬</l>
        <l>
          <lb/>chainreſtabliſſement.</l>
        <l>
          <lb/> abeau dégniſer cette ſortie du Duc de Mereœur, &amp; la vouloir fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re paſſer pour vne promptitude d’vn ieune Prince, que les mouvemens</l>
        <l>
          <lb/>d’ne premiers boutade, ont fait échapper des mains de ceux qui l’épioien</l>
        <l>
          <lb/>de hien prés. Ce beau pretonre ne peut eſtre capable que d’amuſer les eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prits des foibles, ou de ceux qui ne ſçavent pas que cette ſortie ſe</l>
        <l>
          <lb/>trouve dans vne conioncture d’affaires, qui me fait défier trop raiſona¬</l>
        <l>
          <lb/>blement du deſſein qu’on avoit, ou de r’appeller le Ma a in, ſuppoſé</l>
        <l>
          <lb/>qu’on peut n’arreſter, ou de luy donner vn lIieu de ſeureé dans les dépen¬</l>
        <l>
          <lb/>dances de la Couronne; ſi toutesfois i’avois aſſez de pouvoir pour faire</l>
        <l>
          <lb/>asorter les deſſeins de mes ennemis,ſur ma liberté¬</l>
        <l>
          <lb/>Toute la Fraace n’eſt que trop inſtruite des imporunitez extravagan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes du Car dinal Mazarin, lequel ayant eſté condamne e-</l>
        <l>
          <lb/>PEſt at pour des mal-verſatõ̃is, qui ſeroient capables de faire mourir em.</l>
        <l>
          <lb/>plairement cent premiers Miniſtres, a neantmoins eu l’effonterie de de¬</l>
        <l>
          <lb/>mander &amp; d’intereſer vivement toutes ſes ereatures, pour obtenir vn azile</l>
        <l>
          <lb/>dans quelque forte place dépe ndante de la Couronne: Cete propoſition</l>
        <l>
          <lb/>ayat eſté ſiffdée dans le Conſeil,n’a pas neanmoins manqué de trouver des</l>
        <l>
          <lb/>ageans ſeerets: leſquels ſe duiſant méehamment la bonte naurelle de </l>
        <l>
          <lb/>plus partaite Prineeſle du monde, ont pore ſon eſprit à̀ des conſeils, auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques ele n’euſt pasſans dourte iamais conſey, à̀ moins quelle n’euſt eſté</l>
        <l>
          <lb/>halheureuſemen obſedée par coux qui beEleuttemiſe de</l>
        <l>
          <lb/>leurs loupleſes  u lepEiuipe eẽufubes.</l>
        <l>
          <lb/>SeTCet cEsTseeec ennemS’de ’Eſtat, ayant ietté les</l>
        <l>
          <lb/>m¬-g</l>
        <l>
          <lb/>yeux ſut Briaac, c’eſt à dire ſur vne des plus fores places de la Chreſtienté,</l>
        <l>
          <lb/>fe ſont imaginez que leur maiſtre ſeroit à l’abry de toutes les menaces des</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> les ſuies de la Funee,ſi ouresſois ili pou voee eouvet le moyende</l>
        <l>
          <lb/>l s e e enn le pnie ns pneienn e oereinenen pous qeennene</l>
        <l>
          <lb/> e e inre le ie ſeus is e ſs punitu ee u ore de lear pnoeis e n</l>
        <l>
          <lb/>l eone e eleidle rons lieuenin n n le eon in unienes ſepnue e ees</l>
        <l>
          <lb/> e le n peniſe ue le ilaunni la enunte pere enue pn ien pn</l>
        <l>
          <lb/>une s à ſs lreet emeu mennge la trahiſon conue le Seur d Tioe .</l>
        <l>
          <lb/>eſeeue de la plaee, &amp; roe ienereu pou ſourir que ſon gourenemene</l>
        <l>
          <lb/>erue dele iun do nes e uanini, qe il l’eu a dnu ſeileie u rne en</l>
        <l>
          <lb/>’reterlereeere deereue iueuiiee  eu oe</l>
        <l>
          <lb/>cTet vee les emſſa</l>
        <l>
          <lb/>crit.</l>
        <l>
          <lb/>u’ pe la croire ſans auceun doute, que mes eanemis &amp; ceux du re¬</l>
        <l>
          <lb/>e e e einune deſlinee leine pous iſre leone ieeilener i¬</l>
        <l>
          <lb/>dſeaeetle eſle duaeouioae ſui nauſieet e ereiuer per epeee</l>
        <l>
          <lb/>e le e e ene eneniens ye i nrne pareiſa di eu iunit lununes</l>
        <l>
          <lb/> iene ens erer laele de enies de e alieis l yilie  ei e eine;</l>
        <l>
          <lb/>Ce ne enouraun daun l eoni oure du depunr du fue de ilere our peo</l>
        <l>
          <lb/>Sunſle e penoe oue e e e punduu n ſen ue ie ioueunne e ene</l>
        <l>
          <lb/>Pline en  ly nele e eor e, eomne pou ry en iui eueſe, ſnee</l>
        <l>
          <lb/>de oen le e ee ee de ſe e leiue deſlie ue an deiuiles areu, eun</l>
        <l>
          <lb/>ee ebanuude!</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/> eie loursounert aure choſe de cee aſſeuraee qu’on proeure au</l>
        <l>
          <lb/>l-e euel le eee is, e le- ueeluble aueeu bu ele des eretit!</l>
        <l>
          <lb/>ue ce e lonureniee pui iepsre menrqf on eernne</l>
        <l>
          <lb/>one, qu’on en v</l>
        <l>
          <lb/>aaleleeeoerrre.</l>
        <l>
          <lb/>eP loaesereudla aſſep-aaenreme.</l>
        <l>
          <lb/>e de Comſs oFeemmnmen de reuneon nn gple e ue</l>
        <l>
          <lb/>naces des deſordres qui s’en enſuioront, on ſe ſert de oure; ſe</l>
        <l>
          <lb/>u¬</l>
        <l>
          <lb/>LSSs pour iuy chercher vn lieu de ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/>lou ces raionus queie viens d’aleuer pout les faire ſerui de moif1</l>
        <l>
          <lb/> rlere es ie leoiene eneore que de peene que e pondrois fei</l>
        <l>
          <lb/>piſs p nus des ſoiblas p inoes de unre iue oue le  euinus ue iſerent</l>
        <l>
          <lb/>ueeoude- foi-pout nue ſauiſit i deu ou nois eena per ſonoe anme,</l>
        <l>
          <lb/>eeonetoien nnre l ine ns naie dune de ournn, dins le rune ou;</l>
        <l>
          <lb/>e ſene ine le eainu eun deoin dene lo lie arn ne e pe e o e</l>
        <l>
          <lb/>uie ſi enere en oubro, de renrepie qu au denoi e dne re oues</l>
        <l>
          <lb/>apres l’auoj</l>
        <l>
          <lb/>́e prelque depuis le eps de on eſlargirenmenr.</l>
        <l>
          <lb/>eie eouiopnfeoure ppnone pele Copſe ils de rouns mes ani, n n e il,</l>
        <l>
          <lb/>Pens de drerer meeemon depart, fn de pourueit  n a i e ee</l>
        <l>
          <lb/>Jat ne pronpe etrairre , ue neſne l’aeſe eontria de- nsoier.</l>
        <l>
          <lb/>e penr de me voir odie querre que ie n eudeernelee</l>
        <l>
          <lb/>e e ner , ſunus eouder le epos e l nnquilie puuliqe , pn o e</l>
        <l>
          <lb/>cuteil allu vei aot  in, dns la reeontre que l’ay ſeuit ina ſrle de</l>
        <l>
          <lb/>eu cens lda rin nmee, ſi ma ſeule preſeuee ne les eut conmnboun, ,n.</l>
        <l>
          <lb/>e ea de ui s enpelele de ruener nu ſoreie pr r’apprenenron n ,</l>
        <l>
          <lb/>a e ue na eſilnene ſe houentenentuoret ues leurs au ques </l>
        <l>
          <lb/>Voils ve bone paqie d poniis de nmn ſrneerri ſons  quiin </l>
        <l>
          <lb/>ol oe de me eirert  S Maut, en atre ndant que ſla luſiee coiu  </l>
        <l>
          <lb/>nele, qne mes ennenis faiſoient ſecreteent greſſir pour la ſaire cre,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>er</l>
        <l>
          <lb/>coj</l>
        <l>
          <lb/>ere</l>
        <l>
          <lb/>pl¬</l>
        <l>
          <lb/>goi</l>
        <l>
          <lb/>balan</l>
        <l>
          <lb/>eeſ!</l>
        <l>
          <lb/>eit</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>A7</l>
        <l>
          <lb/>e le</l>
        <l>
          <lb/>ſecut</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>de l’a</l>
        <l>
          <lb/>rete</l>
        <l>
          <lb/>ble</l>
        <l>
          <lb/>onte!</l>
        <l>
          <lb/>caſo</l>
        <l>
          <lb/>ſé qu</l>
        <l>
          <lb/>du de</l>
        <l>
          <lb/>efſet</l>
        <l>
          <lb/>pour</l>
        <l>
          <lb/>ne,d</l>
        <l>
          <lb/>plos q</l>
        <l>
          <lb/>de t’a!</l>
        <l>
          <lb/>’eſtoi</l>
        <l>
          <lb/>effce</l>
        <l>
          <lb/>t2</l>
        <l>
          <lb/>am</l>
        <l>
          <lb/>eu</l>
        <l>
          <lb/>resiu</l>
        <l>
          <lb/>iſe:!</l>
        <l>
          <lb/>crimi</l>
        <l>
          <lb/>Ilne</l>
        <l>
          <lb/>uoir q</l>
        <l>
          <lb/>ent</l>
        <l>
          <lb/>aproj</l>
        <l>
          <lb/>des r:</l>
        <l>
          <lb/>dis-ie</l>
        <l>
          <lb/>que l:</l>
        <l>
          <lb/>Bour:</l>
        <l>
          <lb/>trigu</l>
        <l>
          <lb/>Ce</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Aſe d</l>
        <l>
          <lb/> ſuio</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>iier obhertement ſur ma teſle Ay-ie peu, ou bien plutot ayj-je deu, me</l>
        <l>
          <lb/>comporrter auee plus de precauton’ pouuois-jelus piudemr ent eſpargnet</l>
        <l>
          <lb/>le repos puiblie, que i’euſſe ſans doure mortelleienmt trateſé, ieulemé¬</l>
        <l>
          <lb/>Lſſeuse tons ceux el utistds é</l>
        <l>
          <lb/>pour la querlle de mon party? qu’on iuge de mon procedé? qu’on en</l>
        <l>
          <lb/>balance les raiſons, ie ne recule point aueunluge, pouruenq u’il ſoit deſin¬</l>
        <l>
          <lb/>reeſſé, &amp; ie protele aà toute la France, que ſi ien’aueis vre paſaite fin¬</l>
        <l>
          <lb/>cerite pour la gloire de ſon ſeruice, ie ne ſerois pas maintenont reduit à l’e</l>
        <l>
          <lb/>ſlat où ie me vois, par les ininſtes peurſoittes de mes enenmis.</l>
        <l>
          <lb/>Apres auoir naiſuement expoſë les motifs de ma ſortie, ie penſe qu’il</l>
        <l>
          <lb/>e era pas hos de propos de’faire voir les raiſors qu’on aà eu e me per¬</l>
        <l>
          <lb/>ecue  ere que ou ſleeiſeentetereuſeene procuré pai l.</l>
        <l>
          <lb/>uce, n’auoit ce ſeble is en et e e ouoit plueſire trauerſe par</l>
        <l>
          <lb/> eForS e I CGToſ.</l>
        <l>
          <lb/>,-¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>La premicre, ou ſuſtoſt la ſeu le raiſon generale, n’eſt autre qu’vn reſte</l>
        <l>
          <lb/>de l’auerſion que les Partiſans du Car oinaI Maarin ent eo ſtannment en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretenu contre moy, depuis que ſorcez de lacher la priſon, par les fauo¬</l>
        <l>
          <lb/>rables pourſuites que oute la France faiſoit pour mon eſlargiſſen ent, ils</l>
        <l>
          <lb/>ont e ſlé contraints de diſſimuler leur hayue, iuſqu’à ce que quelqu’autre oec.</l>
        <l>
          <lb/>cafiou les mi en eſtat delepeduite  u de l’eſteindie tout a fai, ſuppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe qu’ls pe uſeue fee-rreSTSqerspFſe e ne demor dre iamais</l>
        <l>
          <lb/>du deſſein d’eſtre l’ennemy le plus irieconeilible du Card. Maarin. En</l>
        <l>
          <lb/>effet ie ne doure pas que les inſtantes importunitez qu’on a fait ineeſſamen</l>
        <l>
          <lb/>pour tacher de m’engager aà ſon parry, &amp; que i’ay ou ſiours re pouſſé com¬</l>
        <l>
          <lb/>me. es ſgge ſions eriminelles ’Eitat, n’ayent eſté les eauſes des com¬</l>
        <l>
          <lb/>plos qu’on  braſſe con re ms peſonnes auſni ne m’a i iumais fe poil</l>
        <l>
          <lb/>e ’aſfeurer mon eſprit dans l’idée qu’on me vouloit faire concauoir, que</l>
        <l>
          <lb/>i’eſtois entierement temis, &amp; que mon empriſonnement auoit enrieement</l>
        <l>
          <lb/>eftacé tout ce qu’on auoit conceu de nal ialent contre l’innoeenc de ou¬</l>
        <l>
          <lb/>e as conduite: Parce que ie voxois-aueLleſſTeT</l>
        <l>
          <lb/>auoi eoeepe ouuetpieee out laCour, qeernesreen</l>
        <l>
          <lb/>eux eſcoutees, que les Princes du Saag, &amp; que les expeditions des a ffai¬</l>
        <l>
          <lb/>res importantes ne ſe faiſoient iamais, à moins qu’elles ne fuſſent aho¬</l>
        <l>
          <lb/>riſé́es du conſentement de celuy, qu’on a honteuſement chaſſé conme v</l>
        <l>
          <lb/>criminel d’Eſtar.</l>
        <l>
          <lb/>ne faut pas eſtre des plus inte ligens dans les afaires d’Eſtat, pour ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir que la Cour ae reculoi ſi con ſtamment de me de nnee le Couvarn¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Guyenne, que parce que le CardinalMazarin ne le trouuoit pae.</l>
        <l>
          <lb/>a propos, &amp; que ſa Politique luy fsiſoit ſo gedeahauſues, olutoſaue</l>
        <l>
          <lb/>des raiſons, deſquee i fiſoit nppeyer rineecereetrnr</l>
        <l>
          <lb/>dis ie pan eſtre dus plus auancs-das les ſeetets de l’Eſtat, pour ipnorer</l>
        <l>
          <lb/>que la ne gociation de Sedan, qu’onaMoen eſehan pe du Duele de</l>
        <l>
          <lb/>Bonrgoine à la Reyne Regente, eſt vn des plus -viſibles efret, de ſes ¬</l>
        <l>
          <lb/>trigues, &amp; du deſſein qu’il a de retrouuerv</l>
        <l>
          <lb/>Anele daus</l>
        <l>
          <lb/>Qeéent de la Monarehie.</l>
        <l>
          <lb/>-aaaa¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Cee forte oiaa tion de la Cour pouſiute le eroudu¬</l>
        <l>
          <lb/>aſe defet de ma conduite, paree que y ormois les plus pinesp</l>
        <l>
          <lb/>ſicions ma fait épargner les viſites, que mon devoir me ſaiſoir ſoeut ;¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>terer dans le Palais Royal, inſq’à ee que par la faveur de fon Alte</l>
        <l>
          <lb/>ſe Royulle qui ’eſt enggmiſe pour doniner quelque meiileure l</l>
        <l>
          <lb/>quelque plus veritable idéde  ſincerite de tous mes deporremena,</l>
        <l>
          <lb/>ie peuſſe connoiſtre que ie n’y eſtois plus regardé de  mauua ei, </l>
        <l>
          <lb/>que ie poreois aſeurenment eſperet que ie ne ſerois plu rraité auec tant</l>
        <l>
          <lb/>de deſſiasnce.</l>
        <l>
          <lb/>e’ene e leſlre enernſe ſl ne ſie neiae inuue que le ennl</l>
        <l>
          <lb/>que ie faiſois conſtament pout en ſaueiiuet l ere anee, &amp; les ealmnie¬</l>
        <l>
          <lb/>e ee nne nuie vpunt revalu pr deſſos es depoſiions du Eleuenaae </l>
        <l>
          <lb/>e eral de l’Eſtat , on n’a peu darantagu tirer en langueur le deſrein de</l>
        <l>
          <lb/>epee eeſere eee depeede Piee de l aiſton oyple ſle</l>
        <l>
          <lb/>e de le ionnTvy¬</l>
        <l>
          <lb/>cuon que par ce qu on arle mariage du Due de-reTZ.</l>
        <l>
          <lb/>Soue , iln etoi plus emps de complaire aux oppofeous d l Feane</l>
        <l>
          <lb/> que cette allanee du C- M. aue la aaiſon de Vendoſme, iaſtieroit de</l>
        <l>
          <lb/>ſormaisrous les eforts, qu ou feroit pour diſpoſer les afaires i ſon retour.</l>
        <l>
          <lb/>Telement on peut aiſement coneurre, que ma diſgrace eſt n pur</l>
        <l>
          <lb/>eee des oppoſiionsque i’ay torme eontre le refsbnfemet de cet ennenm</l>
        <l>
          <lb/>pblies &amp; quil ne lieadroit qu almoy de me remnerre hautement dans la f.</l>
        <l>
          <lb/>ur ave vne pleine aſſeurance qu’on aſſouviroit toutes m ambi ions, </l>
        <l>
          <lb/>le Vouloi ſeconde le penieieui deſein qu’on A de r’apoelee le C&amp;ardiaui</l>
        <l>
          <lb/>rin &amp; deleee-êee-luimonde eet Eſtat, ais  Dieu ne pli¬</l>
        <l>
          <lb/>e que ie ne na mrrerenenee qui nue rendtoit ſens dou</l>
        <l>
          <lb/>e eriminel d’Eſtat dans la partfaite eonnoiſance que i’ay qu’on ne ſcauroit</l>
        <l>
          <lb/>e e eut s ébtanle daueteuſene l Couronne de eet.</l>
        <l>
          <lb/>leurhiee t Dieu ne piſe qne ie remette ce freau moersear,</l>
        <l>
          <lb/>epaules des peuples, que lans deſaigneespaſſées, dont cette viime de</l>
        <l>
          <lb/>deons s ’eſt ecruellement engraiſe  o reduit iuiqu’ la derniere neeeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>aies A Dieu ne plaiſe que on ntremiſle eonſpire u deſtein de rappele</l>
        <l>
          <lb/>cee nſuie d’Etat; a pieu ne plaiſe que ie doune ſuiet au oy du¬</l>
        <l>
          <lb/>u de ne reprocher davoir contribué en aucaae facon u reſabliſemen.</l>
        <l>
          <lb/>ade celux qui e peue reveuir que pour rnmener uee ſoy oute ſorte de rou¬</l>
        <l>
          <lb/>Lles dans la Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/>le ſcay tropce que ie doisà ſa Maieſté pendant le emps de ſon Enfance;</l>
        <l>
          <lb/>e que ie dois a Son lteſſe Ryalle qui s’eſt fi vigoureaſement entremi</l>
        <l>
          <lb/>pour briſer les fers de ma eaptirité; Ce que ie dois aus Pariſieus gi me</l>
        <l>
          <lb/>bot la faveur de me regarder naiatenait, conme ĺeueiſail cetie</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>lteree, &amp;e eomme etuaieu de enenaE</l>
        <l>
          <lb/>liSer e queet oiloue l Erauee aqueie eſumns ſe g ene eſie nreti</l>
        <l>
          <lb/>nrereſſee pour mon élargiſſement, exige iu ſtement pour ſa reconaiſanece,</l>
        <l>
          <lb/>que du nmoins ie ne conſente iamais au retour de ſon orterennemy.</l>
        <l>
          <lb/>Ces motifs ſont trop iuſtes, pour ne leur laiſſer pas donner le branle à</l>
        <l>
          <lb/>ous mes mouvemens. Ces raiſous ſone trop perinentes, pour ne re le</l>
        <l>
          <lb/>Pa? teute ma conduite au niveau qu’elles me preſeritont, &amp; ie ſuis ro,</l>
        <l>
          <lb/>reſolu de fermer les yeux à tous mes inter eſts, pour ne les uvrr iamaie</l>
        <l>
          <lb/>par le ſeul principe de la generoſité, à̀ la gloire dn Roy, à l’advantae des</l>
        <l>
          <lb/>Princes, ala defence des Parlemens, auprogrez des afires de cet Ea,</l>
        <l>
          <lb/>auſoulas des peuples, &amp; à la liberé Mouarchique de toute la FEranee.</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬..-,¬,</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
