<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_burlesques" xml:id="Moreau3273_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Remercîment (le) de la ville de Bordeaux aux
                    généraux de son armée, contenant ce qui s'est passé de plus mémorable pendans
                    (sic) ses mouvements, pièce pour servir à l'histoire.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
                        <affiliation>
                            <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                    <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
                        <affiliation>
                            <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://www.google.fr/books/edition/Le_remerciement_de_la_ville_de_Bordeavx/iJcztA2CGs8C?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
                    <author>Anonyme</author>
                    <title source="Moreau">Remercîment (le) de la ville de Bordeaux aux généraux de
                        son armée, contenant ce qui s'est passé de plus mémorable pendans (sic) ses
                        mouvements, pièce pour servir à l'histoire.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher>Sans Nom</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure unit="page" quantity="18"/>
                    </extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <note type="Moreau_identifier">3273</note>
                    <note type="BM_identifier"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository>Réserve</repository>
                        <idno type="cote">Rés 310556</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
                <p source="BMLyon_notes">Jovrnal de la Lettre / Conde. - S. l., 1650. - In-4 (Rés
                    310499)</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">narration</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <lb/>LE
                <lb/>REMERCIEMENT
                <lb/>DE LA VILLE
                <lb/> d E
                <lb/>BORDEAVX
                <lb/>avx cEnNEavX DE SoN ARMEE.
                <lb/>Contenan ce qui s’eſt paſſé de plus
                <lb/>memorable pendansſes
                <lb/>S Piae poar ſnmir à Hjſtoire.
                <lb/>M. DC. L.
                <pb n="2"/>
                <lb/>.
                <lb/>2
                <lb/>?1
                <lb/> . .. r ¬
                <lb/>5¬
                <lb/>.. ...?.¬. ..¬.
                <lb/>7
                <lb/>1 -
                <lb/>1. 5
                <lb/>
                <lb/>¬
                <lb/>
                <lb/>.rZ
                <lb/>-¬
                <lb/> 5
                <lb/>EA
                <lb/> .2.
                <lb/> 9¬
                <lb/>34
                <lb/>!
                <lb/>¬2 2 LL!
                <lb/>e
                <lb/>peg
                <lb/>¬
                <lb/>eg¬
                <lb/>i
                <lb/>A
                <lb/>p¬
                <lb/> . 2 s.24 1
                <lb/>8r,
                <lb/> e¬
                <lb/>¬
                <lb/> .¬
                <lb/>.
                <lb/>
                <lb/>E 2 T
                <lb/> . ,
                <lb/>....
                <lb/>... .¬
                <lb/>4
                <lb/>¬ 4¬
                <lb/>1...
                <lb/> p e e e.
                <lb/>e -.. .. 2
                <lb/>’.
                <lb/>e.
                <lb/>.¬
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>11
                <lb/>. .l.l..
                <lb/>¬
                <lb/> 1
                <lb/>.
                <lb/>3
                <lb/> . .
                <lb/>,
                <lb/> ¬
                <lb/>Doaa GOOQle
                <pb n="3"/>
                <lb/> ;h,
                <lb/>Le remerciemn de la vlle de Bor¬
                <lb/> 1.
                <lb/>
                <lb/>? ¬
                <lb/> deaux aux Céneraux de ſon Ar
                <lb/>.
                <lb/> mée, Contenant ce qui s’eſt paſ¬
                <lb/>ttett
                <lb/> ,.
                <lb/>..
                <lb/> ſé de plus memorable pendantces
                <lb/>..1
                <lb/>1
                <lb/>.2!
                <lb/> ’ a c
                <lb/> mouuemens.
                <lb/>12.
                <lb/>4ESSIEVS,
                <lb/>1
                <lb/> La Ville de Bordeaux ne ſe contente pas de l re¬
                <lb/>onnoiſſance que les particuliers de tous les Ordres, ont rn¬
                <lb/> du à voſtre valeur, qui les protegez contre les attaques &amp; les;
                <lb/>ileces de ſes ennemis, elle, deſire encore mettre enere les
                <lb/>mains dela France, vn té́moqignage public du ſouuenir qu’elle a
                <lb/>de Vos rs S-1 L L V3 n s PAses. en apprenant à tous ſes
                <lb/>Peuples, les noms des defenſeurs de noſtre liberté ,protecteurs
                <lb/>de la ville capitale de laGuienne, &amp; en ſguaut l’obligatiqnpubli¬
                <lb/>que qu’elle fait à voſtre courage, voſtre prudence &amp; voſtre Valeur.
                <lb/> Que toute l Franceſcache donc que la villé de Boutdeaux
                <lb/> qui autrefois a fait chanceſer les deux Couronnés dé France
                <lb/>&amp; d’Angleterre, &amp; qui apres auoir eſté la premicre onqueſle
                <lb/>de celle-cy, ouurit le paſſage à̀ ce Neptune de l’Europe, pous
                <lb/>,aller arraçher les fleus de Lys iuſques dapsleur pls peau pir¬
                <lb/>erre, deſpelles il ſe it curonnet qaus a vile capitale de
                <lb/>ce Royaume) ſe voyant ienacëé d’ne genraſe deſolation¬
                <lb/>par celuy meſme qui deuoit eſtre le conſeruateur de ſorn luſtre
                <lb/>&amp; de ſes prluileges, jetta les yeux dans ce peril ſur vos peſon¬
                <lb/>pss e que ſon Parlement iaſpire u enie tutelauite de certe
                <lb/> Lyille, faiſant vn choixdevous, fuiui du cquſenreiten de tou5.
                <lb/>le peple, pourſe mettré à coüucrt -des ecntiépiiſes de ſei enne¬
                <lb/>ms reourut à voſtre protection. Ce.ut alois que la Iſtce
                <lb/>leuant lon bandeau, ne le trouua qué là palance à la inain,
                <lb/>e
                <pb n="4"/>
                <lb/>e qoe poor tonedesls aeepastque;ûeoaiae
                <lb/>voſtre eſpee.
                <lb/> cate priere eſtott eropbate pauraefre aaccodée parlMds
                <lb/>plus genereux courages de ce tenmaps. Vousaccourûtes aors
                <lb/>aiſion, &amp; la vioire ſuiuane vos ps, vous fuſteseeos ds
                <lb/>la ville auec des cris d’vue ioye publique, qui ſut le preſage de
                <lb/>aotre bon-heus Ayant doneprs en mai la defeafe denotre
                <lb/>Itberte, vous futes ſur nos Galiotes donne des alames au
                <lb/>De ’Eſperoniuſques dans ſo Chaſtear de Cadillae, là où
                <lb/>il ſe paſſa ſouuent de valet de chambre à ſoa lenér, laiſſat to¬
                <lb/>iours grand nombre de ſes morts aux lieu de Paillet &amp; d
                <lb/>Tourne, qui furent les prermices des ſacrifices ſanglans que vo¬
                <lb/> ſtre eſpée immola à la luſtice ſouueraie du Roy. Vous com¬
                <lb/>mençaſtes apres par l’attaque de l’enueay le pls proce &amp; le
                <lb/>plus importun: Ce fut alors que nous vous viſnaes dansléttaû¬
                <lb/>chées nmettre oftre vie u aſrd, reſpardré voftré éourage ais
                <lb/>le cœur des ſoldts, lcerreur dans eeluy des enêmis, &amp; l’adsi¬
                <lb/>ttion dans celiy de tout le onde. Le tonmerte d Cahor &amp;
                <lb/>la greſle des mouſqoetades ne ous ddhndlet pds p defſey
                <lb/>q’aux Aigles; &amp; dous pouuons dire que ees gros btuits qui
                <lb/>faiſodient trermbler eouit, oeſamis voſtre cosagé , d’eûiaiené qe
                <lb/>des plalntes &amp; des ſupirs que pouſſolt Ie al-heur de ne pou¬
                <lb/>oir pas ioître lodcence duec voſtre vertu. Auſi cere g¬
                <lb/>niſon, quoy que cfroiſie d’ertre les mdeleudres troutppes de
                <lb/>rnce, redeſfué des fortifictions d’vné place baſle éohtre
                <lb/>l’inuaſion d’vn grand &amp; puiſſant Rt oyaume ; &amp; porueuë de toui¬
                <lb/>tes les ndunitions eceſſalres, deſeſpera de ponuoir reſiſter
                <lb/>ne attaque ſi genereuſe, &amp; defirant reſeruer ce qui ldy reſtoît de
                <lb/> vluans, de voolut plus efnpourprer de ſon ſang le Laiuritr que la
                <lb/>victoire allot vous nettre en maln r Le Chſtea Trompeftée
                <lb/>ſe rendit à vous, &amp; il ne luy reſte rién pluos que lé ionr; diquie
                <lb/>la renommée ſe feruirt pour publier à jamais céluy de ts ſll.
                <lb/>ſtres vainqueurs. Vous auè mnis ſous nods picMs ces atés fà¬
                <lb/> tifications qui menaçoiée hos eeftes: &amp; Voſtteé valéti à bſ
                <lb/>ſur ces fondenens l’irdmortalie de voſtré aeolre: Lo C¬
                <lb/>ſteau Trompette a eſté, &amp; ſes cours, redités à vé &amp;if
                <lb/>o de
                <lb/>maſures, ne luy ſeruerit que de tohbea. Cet oelhtiffedlél
                <lb/>fut l’effet de la poite d’vie pteuiere ardedr tltâitéqde vôuts
                <lb/>alaſtes
                <pb n="5"/>
                <lb/>5
                <lb/> allaſtes faire vo à noftre ennemy, qui n’oſoit auparauant ap¬.
                <lb/>procher de cette ville; Vous fuſtes cueillir des Lauriers juſques
                <lb/>dans ſon jardin: &amp; eſtans allez &amp; prendre Podenſac &amp; Langon,
                <lb/>qui ſont deux places de ſon domaine, le Regiment de la Marine
                <lb/>qui defendoit celle-cy, ne s’eſtonna iamais plus qu’à l’aberd de
                <lb/>ſes baricades, que vos trouppes, fortifiées d’vne chaleur de
                <lb/>Mars, alloient gagner à trauers le feu &amp; vne greſle continuelle
                <lb/>de plomb. Saint Macaire eſtima que ſa reſiſtance ne pouuoit
                <lb/>eſtre que temeraire &amp; inutile contre de ſi genereux conquerans,
                <lb/>il aima mieux baiſer vos armes que de les eſprouuer, &amp; auec
                <lb/>ſes clefs vous envoya les aſeurences de ſon obeyſſance. Vous
                <lb/>attendites l’ennemy dans ces Villes, où vous ne deſiriez rien
                <lb/>tant que ſes approches pbur luy liurer bataille: mais voyant que
                <lb/>l’apprehenſion de voſtre valeur l’avoit fait é́garer dans les lan¬
                <lb/>des de Bazadois, vous accouruſtes à celuy que vous appriſtes
                <lb/>s’eſtre preſenté deuant cette ville ſur des vaifſſeaux, qui ayans
                <lb/>mis vne bonne partie de leurs trouppes à terre pour baſtis vn
                <lb/>fort à Lormont, reconnurent que pour ſe garetir de voſtre
                <lb/>feu il falloit ſe tenir ſur l’eau, &amp; que leur conditlon eſtoit pa¬
                <lb/>reille à celle des poiſſons, qui apres auoir perdu lear élement
                <lb/>&amp; eſtre portez à terre, ceſſent en meſme temps de vire. Grand
                <lb/>&amp; experimenté Sauuebœuf, Lormont a eſté le theâtre de ta
                <lb/>vertu &amp; la France au nom de ce champ de ta gloire, ſe ſou¬
                <lb/>uiendra de la defaite des gens de l’arme naualedu Lonmte du
                <lb/>d’Augnon, l’eſtranger venant à ce port leuera les yeux deuers
                <lb/>cette montagne, ſur laquelle tu as eſleué des tropheées, &amp; ces
                <lb/>rochers conſerueront touſiours leur Echo dans l’Hiſtoire, qui
                <lb/>rendra les derniers ſoupirs de plus de cinq cens combatans,
                <lb/>auſquels ſous le bon- heur de ta conduitte, les Bourdelois don¬
                <lb/>nerent la mort. Cette perte fut ſuiuie d’vne ſi grande frayeur
                <lb/>des ennemis, que leur flotte bien plus legere ſe ſentant gran¬
                <lb/>dement affoiblie, relaſclhaa le lendemain à ſept lieuës de Bour¬
                <lb/>deaux, dans vn eſtonnement extrême, d’auoir perdu ſes gens
                <lb/>à terre aux yeux, &amp; ſans ſecours de ſon General, auquel le
                <lb/>noſtre enuoya faire de tres-iuſtes reproches de ſa poltronne¬
                <lb/>rie.
                <lb/>Toutes ces victoires ont eſté des fruicts d’vne force aggreſſi¬
                <lb/>ue: Il vous retoit de faire voir qu’excellent en cetre vertu, vous
                <lb/>B
                <pb n="6"/>
                <lb/>6
                <lb/>poſſedie; la perfetion des deux parties quir la campoſene, ſa¬
                <lb/>chant egalement bien arttaquer &amp; bien defendre. La Baſtide
                <lb/>ſera à jamais latres-illuſtre depoſitaire des preuues de la reſi¬
                <lb/>ſtance inuincible que vous fiſtes au Due d’Eſpernon, quand il
                <lb/>fut attaquer ce faux-bourg tres-important à cette Ville, là tant
                <lb/>de vieux &amp; illuſtres Corps, qui ne ſe nourriſſent que dans les!
                <lb/>combats contre les Aigles &amp; les Lions, les Regimens de Pi¬
                <lb/>cardie, Piemont, la Marine, la Meilleraye, Vxel, la Mothe¬
                <lb/>Haudancourt, Guyennej&amp; vn grand nombre d’autres trouppes
                <lb/>tant de çaualerie que d’lnfanterie, qui montoient à plus de qua¬
                <lb/>tre mil houmames, couuértsencore d’vue pouſſiere victorieuſe de
                <lb/>la Flandre, furent ſi vigoureuſtment repoſſez par lés Bourde¬
                <lb/>lois, qui vous auoient pour Chefs, que des aſſaillans ne conceu¬
                <lb/>rent iamais plus d’effroy, que quand ils éprouuerent vne ſi dau¬
                <lb/>gereuſe reſiſtance d’vn potit faux-bourg, qui n’eſtoit couuert
                <lb/>d’aucune muraille, mais ſeuleaent bordé d’vne foible barrica¬
                <lb/>de, d’ou nos troupes faiſoiene vn feule lus estraordinairedu¬
                <lb/>rant ſepe heures, que l’on puiſfe attendre d’vn peuple le plusag¬
                <lb/>guerry, commandé par vn grand Capitaine. Ce fut-la Theo¬
                <lb/>hon, que toy qui n’as fait l’aprentiſſage de la guerre, que dans
                <lb/>les chefs-d’œuures, parus renant la place de Mars, l’épee à la te¬
                <lb/>ſte de dix hommes ſeulement, chargeant auec tant de vigueu;
                <lb/>le Regiment de Picardie, qui entroit victorieux dae vn rduit,
                <lb/>que les ennemis ſu cut conitrants e are vne honteuſe retrait¬
                <lb/>te, apres auoir laiſsé dans cette attaque plus de ſoixante Offi¬
                <lb/>ciers parmy plus de ſix cens ſoldats, morts ou bleſſez, qui y per¬
                <lb/>dirent leurs palmes auec leur vie. La Baſtide ſera touſiours le
                <lb/>lieu de l’opprobe &amp; de l’affront receu par le Duc d’Eſpernon (le¬
                <lb/>quel outre les profits infames du pillage ſur le payſan, n’a rien
                <lb/>acquis dans cette guerre, que la haine immortelle du peuple)
                <lb/>nonobſtant les aſſeurances de la facilite de cette prinſe, dont il
                <lb/>anima ſes trouppes, &amp; les menaces de la corde, qu’il ſe vantoit
                <lb/>nous pouuoir mettre au col, apres cetrte pretenduë victire, ſi
                <lb/>elle luy euſt reüſſi, ſuiuant ſon mauuais deſſein, il en a eus le de¬
                <lb/>menty, &amp; ſes gens ont arrouſé ce port du ſang le plusgenereux
                <lb/>de la France, qui euſt eſté mieux emplové ailleurs. La ſcitua¬
                <lb/>rion de ce lieu ne pouuoit donner de preſage plus fatal de leur
                <lb/>perte, ayant à dos vne foreſt d cyprez, &amp; en front la valeur des
                <pb n="7"/>
                <lb/>trouppes qui auoient eſté ſi ſouuent victoirieuſées ſouz la con-:
                <lb/>duitte des plus braues guerriers de ce ſiecle, &amp; l’ennemy du re¬
                <lb/>pos public, eut vn tel reſſentiment de cette defaite, que croyant
                <lb/>nous dérober vne partie de la victoire, il fit emmener vn con¬
                <lb/>uoy de treize à quatore charettées de ſes morts ou bleſſez, de
                <lb/>qui la fin ſeroit recommandable, ſi elle euſt terminé leur vie
                <lb/>dans les occaſions contre les ennemis de cét Eſtat, &amp; non pas
                <lb/>contre vn peuple tres-fidelle à ſon Roy.
                <lb/>Que toute la France iuge laà deſſus la force de Bourdeauxs
                <lb/>de laquelle ſes meilleures trouppes n’ont pû emporter le moin¬
                <lb/>dre faux-bourgs &amp; la terreur des ennemis fut ſi grande apres vne
                <lb/>ſi rude épreuue, que le Duc d’Eſpernon ayant le lendemain pro¬
                <lb/>poſé de fae vne ſeconde attaque, tous les Officiers du Conſeil
                <lb/>de guerre ne crûrent pas pouuoir mieux eſchapper derechef ce
                <lb/>peril qu’en reſpondant, ouy: adiouſtant hardiement, pourueu,
                <lb/>Monſieur, que vous ſoyez à la teſte: c’eſt ſurquoy il demeura
                <lb/>ſans replique, &amp; ſans couleur. L’attaque du poſte de Bacalan,
                <lb/>qui fut faicte à meſme temps que celle de la Baſtide, par le da¬
                <lb/>d’Augnon, pour faire diuerſion de nos forces, fournit des ac¬
                <lb/>croiſſements à l’honneur de nous tous Ce fut lors que la vi¬
                <lb/>ctoire eſtendant ſes deux mains, voloit de l’vne à l’autre riue,
                <lb/>couronner la valeur de nos braue ſldae, qui deſendoicnt ces
                <lb/>deux ports de Bordeaux, là, plus de vingt vaiſſeaux, outre les.
                <lb/>galeres, &amp; les trauerſiers ennemis, tous à la ſuitte de ce grand
                <lb/>Iules de la mer, qui auoit affaire à vn Auguſte Senat, auſſi bien
                <lb/>que celuy duquel il porte le nom, ſe virent enſenglantez, quand
                <lb/>nos ſeuls mouſquetaires ſur le bord de l’eau, ſans autre rampart
                <lb/>que celuy de leur courage, faiſoient pleuuoir le dernier ſort ſur
                <lb/>ces infames pirates. Ce fnt lors que la mort excitant vne rude.
                <lb/>rempeſte ſur vne mer calme, renuerſoit ces voleurs défigurcz
                <lb/>de ſang, les vns aux pieds des autres, faiſant paſlir ceu-cy,
                <lb/>rougir ceux-là, &amp; precipitant du bord grand nombre de ces py¬
                <lb/>rates, qui allolent eſteindre ce qui leur reſtoit de vie dans la ri¬
                <lb/>uiere conuenable à leur perfidie, pour ne trouuer point à in¬
                <lb/>quieter apres la mort les manes de ceux qui auoient echappé
                <lb/>leur fureur.
                <lb/>Blaye, la Parroiſſe de ſainée Luce, &amp; l’iſle de Caſaux, con¬
                <lb/>tent êncore aujourd’huy la nombre des morts ou bleſſez, qu,
                <pb n="8"/>
                <lb/>35
                <lb/>ayãns eſté rapportez dans les vaiſſeaux ennemis, auec la honte
                <lb/>imprimée deſſus leur ſang, prennent tous les iours part à leurs
                <lb/>cinctieres. Qui exeuſera aprez des victoires ſi ſignalées?.
                <lb/>Cet Ecriuain des galleries du Louvre, ( qui traine le deſtin des
                <lb/>peuples au bout de ſa plume, renuerſant tout le monde dafs
                <lb/>ſon cabinet, &amp; tuant ſans faire de mal) ou qui ſouffrira ſon im¬
                <lb/>portunité &amp; effronterie? quand il employe tant de diſcours pour
                <lb/>faire accroire que nos ennemis ont ecu des aduantages dans cette
                <lb/>guerre: encor eſt-il bien inſupportable de leur en auoir donne
                <lb/>de ſi exceſſifs deuant las ville de Libourne; où tous ceux qui
                <lb/>ſont bien informez de la verité, ſçauent auec nous que noſtre
                <lb/>armée, qui n’eſtoit compoſee que de mil ſept cens hommes, fit
                <lb/>demeurer bien plus grand nombre des ennemis fur la place
                <lb/>qu’elle ny en laiſſa, eſtant choſe tres-manifeſte que le plus grand
                <lb/>aduantage du Duc d’Eſpernon dans cette occaſion, fut le bon¬
                <lb/>heur d’auoir euité le dernier peril de les gens &amp; de ſa perſonne,
                <lb/>ax deſpens de ſa bourſe, par la trahiſon d’vn nommé Laroque,
                <lb/>Mareſchal de Bataille, auquel il fit conter mille piſtoles, pour
                <lb/>mettre le deſordre parmy nos trouppes, &amp; crier ſauue qui peut.
                <lb/>O que la victoire de ce Duc eſt recommandable à la poſterité!
                <lb/>quand on luy quitta l champ de bataille tout couuert de ſes
                <lb/>morts. Certainemene loe fauree de cette plume ne ſe peuuent
                <lb/>exeuſer, quen diſant qu’elle a vſe de ſon priuivilege. Il et
                <lb/>pourtant à propos d’aduertir cét Autheur, qu’il tireroit icy de
                <lb/>grandes leçons pour ſon art, à voir des bleſſez qui gueriſſent
                <lb/>ſans cicatrice, &amp; des morts qui reſſuſcitent tous les iours ſans
                <lb/>miracle.
                <lb/>Nous reuenons à vous, Generaux, Capitaines &amp; autres, que
                <lb/>nous aulons laiſſez encores moites de la ſueur des combats, par¬
                <lb/> my les careſſes de la victoire, glorifiez-vos du norm duquel la
                <lb/>poſterité marquera vos triomphes. La iournée de la Sainct Luc
                <lb/>fcra entendre la prinſe du Chaſteau Trompetre: celle de Lor¬
                <lb/>mont &amp; de Bacalan, la deſrourte de l armée du Comte d’Au¬
                <lb/>gnon vice-Admiral de France, &amp; la iournée de la Baſtide, la de¬
                <lb/>faite de l’armee du Duc d’Eſpernon Gouuerneur de la Guyen¬
                <lb/> ne. Et toy Luſignan, tu as pareillement eu grande part au con¬.
                <lb/>ſeil, à la conduitte, au peril &amp; à la gloire de tant de bellesactiõs,
                <lb/>deſquelles nous attendons noſtre bon-heur. Tou le monde
                <lb/>ſçait.
                <pb n="9"/>
                <lb/>9
                <lb/>ſçait que nous euſfions peu donner icy rang à grand nombre
                <lb/>d’autres conqueſtes ſur la riuiere de Garonne, ſi vn pour parler
                <lb/>de paix, &amp; vn mal-heur ſecret, dont nous ne connoiſſonsipas en¬
                <lb/>core bien la cauſe, n’euſt rendu voſtre valeur interditte: Il ſuffit
                <lb/>de dire, que par tout où l’vn de vous a eſté preſent, nos enne¬
                <lb/>etebattus Mais -eeſt afse-viner, puis que
                <lb/>ie
                <lb/>nous ſommes paruenus à la fin, &amp; au motif qui nous a mis les
                <lb/>armes à la main, qul n’a eſtéautre que la ſeureté de’noſtre re¬
                <lb/>pos, &amp; nous ſommes cettains d’auoir rachepteé par nos palmes
                <lb/>’Oliuier de la Paix, dquel noſtre Gou
                <lb/>uemeur ndus deſia fait
                <lb/>gouſter des fmicts, quoy qu’auec vn peu d’anmçytume. C’eſt
                <lb/>dans l’eſperance d’vie ioyſſince plus douce, &amp; encore plus aſ¬
                <lb/>ſeurée de ce don Ciel, &amp; d Ry, qule nous rendons res-af¬
                <lb/>fectueuſement graces à voftrte geeroſité, laquelle vous a por¬
                <lb/>te à ſecourir noſtre affliction dans l’oppreſſion de noſtre enne¬
                <lb/>my, Vous aſſeurans que le ouuanir de ce bien-fait ne s’efface¬
                <lb/>ra iamais de noſtre ame, &amp; que nous taſcherons touſiours de
                <lb/>teſmoigner, &amp; a vosſucceſseus des reſsentimens dignes de vo¬
                <lb/>ſtre merite, &amp; pour eterniſer voſtre nom, nous luy donnerons
                <lb/>part au deſtin de cettt grahdc Ville, mettans en depoſt dans l’hi¬
                <lb/>ſtoire les meraeilſesdevoſtre affe ction &amp; de voſtre oaleur. Nous
                <lb/>apprendrons à nos deſtesas u’is vous ſont uer nous a mei¬
                <lb/>leur tiltre qu’au gtand Talbot edeuables de leurliberté: ILe
                <lb/>Qus &amp; refus de cette mer ſecondans nos deſs-ins. port ont aurx
                <lb/>Prouinces les plus eſlolgnées, là nouielle &amp; la ioye d̀ repos
                <lb/>que vous auez acquis à̀ la capitale ville de la Prouince. Voſtre
                <lb/>memoire conteſtera de dureeauec les fondements de la Ville
                <lb/>de Bordeaux, &amp; auec la fermeté des rochers, ſur leſquels
                <lb/>vous auez remporté de ſi remarquables victoires. Enſin cs
                <lb/>trouppes Royalecs qui ſont venüs à contre-cœur eprouuer leurs
                <lb/>armes contre vn peuplc fidelle à̀ ſon Roy, continueront ainſi
                <lb/>qu’elles ont deſia coumence de publier les efforts du courage
                <lb/>des braues Chefs de l’armée de laIuſtice, &amp; de l’innocence des
                <lb/>Bourdelois, &amp; pour ſatis-foire aux ſouhaits des peuples de la
                <lb/>France, qui prennent tous part aà nos aduantages, nous auons
                <lb/>dreſsé ce monument à l’eternité &amp; à voſtre, emoire.
                <pb n="10"/>
                <lb/>’Auise -bœuf, Luſignan, &amp;bi Theobon, en guerre,
                <lb/>ITu dMarpui ſnalee, pla craints que le eanmere,
                <lb/>Padane les foibles anms de la moinorie6.
                <lb/>De Louis quatorieſme, ont protegé la Guyenne,
                <lb/>A couuert des Lauiriers arroeſez parla vein
                <lb/>Da eruel ennemy de noſtre liberté.
                <lb/>as
                <lb/>Le Comte du d’Augno vi-admlral de France
                <lb/>ét le Due d’éſpernon, d’vne egalde cvlolence,
                <lb/>ſayerent en evain l’appreßion de Bourdeaxe
                <lb/>Quand le Senat ayant reclamé voftr eſpée,
                <lb/>Arreſtant le deſtin: dus ſang de leur armé́e,
                <lb/>ényura le Dieu ars ſur le bord de nos eau.
                <lb/>1
                <lb/>FN.
                <lb/>-A¬
                <pb n="11"/>
                <lb/> Ca -iea-o haao , a o’a...¬.
                <lb/> ’peeqie puu naran o qeume di-ye-q, aa- ſaupaua¬
                <lb/> 5?.
                <lb/>4 Ap.a’. aa ’aaa-ſ cqpar--¬
                <lb/> au ma-yae ’ ’aoaun ſus , ’ouue ane C.aue.¬
                <lb/>e
                <lb/>
                <lb/>,1
                <lb/>- aia- aue ſfa u¬
                <lb/> d aa-aa a ’u aa-a,a-aq das ou- paa- oa-Q Qao 6¬.
                <lb/> vu- enuoua- 9 ’y eque euu ſuen¬¬
                <lb/>’oqoooqa a ea- -ſau-e u aZu, ou po’ ¬¬
                <lb/>lt ala t laau u o nu ſa o la ue au ſdayoea dqpui¬
                <lb/>i-C’o u4 a- ca eau a? Oaqsui oe he, qaia ſeaaQ-nah
                <lb/>
                <lb/>4,.’a- e-a fu, anq O.-ea¬¬
                <lb/>a a a aa a aaqho a Ca -aaaor joou R-aa Ou paoa’’a
                <lb/>4Pau ei a- tjo’aua aaa uaqoa e¬
                <lb/>d’a u aue- P aoia-a me,. auOſae , 8deaqua
                <lb/>S Aaa¬ q eaauaa?
                <lb/>1
                <lb/>.
                <lb/>.
                <lb/> Cou ſu u paepa qpon uhu luyue-aon ujlre¬
                <lb/> a n Q , lau ſ oua e ue u uuoy aus- Oedn qu vam’ſoau¬
                <lb/>¬9
                <lb/>’, , .a ai. a ay aaaaa aa’js ave b cs iauav q aen qa’ſoouo
                <lb/> .aaa.- Oa CqoZ e eaaor¬¬
                <lb/>¬
                <lb/> vay aaaaav’2a,, o u Cg V aa auae aaaar- O eQavu
                <lb/>AL. e o-a aoosala-oqpe a nr- ’a ſpe Pahiq aa . oa,
                <lb/>p,
                <lb/>-Q. ee l auaa ..4oL Uo i ſ a qav. eaaa hu Qda ¬
                <pb n="12"/>
                <lb/>
                <lb/> .
                <lb/>Q3.Pau, oa ’ oCoau- -Vo y, daa a-u, oaa ¬¬
                <lb/> O --, oA 2..¬
                <lb/> ’q.a -R. u Oa-jao-are au aaa-ao,-¬
                <lb/>¬
                <lb/>. 4
                <lb/>S a-e5T...
                <lb/>e u a ea n es ne ae eoan n ioe e en
                <lb/>¬
                <lb/>e lere ee pe ue leua e s o pe e e lne epe
                <lb/> a uanere qe e o- e le ldn ſo l s enſe
                <lb/>au oelae- ai f tdau- ute e eie ſeine oio¬
                <lb/>o en, oae - dg-rpne oa o uan¬
                <lb/>’ ſe-. e u jal &amp; euau ouuu a Sſnaur aua e tu h
                <lb/> ,a aeu Zue epnie;
                <lb/>Aa
                <lb/>0.
                <lb/>3
                <lb/>0
                <lb/>2¬
                <lb/>, ae joa¬¬
                <lb/> a oa, ſe uapa ue pnen
                <lb/>SP.ua Djaat¬
                <lb/>g,. ſeſo.-ysa a. aaa -ja auo¬
                <lb/>4
                <lb/>0
                <lb/>ſ eee e e ne lie e e e e n e
                <lb/>io-e uoas oiue ae bama onen,
                <lb/>Sn aavu &amp;u ouue oauu, qu dpe,-ooa¬
                <lb/> .
                <lb/>3¬
                <lb/>,,.e...
                <lb/> 3 I’ſauuu He . reoaj ou- aauſ viu 8oda
                <lb/>..
                <pb n="13"/>
                <lb/>jo ta-.m’PO.’ eqai,
                <lb/>ato vaaR-otgu ’qu l a-A paſu oo¬¬
                <lb/>6 ..- uve oeaaae, cyvva cua. e’.¬¬¬
                <lb/>S maaaa-Paquaeeeor- D,’ Sa-ſ’oaqi,, .8aa,.
                <lb/>
                <lb/>a aueau¬.
                <lb/>,
                <lb/>e oaiaa en pe aaue eepno,
                <lb/>1
                <lb/>ſ oaao’a -ſôa.¬
                <lb/>1
                <lb/>ſaaa aa ſt- aaaaa-ao ua -oaaa’ oe’o.¬
                <lb/>.Oe a Pa .-e coaaau tov uyoae?¬
                <lb/>oa oaaae m -ue, h fis qpous -noqi de poipre
                <lb/>e ee e e e re le re e e elt de eleei
                <lb/>E a ſe e e nore le l e ue ne en li ſeoen r eſeu
                <lb/> e p oe ea e ee-eeu pe ſe i eei ſpree l
                <lb/>, o nuraeyaus d qponn e pous dd uae,o
                <lb/>ras ſv sa
                <lb/>. .
                <lb/>Seae oee eryileneu lin gppneotneu ete
                <lb/> .,
                <lb/>e e ee e e eulee e ſgql e fleaee iee e eſr
                <lb/>ee ne e e epe e n ene en e n dere e¬
                <lb/>iou e e n u e u ile ſde, oesereneetne a ſeine.
                <lb/>e u nn e n pue le ee rioaegne eoid eel rtr
                <lb/> eee eaee, e quee-n laeeee ſdn tee
                <lb/>a ueije ſai a P, e ſi- j aea p aoaubs¬
                <lb/>e-4uqu, &amp; Co aveeanoauua euſea’¬¬
                <lb/>!
                <lb/>e3¬
                <lb/>Ce- Joa AaLD éaur aehe a aonaa ſ¬.
                <lb/>aux e ’s’u ap a euque pooe o a l bay¬
                <lb/>.,a’oaeqaaa&amp; s ’io 6se ., .-ai,
                <lb/>qae. a.- v...e Qoou,, a oe-oao’o¬¬
                <lb/>ſaaa nv, ’ ooe uo’.ſa . P.--2¬
                <pb n="14"/>
                <lb/>u.- Sua adaa a -v’ßdeauar-ua-y¬e¬
                <lb/>e om uea u dupyua Saeto ee vurp
                <lb/> a anea’ puuanu- eoue¬
                <lb/>o¬
                <lb/> an- ſe cqanſune aonoron ouaeye eo¬
                <lb/>. e ê, e ſu Qaa e’- u ’oaant’ jeus luo¬
                <lb/>J a ſpeouaa n o i aa¬
                <lb/>ſu- Coi as pau la-uooeour lpooutée ſun?u
                <lb/> e meieqemſlnu- e fbaie pa mner u¬¬
                <lb/>e oope o oe pn uue ne rolene ſlre e eoe d lt e eee
                <lb/> ee ean le , e e a s e pe p-egre pe i
                <lb/>Q̂aa- ma3¬
                <lb/> 1
                <lb/>A..n aaau p u ear-eih- ua ey¬
                <lb/>¬
                <lb/>Oue-päe u uu-oar e o&amp;’aeltu eoupy- aorauuo¬¬
                <lb/>. luu, a a doa uopo&amp;e a qu eu ua-a¬¬
                <lb/> ae v a tr eaeoyaae avaa o’aa,
                <lb/>aaaae-a.oaZ ouao-êaaaad
                <lb/>-lauauye-qa ou qioe eo a nomooaoa¬¬
                <lb/> n u A. v, alar uyaoay ſu - apau¬¬
                <lb/>9ae ’a-ode euouua-au’dee¬
                <lb/> iu odoauge uoy -ite- youu- ſu aa-a¬
                <lb/> o eo--Sa e-’oua. 4. ſls- qoa ’ope
                <lb/>-.
                <lb/> aaat-Daa aae¬
                <lb/> 8.
                <lb/>a S Sm upqu. P.e ’o ecaaa eonma’augoee
                <lb/>en u, ſSd pe-fuhe, o epai ’au-oa au l¬¬
                <lb/>o,nja- -e. ’’aa.¬
                <lb/>u.-o-e Q Qa y. uey’ aeoq maor¬¬
                <lb/> a&amp; ſpeopiae qouuouue o-foi- ua j-ſerv¬
                <lb/> ua Oaoue po , Qau&amp; auouq¬
                <lb/>2¬
                <lb/> ao¬
                <pb n="15"/>
                <lb/>S
                <lb/>u-u o&amp; v ̀ aaa u or Qu ſle aue aue aaa-Qu¬
                <lb/>q aveaou uqa-oe oudh aa- n louve umaa Ouo vt ai¬,
                <lb/>ea paar aau y av ooa- etoa e’qu ’e ee¬
                <lb/>. Qa . oeea oe ca- aaa Pfy¬
                <lb/>L1..
                <lb/> auia a ooa qoaau ae u ¬
                <lb/>.
                <lb/>to a .4a.. naaaa - Dé-agaaaa&amp; -1 . o
                <lb/> .aoa, an ſ-oy riqa¬¬
                <lb/>on a -psa ſ O P. ſ’a pna e d as.ua ap¬
                <lb/>S . ea, a - d us j-av a. oſosavi¬
                <lb/>.92
                <lb/>13
                <lb/>n
                <lb/>4.1
                <lb/>r.
                <lb/>1
                <lb/>1’ ,....
                <lb/>¬!
                <lb/>.1
                <lb/> 5e?
                <lb/> a js .a o’aa. n’ oſ’ . je . ſa poaao- ¬
                <lb/> qaup ſuu Po- ay.
                <lb/>u i ne ueeoneaen ſiſee il e e lrore
                <lb/>1.1.
                <lb/>,ls, e aua’ou ieaun u- apepaa e-n
                <lb/> nstH ee-.!
                <lb/> n
                <lb/> . v
                <lb/>.
                <lb/>u ſipre e ueeau ſu ſudreen-e er oe dr as dlauaire
                <lb/>2
                <lb/>,...., ....
                <lb/>oAu au ſa vsoaaa-- naesu,
                <lb/> qu nauam oun quaedhuSu &amp;nalaedu-aud¬
                <lb/>V
                <lb/> l ou e pluu e e ee e ſdnaer’e- eeeſi
                <lb/>.8...,
                <lb/>a aiaaueta.....
                <pb n="16"/>
                <lb/>.
                <lb/>1,
                <lb/>poeeZ vuſea -iu q teaoanuau maua ala¬¬
                <lb/> s ua- doy ſaou -p a aoee-, ooooooonaua¬¬¬¬
                <lb/>o v uta, S e vavs fa ejot - ſdau-eq¬
                <lb/>qu, Oaua-ufiratie oqoai aa juua.es
                <lb/>3 iuoee p, eu -aeaa,¬
                <lb/>2
                <lb/>.3...1..
                <lb/>e fe e lrne oeſbene oien en es e re
                <lb/>l ’’a-aqoua ’oeq auou-pooaou Cay osoau. oi¬¬
                <lb/> Aav-oſtao nt-uqa oaa o’aa-v-u
                <lb/>oy a V valtey uto uaaao pie reo-¬a¬
                <lb/>Aqoa P a aepavuiqoav tſi uu-a qouauqae-poe eoaO.¬¬
                <lb/>r vej e,, uimaua, o oo,, uOjoa paut
                <lb/>o’oDauaa, -; po ’o¬.
                <lb/>eerner ee fu ſrrat-- en-,
                <lb/>a-Eelt en e e uoees a
                <lb/> u-a qa- aqoe¬¬:
                <lb/>ea l pa-.-Cneou¬ ye a-a mae je
                <lb/>o e-euieadey eraiyauſn- uaao ſt eoaa¬
                <lb/>er un e e e peſ́ e eue e rer e e e leſl
                <lb/>l 4 aiiZ a -d au oa c gouogrſtauaaoo¬¬
                <lb/>ſ iaeu, qa , g aoo.. l.. oda aaaaSaua, ae2¬¬¬.
                <pb n="17"/>
                <lb/>¬ a r¬ rr¬ ¬ ¬¬
                <lb/>qoa aaa 4oaO, ſ -; aHo-r paa , ab -o¬
                <lb/>Q.-j ava¬
                <lb/>Qe aa--aa, oa a-oa-a, a aue-poaied.¬
                <lb/>’o.Q au?
                <lb/>oao’ aua -a-aau, oC -o-oy a-.l l oapa¬
                <lb/>S’,a-oa ooa¬
                <lb/>eui, vvaſ-Poha aue ſt ohi eſ oeeQ a aôaaaa u¬
                <lb/>oaeeao a o. ae’oaujuai ſbua e-, oaruoo-¬
                <lb/>ps a-o oy. &amp; aa Peqa a’eCa q,ai e-Soeaur fo.a¬
                <lb/> ioo4on’. o. ſao’o ſa o ſa-o oa-oo¬¬
                <lb/> faa t aa,, ſd’aaaaue-ſe qouaaoaas aouo.E¬
                <lb/>So.e Q’ouij ou, uayZ. ſae ſuutjaZ, &amp; ſl’auuus auou
                <lb/>o-u-ou an.- ſ -oy , ’a ſoia¬
                <lb/> oy ſoa aaaaa a ouaao e-po ſ’aeeio, o avhieo,¬¬
                <lb/>aae aa .iuas aaou P4a- ae,,
                <lb/> oaHv qao, ey aea - oudtt, -. a -
                <lb/> n . oo’¬
                <lb/>d.aueaa-.a v--uuaaar yvvua edao, aae¬
                <lb/> g-e oav-n’’eqa R ſ aop ’ua a onas-aaaa n¬¬¬¬
                <lb/> ſuaaa a-vaaeo, ue a a ooequ ua-aſoaZ¬
                <lb/>l , duo. a q ave a -vſoouvs i8¬¬¬
                <lb/>4 ſ.... u., oo&amp;a R-Aaaa-roe - ſ .. qaav VMa a.¬
                <lb/>¬ 4aa. a ’eaaqaa-- ao Oaa, ſ -’soa¬¬
                <pb n="18"/>
                <lb/>Caa- oaev OSVſoaie, --o aoovo- aaa n?’ ¬
                <lb/>Q’’oooa eRa ageb pa onQue Se euquau¬
                <lb/>,4¬
                <lb/>. 1,.
                <lb/>3 S’ rio ſN u’ouaue Sou u, a &amp;ds uouud-a¬¬
                <lb/>p uiqor ehiauu dy a uo hi, a uun su &amp;iſ¬
                <lb/>..
                <lb/>.
                <lb/>¬.,...
                <lb/>¬¬
                <lb/>U..
                <lb/>.,¬.¬
                <lb/>¬..34 2
                <lb/>¬
                <lb/>l
                <lb/>12
                <lb/>- tt
                <lb/>1
                <lb/> a
                <lb/> .,..13e,.1
                <lb/>g ey -apas-Co, -ſeoia-o¬¬.
                <lb/>¬
                <lb/>1,2. 4
                <lb/>¬
                <lb/>.., .
                <lb/>..A
                <lb/>1
                <lb/>4.. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
