<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2847_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Le premier courrier des princes, apportant toutes sortes
          de nouvelles.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="XML_Encoding">
						<affiliation>
							<roleName type="status">Stagiaire</roleName>
						</affiliation>
Roblin Camille					</persName>
					<persName role="XML_Encoding">
						<affiliation>
							<roleName type="status">Stagiaire</roleName>
						</affiliation>
Lecha Mélanie					</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=m2VCAAAAcAAJ"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Premier (le) courrier des princes, apportant toutes sortes de
            nouvelles.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000077171175" xml:id="IL_LePorteurSimon.xml">
						<persName>
							<forename>Simon</forename>
							<surname>Le Porteur</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1652">1652</date>
					<date source="BnF" when="1652-07">en juillet 1652</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="8"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
						<institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote"/>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>False</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="BnF">Juillet 1652 d'après les événements décrits (Broussel fait prévôt des
          marchands, en remplacement du maréchal de L'Hospital) Bandeau gr. sur bois</p>
				<p source="Moreau">2847. Premier(le)courrier des princes, apportant toutes sortes de
          nouvelles. Paris, Simon le Porteur, 1652, 8 pages. Rare. On peut croire qu'il n'y en a pas
          eu d'autre; car la Fronde en était déjà à la lieutenance générale du duc d'Orléans. Je n'y
          vois qu'une seule nouvelle à recueillir : c'est que le duc d'Orléans avait changé la
          plupart des colonels, capitaines, lieutenants et enseignes de la garde bourgeoise.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">narration</term>
					<term type="genre">périodique</term>
					<term type="subject"/>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
					<p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
					<date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-10-03" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
LE PREMIER
        COVRRIER
        DES PRINCES
        APORTANT TOVTE SORTE
        de Nouelles.
        A PARIS,
        Chez SIMON LE PORTEVR, au Mont
        Sainct Hilaire.
        M. DC. LII. 
        
        3
        LE PREMIER COVRRIER
        des Prices aportan oute ſorte
        de nouelles.
        PVISQVE Paris &amp; ces enuirons ſont le
        Theate, ou toue la France’eſtale &amp; que
        nous pouuons dire que e’eſt là où eſt laſcene
        de nos ſanglantes tragedies; ie ne dirai point d’au;
        rres nouelles que celles qui donnent la connoiſ
        ſaace de ce qui ey paſſe. Commencat pat celles de
        la cour. le Roy eſt preſent à S. Denis, moins
        ioeux qu’iln eſtoitil ya quelques iour, Le Ma:
        reſehal de T’urenne luy auoit aſeuré qu’il le fairoit
        enter dans Patis auec toute ſon armée. qu’il tal
        leoit en pieces cele des Penees, quil e ſaiſiroi
        e ſon A R de deſſieurs lea Prinee.. ſe ſaiſiroi
        des Places adoanageuſes dela Vile comme de l
        ue oyle ſallende vile lauſtle le lou
        ate, &amp; apres ſ aieſe fairoit de Pais conmnme
        auu lu, ſemoleroi , neanmoins toutcelama
        A ij
        .e¬
        A¬ 
         A
        gr
        qué l’Armée Mazatine ayant perdu deux mille
        hommes le iour du combat qui fut le quatrieſme
        du pteſent. Le Roy aiant demandé àTureineco
        ment ſi mille hommes du Prince auoient tué
        1ant d’hommes de ſon armée qui eſt compoſée de
        ſeize mille combatans, ce Mareſchal luy eſpon
        dit pour s’excuſer que vingr mile Bougoi
        eſtoient ſortis de Paris au ſecours de Monſieur le
        Prince ce qui fit dire au Roy que les Pariſiens n
        uoient point d’amourt pour luy, qu’il les fairoi
        pendre ſi jamais il a la victoire.
        Mais du depuis il apprehende tellement laſori
        des ’ariſiens que routes les alarmes luy donnen
        de l’eſpouuente &amp; meſme. Vendredy derni
        eſtant à̀ table il quirta ſon ſouper &amp; montaà Che
        val pour prendre la fuire aiant creu que Monſieur
        le Prince conduiſoit les Pariſiens, neantmoins ce
        ſtoit de la Caualerie de Tureine qui reuenoit d
         fourage, auquel le Roy a perdu vingt &amp; vn de ſes
        Mulets pris par les Alemands.
        Le Vendredy l’vnion de la aiſon de Ville a
        aſté faicte &amp; fignée par les Pinces &amp; Meſſieun
        de Ville, apres quoy ſon A. R. a pris la charge
        de Gouuerneur proteſtant de la remettre en
        les mains duRoy, quand il plaira a ſa Majeſté de
        revenir en ſa bonne ville de Paris.
         Monſieus
        .
        hd
         A 
        5
        Monſieur de Brouſſel a eſté fair Preoſt des
         Machands, &amp; en a preſté le ſerment de fideli é
         ; ſonA.R&amp; monſieur de Louuiees ſon fils
        O uue neur de la Baſtlle.
        Smedy dernier enſuitte ſon A. R. par l’aduis
        de Monſieut le Pince. Duc de Beaufot &amp; de ſon
         ele eie e plu pnr e oſri nee iei
         Ville, comme Colonels, Capiraines, Leutenans,
        Enſeignes, mettant à leus places des peiſonnes
        fidelles &amp; qui ſe lont monſtés ennemis du par
        1y Mazarin.
        On a auſſi deſcouuert la trahizon des anciens
         Officietrs de Ville. leſquels auoient ntel’ige nce
        auec le Mareſchal de Tureine pour faire enu er
        le Roy auec ſn armée dans Panis, l’ordre ou’ils
        auoit donne aux Capitaines eſt oit tel Monſieur
        N vous ne manquerez la preſente veuë de fare
        mettre les Bou geois de voſtre Compagne ſoubs
        les atmes &amp; vous tiendré́s prets pour mat cher
        lots qu’il ſera temp afin que la foce demeure
        au Roy
        Vn Courrier eſt venu à ſon A R. de la pat
        de l’Arclduc leopold pour a duerrir ſon A. R.
        comme l’A chiduc incontinant qu’il euſt receu
        les lettes de ſon A ſe diſpoſa poar luy enuoyet
        ouaḿe, &amp; que meſme il a fait leues le ſiege de 
        e..
        Dunerque pour venit à̀ ſon ſeeours, ladite arnée
        compoſée de ſix mille Cheuaux &amp; huict mile
        fantaſins auec dix Canons, eſt condutte par le
        Comre de fFuenſandalgue Liecuerant de l’A hi
        duc a paſſé la Marne, &amp; l’on; eſpere quelle ſea
        dans dux iours jointe à celle des Ptmces.
        La letre que ſon A. R. eſeiuit à l’Archiduc
        Leopold, cotenoir a pls pies ce diſcours à ſç̧auoir:
        que ſon A. R. remercioit l’Archiducdes trouppes
        qu’il auoit enuoyé́ auec celles du Duc de Loraine,
        lny donnant aduis que le Duc de oraine auoit
        quité lon pariy ayant touché neuf cents mile
        liures que les parnſans du Cardinal Mazarin luy
        ont donné́, que ledit Duc de Lorraine pour cou
        urir ſa trahizon n’auoit point voulu donner ſes
        troupes au Prince de Contdé, vouloit cemmander
        àt oute l’armé́e &amp; aunt que s’atisfaire au traitré
        qne le Duc de Nemours auoit negoié́ failot
        inſtance que Monſiens le Prince luy mit les nois
        meillurs Plaes de la frontiere à ļauoir Sten.,
        Clei mont, &amp; lamets’enre les mains, qu’il s’a
        ſeuroit que ledis Archiduc auroi dureſſentimet
        de eette action du Duc de Lorraine, &amp; que ſi ſon
        AR. le vouloi fauoriler d’vn prompt ſecours de
        dix mi’’e bõmns que le Cai dinal Maarip, &amp;
        ſon party ſaroit deſluit &amp; la Paix generalle ſereit
        eſt.b c,
         É 
         7
        Lesapproches de cette armée ont donné l’eſ.
        pounate au Camp des azarins, &amp; dans le Co
         leldeguertela eſté reſolu de deſtacher des for
         espotts’oppnſerat paſſages, mais l’armée des
         Pnces qui ſle dſpoſe à les ſuiure en queueë a re
         enu le ireſchal de T’ureine.
         lageneoſité de uonſiéur de Be aufort, à paru
         eaes le Mareſchal de l’Hoſpital &amp; Preuoſt des
        I Machnls auſquels il a ſauué la vie le 4. du pre
         an les ayant retirés de l’ambraſem ent que le peu
         le auoi adlume dans la maiſon devile, &amp;a Soon
         ulqpe bons n pore s oerji dtols le ſont
         paris auece plſieurs autres omme aa dame de
         Cheureuſe.
         es Peſiaeneide uaiſon Nouooi, le Balleu.
         &amp; quelques Cohſeiſlets penfionnaires du aaa:
         nn. dby alre l lemenare Ciai, aeiquel
         aſuccede laffemas, pour sen aler à̀ la Cour. On
         auoit creu que l’rme de’Botdeaux eſtoit à bas
         neantmoins elle s’eſt releuée comme la palme
         dir mil’e hommes ayant pis les ares ſe ſont ai
         is de la maiſon de Ville, ont pris le Canon, &amp; ſe
         ſont rendus maiſtres de la Vle, ont deſpeché
         pluſieurs Maarins, &amp; mis le feu a la maſon d
         J Pteſi lent Pchon, que l’ou auoi reeeu auec e
         paudiſſement dans le Palement, le ſuccez de la 
        8
        Baraille qui ſe donna aux portes de Paris, à telle.
        ment encouragé nos ſoldats qu’l n’auendent que
        l’arriué́e de l’armée de l’Archiduc pour a’ler à leu
        tour attaquer celle des Mazarins, Cependant ſon
        A, R. lesP. inces, le Prle men, &amp; Meſſieus de
        Ville ont reſolu vne aſſembleé́e generale pour y
        deciarer le Roy priſonnier du Matarin, Et
        faire enſuitre commandement de prende les a
        mes pourſuiure inceſſament ledit Cardinal Mza
        in, &amp; eclarer nul tout ce qui ſe ſera paſſeé dans le
        Cnſeil dpuis le. partement du Roy hors Paris,
        &amp; ont dnné déi Arreſt pour le Reglemeas de
        la Police couchant les viures, qui y ſont ea aſſe;
        grAle abalae ns ſ’acis, ais qui,ſot chnen
        à eaſe d rdeſur le &amp; oat acceté l’vnion pat Ae
        reſt auec les Piaces, e Miſous de ville dé ’uts
        ¬.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>