<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2827_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Le pot aux roses découvert.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=rVtTI8ec_x0C&amp;hl=fr"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Pot (le) aux roses découvert.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
						<persName>
							<forename>Jean</forename>
							<surname>Brunet</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="8" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">Rés 312278</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>False</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">2827. Pot (le) aux roses découvert. Paris, Jean Brunet, 1649,8 pages.
          Cette pièce n'a de commun que le titre avec la facétie de 1615 et les pamphlets de 1651 et
          1652.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">non renseigné</term>
					<term type="subject"/>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-06-27" who="MF"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<figure type="decoration"/>
LE
        POT
        AVX
        ROSES
        DESCOVVERT. 
        A PARIS,
        Chez IEAN BRVNET, ruë neuue S.
        Louys, au Canon Royal, proche le Palais.
        M. DC. XLIX. 
        
        3
        LE POT AVX ROSES DESCOVVERT.
        &amp;eeel l alnae no e le ee
         ce nma reſenty que des eſpi
        JA nes, &amp; ſi les printemps luy ont
        ’ aporté des bouquets de roſes.,
        E ellesont eſté de peu de durée,
         n’ayant point eu le ſecret d’en
        conſeruer pour les hyuers. Ce Royaume qui
        porte des fſeurs pour ſon Blaſon, voit que ceux
        qui ont intereſt à la conſeruation de les lys,
        les atrrachent ou ſouffrent que les eſtrangers y
        mettent la main pour les ternir. Il en eſt de
        ces fleurs comme de ces ſimples qu’on peu
        appeller vergongneux, dautant qu’elles reſ
        ſerrent leurs feuilles, comme ſi elles eſtoient
        honteuſes de ſe laiſſer voir, &amp; meſme on peut
        dire que la veuë ou l’haleine de ces perſonnes
         leur eſt funeſte, en leur communiquant vne
        eſpece d’ait enpoiſſonné. Mais en recom
        penſe, ilſemble que Dieu qui prend vn ſoin 
        partlculier de cét Eſtat, a permis que nos
        tyrans ſe ſoient aueuglez dans leuss iniuſtes
        pretenſions. C’eſt en cela qu’on peut rema
        quer euidemmens la verité de ce Prouerbe
        Eſpagnol, da dios alas a la hormiga, parague
        ſe pierda mas ayna. C’eſt à dire que ieu
        donne des aiſles à la fourmy afin qu’elle ſe per
        de pluſtoſt, lla permisque par vne ſouffrance
        vn peu honteuſe pour nous, les eſtrangers ſe
        ſoient meſlez dans le gouuernement des affai.
        es d’vn Eſtat qui leur deuoent eſtre entiere
        meni inconnues. O peut dire qu’il en eſt
        d’eux, ainſi que de ces mauuais hoſtes qui
        mettent le feu dans la maiſon ouù̀ ils ont eſté
        logez. Pour peu que ces perſonneseuſſent de
        ſens cormmun, elles ſe ſouuien droient. ae; me
         ſemble de ce que dit agreablemenae ditiſpai
        gnol, quant0 mayot es la ventura, ianto es
        menos ſegura, tant plus eſt grande la formu
        e tant mpinselle eſtſeure. Ce quit eſt eue
        core le plus à oraindre, c’eſt qu’ox peut dis
        d’eux oe qu’ ditvn Sayrique..
        Scirs euolaas ſecreta -domus, atque mde tien..
         C’eſt pourquuy il eſttres dangenreud’ad.
        mrtre au guuérnemeit i desmiiſtres dols
         la. probité́ ou l ſciearniont poin. ett
        eſprouuées. 
        eſprouueées. L’on n’entre qu’en tremblant
        dans vn vaiſſeau qui eſt expoſeé ſur vne mer
        orageuſe &amp; pleine de bancs &amp; d’écueils, ſi l’on
        n’eſt bien aſſeuré de l’adreſſe du maiſtre Pi
        lote. La conduite des Eſtats eſt infiniment
        plus difficile que celle des nauires, les tempe
        ſtes y ſont plus frequentes que ſur les mers,
        &amp; c’eſt en biaiſant qu’on obtient des peuples
        ce qu’on n’emporteroit pas par la violence.
        On. ne vient pas à bout de toures les nations
        par les meſmes maximes, &amp; particulierement
        dans la France où̀ celles de Machiauel ne ſont
        point de miſes. ll en eſt des Royaumes com.
        me les corps, dont les vns ſe gueriſſent par la
        ſaigneée, &amp; les autres par des purgations dou
        ces, &amp; certes ce. ſeroit tout perdre ſi n Mini
        ſtre chez nous vouloit imiter ce Proconſul
        qui donnoit. le nom d’action Royalle, d’a
        batre troiçensreſlesen viour. Il y meſme
        doeceraines conioncturesoù il faut fermer les
        yeux aux fautes que les peuples commetent,
         tfaut ſounent imiter l’adreſſe de Tibere
        qui ut le plus adroic detcs les Empereurs en
        l’are dediſſimuler. C’eſt peut eſtre ce qul a
        fair dire autrefois, que celuy la ne ſçait pas
        regner, qui ne ſçait pasdiſſimulor, Ce qui eſt
        B 
        vn vice chez les patticuliers, eſt ſouuent vne
        vertu chez les Princes, &amp; chez ceux qui ſe
        meſlent de la conduite des Eſtats. Ce ’eſt
        pas qu’il ny ait de certaines rencontres ou
        pour le bien des Eſtats, ’il nefaille vſer &amp; du
        fer &amp; du feu pour couperdes membres gatez
        par la cangrene, qui pourroit gagner iuſques
        au cœur, &amp; ruiner ainſi les Eſtars meſme ſi
        l’on ne ſe ſcruoit de cesremedes violens. C’eſt
        ponsquoy la ſcience,eſt ſi neceſſaire aux Pin
        ces &amp; aux Miniſtres. On peut comparer la
        ſcience auec les yeux, &amp; puis que les yeux
        ſont en la teſte, il faut que la ſcience ſoit aux
        chefs des Republiques. Elle eſt preſque inu
        tile &amp; de nul vſage dans les particuliers, &amp; l’on
        peut dire que comme ce ſont des intellgen
        ces qu mouuent les cieux, qu’il faut que ce
        ſoient des intelligens qui gouuernent les
        Eſtars. L’on a continué de comparer les.
        grands aux Aigles pluſtoſt qu’aux Lyons ny
        aux Taureaux, pour nous apprendre que la
        ſcience leur eſt plus vile que la force. S il eſt.
        vray ce que dit vn Ancien qu’il faut que les
        grands obëſſent premierement à la raſon
        comme à leurs ſouuerains, s’ils veulent que
        leurs ſujets leur obeiſſent, c’eſt aſſeurement 
        ¬.2,
        par le moyen de la ſcilence qu’on diſeernera
         - c s
        ce qui eſt inſle, d’auec ce qui ne l’eſt pas, &amp;
        le raiſonnable d’auec l’irraiſonnable. C’eſt
        par elle qu’on peut obtenir l’amitié́ de ſes vaſ
        ſaux. Quant à moy ie ne voy rien de ſi royal
        que la penſeée de ce Prince de Caſtille qui di
        ſoit ſouuent qu’il auoit plus de peur des im
        precatiors de ſon peuple, que des armes de
        ſes ennemis. Il me ſemble que ce doit eſtre
        là vne belle leçon pour ceux qui ſe meſlent du
        gouuernement, &amp; que les Roys ne peuuent
        rien conceuoir de plus vtile pour leur ſceptro,
        &amp; que c’eſt par de ſemblables inſtructions
         qu’on apprend à maintenir les Throſnes.
        Dans le ſoin que i’ay pris d’examiner les
        actions de nos Miniſtres, i’ay remarqué que
        c’eſtoit là la pierre de leur achopement. 1l
        ſemble qu’ils veuillent prendre pou leur de
        uize celle du meſchant Prince qui penſoit aſ
        ſeurer ſa Couronse parla crainte qu’on auroit
        de luy &amp; non pas par l’amour des peuples, qui
        eſt la plus ſeure gerde des Monarques. Il faut
        que les Roys imitent les aſtres qui veillent ce¬.
        pendant que nous dormons, il faut que leur
        trauail ſoit l’aſſeurance de noſtre repos &amp; de
        nos innocentes elices. Voila les regles que 
        8
        Seneque leur impoſe, &amp; certes ils n’en pou
        uoient receuoir d’vne plus belle bouche, on
        peut dire que ſi Neron euz. voulu mertre en
        qraique ce que ce docte &amp; ſage Precepteur
        luy enſeignoir, que celuy qui a eſté diffamé
        par toutes les hitoires eut eſté́ vn modelle
        imitable à tous les Princes. Mais apres tout, ie
        penſe auoir par ce peu de ptecepres découuert
        le Pot aux Roſes, &amp; que l’odeur de ces fleurs
        ſera agréable à tout le monde.
        An,			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>