<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau780_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Consultation et ordonnance des médecins de l’État pour la
          purgation de la France malade, par le sieur Du Teil.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=uktKAAAAcAAJ"/>
					<author ref="isni:0000000054900937">
						<persName>
							<forename>Jean</forename>
							<surname>Du Teil</surname>
						</persName>
					</author>
					<title source="Moreau">Consultation et ordonnance des médecins de l’État pour la purgation
            de la France malade, par le sieur Du Teil.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000362335140" xml:id="IL_HuotClaude.xml">
						<persName>
							<forename>Claude</forename>
							<surname>Huot</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="8" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
						<institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">127623-B</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>False</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">780. Consultation et ordonnance des médecins de l’État pour la purgation
          de la France malade , par le sieur Du Teil. Paris, Claude Huot, 1649 , 8 pages. Il y a, de
          ce sieur Du Teil, une Ode panégyrique à Monseïgneur l’archevéque de Corinthe , etc., et
          une pièce intitulée : l’Entrée du roi dans son parlement , etc. On trouve dans le
          Catalogue des lieres composant la bibliothèque poétique de M. Viollet-Leduc , page 476,
          l’indication d’un Recueil de ‘diverses Ppièces du sieur Du Teil, etc. Paris, J. B. Loyson,
          1653, in-42. ; « Je ne sais ce que c’était que le sieur Du Teil, dit à cette occasion M.
          Viollet-Leduc. J’apprends, par ses poésies, qu’il avait été attaché à l’amiral duc de
          Brézé et qu’il avait voyagé en Espagne. Il écrivait correctement et faisait assez bien les
          vers.» ; La Consultation et l’'Ode panégyrique semblent protester contre l’indulgence de
          ce témoignage. ; Rangouze a publié des vers de Du Teil dans son Recueil des harangues qui
          ont été faites à la reine de Suëéde, etc., 1656, un vol. in-12.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">vers</term>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-03-23" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<pb n="9"/>
				<pb n="10"/>
				<pb n="11"/>
				<pb n="12"/>
				<pb n="13"/>
				<pb n="14"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<figure type="decoration"/>
CONSVLTATION.
        ET ORDONNANCE
        DES MEDECINS DE L'ESTAT
        DE LA FRANCE MALADE.
        Par le ſieur DV-TEIL. 
        A PARIS,
        Chez CLAVDE HVOT, ruë ſaint Iacques,
        proche les Iacobins, au pied de Biche.
        M. DC. XLIX.
        
        3
        CONSVLTATION, ET ORDONNNCE
        des Medecins de l’Eſtat, pour la Purgation
        de la France malade..
        Toutes les parties du monde ont tant de rapport,
        &amp; tant de liaiſon enſemble qu’elles ſe cognoiſ
        ſent les vnes par les autres: c’eſt vn enchainement
        perpetuel de cauſes, dont les effets ſont comme les en
        fans d’vn meſme pere qui ſe reſſemblent tous, &amp; ont
        quelque air l’vn de l’autre encore qu’ils ſoient tous
        differents:. C’eſt de cette conformité que les Ora
        teurs, &amp; les Poëtes ont tiré les comparaiſons, &amp; les
        metaphores qui ſont les plusrichesornemens de- leurs
        ouurages; maisde toutes celles qu’ils ont inuenté́es,
        ie n’en trouue point de plus propre, ny de plus naïfue
        que celle du corps humain à celuy d’vn eſtat, ou les
        Naturaliſtes, &amp; les Politiques remarquent les meſmes
         membres, les meſmes puiſſances, &amp; les meſmes for
         ctions. Comme laſantéde l’homme conſiſte dans vn
        certain temperament des humeurs; celle de l’eſtat
        conſiſte pareillement dans l’ordre, &amp; dans la propor
         tionde ſes partiesi &amp; comme le bonregime de viure
         conſerue la ſanté de l’homme; vne iuſte adiniſtra
        tion conſerue celle de l’eſtat.
        . C’eſt vne maxime dans la Medecine que les recheu?
         tesſont plus dangereuſes que les premieres maladies,:
         dutantqu’elles trouuent moins de-reſiſtance par la
        A ij 
        4
        diminution des forces, &amp; qu’il ſemble que lanature
        ayant manquéſon coup dans le premier deſſein qu’el.
        le auoit de redonner vne ſante conſtante &amp; vigou
        reuſe, perde courage dans le ſecond. Ily a deſia long
        cemps que la France qui eſtoit, &amp; ſera encores, s’il
        plaiſt à Dieu la plus floriſſante de toutes les Monar
        chies, auoit perdu la ſanté́ par le mauuais regime de
        viure que luy auoit fait garder celuy qui la gouuer
        noit du viuant du feu Roy de tres-heureufe memoi:
        re. Tous les gens de bien qui s’intereſſent dans ſa
        conſeruation, s’eſtoient imaginez qu’ayanc changé
        de Gouuerneur, elle changeroit auſſi de Gouuerne
        ment, &amp; qu’elle reprendroit peu à peu ſon embon
        points mais tant s’en faut que cela ſoit arriué, qu’elle
        eſt deuenüe plus ſeche, &amp; plus décharnée qu’aupara
        uant, que la violence de ſes douleurs redoublé, &amp;
        qu’elle eſtoit preſte à̀ tomber dans vne mortelle de
        faillance, ſans le prompt ſecours de quelques-vns de
        ſes bons enfans qui ſont les plus experimentez, &amp; les
        plus cheritables Medecins de l’Vniuets.
        Si les bonnes intentions de la Reyne euſſent eſté
        ſuiuies, ie ne fay point de doute que cette France qui
        ſe trouue ſi mal à preſent, ne iouyt d’vne parfaite
        ſanteé par les auantages de ſa bonne conſtitution, elle
        eſt encore ieune, quoy qu’elle ait douze cent ans paſ
         fez, ſon air eſt temperé, l’abondance &amp; la bnté des
        viures ne luy manquent point, &amp; n’eſtant ny trop
        chaude, ny trop froide, elle ne deuoit rien craindre
        de ces extremitez qui cauſent toutces nos indiſpoſi
        cions: Mais depuis qu’vnair eſtrange a corrompu la
        pureté 
        1
        aaa
        pureté du ſien, qu’on luy a fait changer d’exercice,
        &amp; meſme iuſqu’au boire &amp; au manger qu’elle auoit
        accouſtumé de prendre, ſon temperament qui venoit
        de ſe remettre vn peu eſttombé́ dans vne alteration
        extraordinaire, les parfums, les pommades, &amp; les eſ
        ſences d’Italie luy ont fait mal au cœur, &amp; à la teſte,
        cette molleſſe s’accordoit çres mal auec ſon humeur
        guerriere, &amp; ſa franchiſe ne pouuoit plus compatir
        auec la forphanterie de dela les monts. De ſorte que,
        les Medecins de la France voyant leur mere dans vn
        ſi piteux eftat, s’aſſemblerent pour conſulrer ſa ma
        ladie, &amp; pour trauailler puiſſamment à ſa gueriſon.
        Il y a long-temps que ces Meſſieurs qui ne ſont pas
        empiriques, mais rationels, &amp; qui par conſequent
        ne font rjen au hazard, &amp; ſans vne aeure delibera
        tion auoient connû la cauſe du mal dons la France
        eſtoit affligé́e, ils s’eſtoient apperceus qu’il ſeformoit
        dans ce beau corps vn amas d’humeurs vitieuſes,
        eſtrangeres, &amp; ennemies de la naure mais comme
        ſages, &amp; aduiſez qu’ils ſont, ils en auoient touſiours
        differé l’euacuation iuſques à vn temps conuenable.
        Ie n’ay pas la memoire aſſez fidelle pour ous racon
        ter icy les belles choſes qu’ils dirent dans vne ſi hauie
        conferance, ie me contenteray de vous; dire qu’ils
        commencerent par vn paradoxe dans a meacine
        ulgaire, qui ne veut pas que la cauſe externe du mal
        ſoit la contenante, mais dans cette rencontre, ils ne
        les trouuerent pas ſeulement entrelaſſées, mais ils aſ
        ſeureret tous que l’vne n’eſtoit point diſtinguée de
        l’autte, d’où lls tirerent cee fauorable coniecture
        B 
        1
        6
        pour la malade, qu’il ne ſeroit pas ſi difficile de l’oſter,
        que ſi elle eut eſté interieure &amp; inherente. Les ſym
        ptomes en eſtoient ſi peu reguliers, &amp; les conuulſions
        ſi extraordinaites, qu’ils ne ſçauoient pas bien la qua
        lité du mal, encore qu’ils en ſceuſſent l’origine! Les
        vns ditent qu’elle auoit le mal de Mere, &amp; que les
        ſuffocations de cette partie eſtoient cauſe qu’il luy
        motoit au cerueau des vapeurs qui luy troubloient
        la raiſon. Les autres dirent qu’elle eſtoit en trauail
        d’enfant, qu’elleſentoit deſia les trenché́es, &amp; qu’el
        le eſtoit preſte à ſe déliurer. A la voir enflé́e come
        elle eſtoit, d’autres docteurs moinsexperimentez
        l’euſſent iugée hydropique; mais ils dirent tous vna
        nimement qu’elle deuoit auoir aualé en beuuiant des
        erapaux, des apyes, des giiffons, &amp; autres monſtres
        abominables, dont il y en auoit vn qui eſtoit tout
        rouge de ſon ſang, qui luy deſchiroit les entrailles,
        &amp; luy auoit ſucceé iuſqu’à la moeëlle des os. Quoy que
        ſa mauuaiſe cbuleur, ſes inquietudes, &amp; ſes tourmens
        la peuſſen faire ſoupçonſer du mal que les eſtran
        gors appellent François;toutesfdis ils conclurent tous’
        que ce ne pouuoit eſtre là proprement le mal de Na
        ples, mais qu’il n’en venoit pas de gueres loin, puis
        que c’eſtoit veritablemerit le mal de Sicile.
        Enfin s’il eſt pemls de quitter la metaphore, &amp; de
        Ia reprondre, Meſſieurs du Parlement parlerent aue
        ladiberté́ que leur donnolent leur profeſſion, &amp; l’a
        mour qu’ils auoient poue leur mere de cet execrabſ
        Sicilien qunous ſait verſer tant de larmes, &amp; qui peut
        etre nous fera verſer tant de ſang de nos Conci
        l 
         r.
        7
        toyens. Ce fut lors qu’ils laſcherent la fsudre ſur l
        teſte de ce Geant ambitieux, qui deutoit ſonger qù
        ceux de la fable ſentirent la foudre de Iupiter en ſo
        pays, &amp; que c’eſt en Sicile que le mont Gibel vomit
        encore de la flame, &amp; de la funée. Dans l’é́blouyſſe
        ment des honneurs ou nous l’auons éleueé, il ne void
        plus la baſſeſſe de ſon origine, quand il eſtoit logau
        Palais Royal, il ne ſe ſõuuenoit plds des cabanesdebl
        ſes peres, &amp; ayant eu par noſtrel ’moyerſ vnchapoi.
        rouge, il ne croyoit pas que ous ſcéuſſions que’ſon
        ayeul en faiſoit de toutes couleurs.
        Pour reuenir à la metaphote, ces ſages &amp; auiſez
        Medecins de l’Eſtat, qui n’ont du tout point d’incli
        nation pour la ſaigné́e, iy pour les r’emedestviolene,
        ordonnerent premierement vnie purgtion beign
        pour euacuer cette humeur peccaànte pàr petidnvs
        mitoire, ou lauement, rant que da mladopea
         eſtre ſoulagée. Que ſi cela ne ſuffiſoit pas, ie penſe
        qu’ils ſeroient contraines à leur grand regret de luy
        laiſſer tirer quelques onces de ſang, fut-ce du plus
        pur &amp; du plus ſyncere, pur’eefter ls mauuaisë le
        gaſté. Nous auons toutes lesraiſosns’du mnd de
        bien eſperer de leur Ordonnnce ,y puis q’ilreſte
         encore aſſez de force, &amp; déoourage aà̀ la nalade S
        que le temps eſt propre aà̀ telle purgation. Dieu veuil
        le que ces illuſtres Medecins reüſſiſſent dans vne cu
        re ſi importante, &amp; ſi difficile.
        Epigramme ſur le meſme ſuiet.
        France le mal qui t’aſſaßine 
         .
        Me e dole ps durer long-temps,
        Et s paurras doubler tes as
         . us prens cete medecine.
        Autre.
        VP lour on lirs dans l’Hiſtoire,
        Qaae la France pleine de mau
        Se deffie par yn voamieolre
        Dg moille evilains animaux.
        Autre.
        Fnaaee qu es maux oſtaient grands,
         ais que por eſtre ſoulagé́4
        Oa ’ordoae dl’ſtne parǵe
        e atnes- iap lic ’exsreens:.
        l
        Autre..
        L
        e12
        aaa damad medeſpon,,
         ohſart hſmiri trdppanes1
        i genras da d e er
        Abſl que du al d’ſs, 1!			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>