<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Socard50_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre de Monseigneur le Prince de Condé écrite au Roi, sur le
          sujet du retour du C. Mazarin</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=SG48AAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author role="speaker" ref="isni:0000000121209573">
            <persName>Prince de Condé</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre de Monseigneur le Prince de Condé écrite au Roi, sur le
            sujet du retour du C. Mazarin</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 234-1,1/53</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Socard">50. Lettre de Monseignevr le Prince de Condé es- crite av Roy, sur le
          sujet du retour du C. Mazarin. Conte- nant ses inlentions. S. L. (Paris. François Noël).
          Touæte la copie imprimée à Bordeauæ, 1652. In-4° de 14 pages. Datée du 9 févricr 1652.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
          <lb/>LETTRE
          <lb/> DE MONSEIGNEVR
          <lb/>LE PRINCE
          <lb/> DE CONDE'
          <lb/> ESCRITE
          <lb/> AV ROY.
          <lb/>Sur le ſujet du retour du C. Mazarin.
          <lb/> Contenant ſes intentions
          <lb/> M. DC. LII.
          <lb/>Iouxte la copie imprimée à Bordeaux
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
          <lb/><figure type="decoration"/>
          <lb/>LETTRE
        
          <lb/>DE MONSIEVR
        
          <lb/>LE PRINCE
        
          <lb/> DE CONDE
        
          <lb/> ESCRITE
        
          <lb/>AV ROY,
        
          <lb/>Sur le ſujet du retour du C.Mazarin.
        
          <lb/> Contenant ſes ienmtions.
        
          <lb/>1
        
          <lb/>S.
        
          <lb/> Le pouuoir qu’a eu le Cardinal Maain de
        
          <lb/>Iuy lehdre pour netroiſiene fois ma conduite
        
          <lb/>fuiſpécte à cauſe de la reraité que’ay eſté obli¬
        
          <lb/>de aire à Bordeau, &amp;e la poer̀ ds een
        
          <lb/> A ij
        <pb n="4"/>
        
          <lb/> 4¬¬
        
          <lb/>timens de colere concre nmoyj qui ont eſeſ
        
          <lb/>grands que forçant voſtre bonté naturelle, il
        
          <lb/>a eu le crede d’obtenit de vo tre Maieſté, vne
        
          <lb/>Declarauon qu me declare criminel de lee
        
          <lb/>Maieſteé daquelle ila fait earegiſtrer au Parle.
        
          <lb/>ment, afin de faire ſerir la puiſſance de voſte
        
          <lb/>Maiorité́ à ma perte, &amp; par ce moyen ſouuri
        
          <lb/>plus facillement les paſſages de ſon rtetour pro.
        
          <lb/>che de voſtre Maieſté, eſ cauſe que i’ay gar.
        
          <lb/>dé iuſque a preſent vn roſpectueux ſilenceea¬
        
          <lb/>uers elle, ſçachant bien qu’il n’eſt pas peraisà
        
          <lb/>vn ſubjet de parler à ſon Roy dans ſa colere,
        
          <lb/>&amp; qu’il doit attendre qu’il ſoic deſabuſé des
        
          <lb/>mauuaiſes impreſſions qulo luy a donné́s con
        
          <lb/>tre luy, m’eſtant contenté de proteſter à toutle
        
          <lb/>monde de la ſincérité de mes intentions, &amp;
        
          <lb/>donner des aſſeurances que ie ne dementi¬
        
          <lb/>rois iamais les aCtios de ma vie, ry les ſer¬
        
          <lb/>uices que l’ay rendus àvoſtre Maieſte, &amp; à l’E
        
          <lb/>tat, &amp; de reſpondre aux lettres-qu’il a pleu à
        
          <lb/>Monſieur le Due d’Orleans de m’eſcrire, par
        
          <lb/>leſquelles il m’a fait ſçauoir que voſtre Mtaie¬
        
          <lb/>ſteé luy faiſoit eſperer de luy donnerle pouioit
        
          <lb/>de traitter de la paix auec’moy, ie luy ay teſ
        
          <lb/> mopgné pat les ienns l’Aligacio, iofnie
        
          <lb/> quee uy -auos des ſoinsrqu ilvoolol pen
        
          <lb/>dce de monaccommodement, e que onplus
        
          <lb/>graod deſſein eſtoit de cherlor par vn oaié le
        
          <lb/>bien
        
          <lb/>.
        <pb n="5"/>
        
          <lb/>bien de voſtre ſeruice, celuy de l’Eſtat, le ſou¬
        
          <lb/>lagement des peuples, leur ſeureté &amp; la mien¬
        
          <lb/>nes.
        
          <lb/>Mais ayant appris que cet ennemy declaré́
        
          <lb/>de l’eſtat quia quité le Chaſteau de Breuil, pour
        
          <lb/>marcher en ce Royaume, auſſitoſt qu’il a ſç̧eu
        
          <lb/>que V. Maieſté eſtoit entrée dans ſa Maiorité,
        
          <lb/>&amp; n’a fait alte pendant quelque temps à Dinan,
        
          <lb/>que ſur la nouuelle de maretraite à Bourdeaux,
        
          <lb/>en attendant que ma defaite, ou le mauuais eſ¬
        
          <lb/>tat de mes affaires &amp; l’enregiſtrement de la De¬
        
          <lb/>claration entoyee au Parlement, contre moy,
        
          <lb/>luy donnaſt vne occaſion plus fauorable pour
        
          <lb/> paſſer plvs outre, comme l’euenement a fait
        
          <lb/>voit, eſtoit retourné en France, &amp; que ſon re¬
        
          <lb/>tour auoit ramené mon innocence qu’on auoit
        
          <lb/>meſconneuë, ayant deſabuſé les peuples &amp; fait
        
          <lb/>connoiſtre que ce que i’ay publié́ pour iuſtfier
        
          <lb/>ma defenſe par les armes, n’a pas eſté vn pretex¬
        
          <lb/>te ſpecieux, rechercheé pour couurir de mau¬
        
          <lb/>uais defſeins, mais vne verité par aduance que
        
          <lb/>i’ay preueuë, &amp; m’ayant eſte raporté qu’en ſuit¬
        
          <lb/>te le Parlement faiſant vn autre iugement de
        
          <lb/>ma conduitte, auoit ordonneé́ qu’il ſeroit ſurcis
        
          <lb/>à l’execution de cette Declaration &amp; de ſon Ar¬
        
          <lb/>reſt de verification, iuſques à ce que la Decla¬
        
          <lb/>ration rendü contre luy, &amp; Arreſts donnes en
        
          <lb/> B
        <pb n="6"/>
        
          <lb/> conſequence ayent eſté plainement &amp; entie¬
        
          <lb/> rement executez, &amp; que ſes deputezvers voſtre
        
          <lb/> Maieſte luy aueient repreſenteé les raiſons
        
          <lb/>pour leſquelles ie ne deuois plus paſſer pour
        
          <lb/>coupable aupres d’elle, i’ay creu que V. Ma.
        
          <lb/> ieſté ayant eſcouté la voix de la l uſtice quis’eſt
        
          <lb/>declaré en ma faueur, &amp; a ſans doure appai¬
        
          <lb/>ſe ſon couroux contre moy, il m’eſtoit main¬
        
          <lb/>tenant permis de parler pour acheuer de la
        
          <lb/>derromper des ſuppoſitions de cet eſtranger
        
          <lb/>&amp; qu’il eſtoit de mon deuoir de luy faire en¬
        
          <lb/>tendre par ma bouche, ma iuſtification.
        
          <lb/>SlRE, ie n’ay iamais recherché dans mes
        
          <lb/>actions que voſtre ſeurice, le bien de l’Etat, la
        
          <lb/>gloire de la France, &amp; la felicité des peuples,
        
          <lb/>ie n’ay point eu d’autres perſées dans les iour¬
        
          <lb/>nées de Rocroy, Fribourg, Noringuen &amp;
        
          <lb/>Lens, dans leſquelles i’ay fait triompher les ar¬
        
          <lb/>mes de V. Maieſte, &amp; i’ay rapporté à cette fin
        
          <lb/>toutes les conqueſtes que i’ay faires auec vos
        
          <lb/>trouppes, ie me perſuade que cette intentiona
        
          <lb/>fait mon bon heur dans toutes ces expeditios
        
          <lb/>militaires. lLa gloire de ces heureuxerploina
        
          <lb/>fait naiſtre de la ialouſie au C. Mazarin, cetteis¬
        
          <lb/>louſie a produit ma priſon, mais cette diſgra
        
          <lb/>ce n’a point changé mes ſentimers. C’eſt pat
        
          <lb/>ce melme mouuement que ie me ſuis oppoſé
        
          <lb/>incontinent apres ma liberté à̀ ſon retrour. l’ay
        <pb n="7"/>
        
          <lb/>7
        
          <lb/>veu qu’il bleſoit voſtre authborité, repugnoità
        
          <lb/>voſtre reputatlon &amp; à la gloire de voſtre Eſtat,
        
          <lb/>que c’eſtoit le ſdandalle des peuples, qu’il don¬
        
          <lb/>ioit atteinte aux Arreſts de vos Parlemens qui
        
          <lb/>doiuent paſſer come vne loy dans l’Eſtat; &amp; àla
        
          <lb/>Declaration du moisde Septembre qui luy fer¬
        
          <lb/>me pour iamais l’entree du Royaume, mais ne
        
          <lb/>ſe pouuoit faireſans expoſer de rethef les peu¬
        
          <lb/>ples à la violence de ſon Miniſtere &amp; oppreſſiod
        
          <lb/>du monopole, donner ſujet à de nouueaux trou¬
        
          <lb/>bles dans l’Eſtat capables de cauſer ſa perte ſans
        
          <lb/>reſſource, &amp; eſloigner pour iamais la paix gene¬
        
          <lb/>ralle qu’il a perpetuellement empeſché́e. Ces
        
          <lb/>conſiderations m’ont fait tenir ferme dans le
        
          <lb/>refus que i’ay touſiours fait de conſentir à ſon
        
          <lb/>rappel.
        
          <lb/>Cette oppoſition, SIR, n’a fait qu’irriterl
        
          <lb/>dauantage cét eſtranger, pour rompre cét ob¬
        
          <lb/>ſtacle qu’il a creuſeul ſe preſearter aà ſon chemin
        
          <lb/>pour rentrer en France: il a proietté de me faire
        
          <lb/>atreſter vne ſeconde fois, le deſſein en fuforfné
        
          <lb/>au mois de luillet dernier, auec ces Miniſtres
        
          <lb/>qu’il auoit dans le Conſeil de V. Maleſteé, i’éui¬
        
          <lb/>tay heureuſement ce peril par ma retraite de là
        
          <lb/>ville de Paris à S. Maur, &amp; ſur mes plaintes aes
        
          <lb/>Miniſtres ont eſté eéloignez, en apparence pour
        
          <lb/>qaelque temps de la Cour, mais en ſortant de ce
        
          <lb/>piegeil m’ena dreſſé vn autre bien plus dange¬
        <pb n="8"/>
        
          <lb/>4¬¬
        
          <lb/>timens de colere contre nmoy, qui ont eſlé ſi
        
          <lb/>grands que forçanc voſtre bonté naiturelle, il
        
          <lb/>a eu le credie d’obtenir de vo tre Maieſtée, vne
        
          <lb/>Declaration qui me declare criminel de leze
        
          <lb/>Maieſté, aquelle il a fait efiregiſtrer au Parte¬
        
          <lb/>ment, afin de faire ſerir la puiſſance de voſtre
        
          <lb/>Maiorité́ à ma perte, &amp; par ce moyen ſouurir
        
          <lb/>plus facillement les paſſages de ſon retour pro.
        
          <lb/>che de voſtre Maieſté, eſt cauſe que i’ay gar¬
        
          <lb/>deé́ iuſque a preſent vn reſpectueux ſilence en¬
        
          <lb/>uers elle, ſç̧achant bien qu’il n’eſt pas peraisà
        
          <lb/>vn ſubjet de parler à ſon Roy dans ſa colere,
        
          <lb/>&amp; qu’il doit attendre qu’il ſoit deſabuſé des
        
          <lb/>mauuaiſes impreſſions quou luy a donné́s co
        
          <lb/>tre luy, m’eſtant contenté de proteſter à rout le
        
          <lb/>monde de la ſincerité de mes infentions, &amp;
        
          <lb/>donner des aſſeurances que ie ne dementi¬
        
          <lb/>rois aman les actions de mà vie, y lpe ſer
        
          <lb/>uices que i’ay redus à voſtre Maieſté, &amp; à l’E¬
        
          <lb/>tat, &amp; de reſpondre aux lettres qu’il a pleu à̀
        
          <lb/>Monſieur le uc d’Orleans de m’eſcrire, par
        
          <lb/>leſquelles il m’a fait ſçauoir que voſtre Maie¬
        
          <lb/>ſté luy faiſoit eſperer de luy donnerle pouuoir
        
          <lb/>de traitter de la paix auec moy, ie luy ay teſ¬
        
          <lb/>magneé pat les. miennes l’olgia inie
        
          <lb/> quee luy- auolsx des ſoinsqilvoloſp pre¬
        
          <lb/>dre de monaceommpdement, &amp; qe monplus
        
          <lb/>grad deſſein eſtoit daçherbaer pat vnraité́ le
        
          <lb/>bien
        
          <lb/>.
        <pb n="9"/>
        
          <lb/>bien de voſtre ſeruice, celuy de l’Eſtat, le ſou¬
        
          <lb/>lagement des peuples, leur ſeureté &amp; la mien¬
        
          <lb/>nes.
        
          <lb/>Mais ayant appris que cet ennemy declareé
        
          <lb/>de l’eſtat quia quité le Chaſteau de Breuil, pour
        
          <lb/>marcher en ce Royaume, auſſitoſt qu’il a ſçeu
        
          <lb/>que V. Maieſté eſtoit entrée dans ſa Maiorité,
        
          <lb/>&amp; n’a fait ale pendant quelque temps aà̀ Dinan,
        
          <lb/>que ſurla nouuelle de maretraite aà Bourdeaux,
        
          <lb/>en attendant que ma defaite, ou le mauuais eſ¬
        
          <lb/>rat de mes affaires &amp; l’enregiſtrement de la De¬
        
          <lb/>claration enuoyée au Parlement, contre moy,
        
          <lb/>luy donnaſt vne occaſion plus fauorable pour
        
          <lb/>paſſer plvs outre, comme l’euenement a fait
        
          <lb/>voit, eſtoit retourné́ en France, &amp; que ſon re¬
        
          <lb/>tour auoit ramené mon innocence qu’on auoit
        
          <lb/>meſconneuë, ayant deſabuſé les peuples &amp; fait
        
          <lb/>connoiftre que ce que i’ay publié́ pour iuſtfier
        
          <lb/>ma defenſe par les armes, n’a pas eſté vn pretex¬
        
          <lb/>te ſpecieux, recherché pour couurir de mau¬
        
          <lb/>uais defſeins, mais vneverité́ par aduance que
        
          <lb/>i’ay preueuë, &amp; m’ayant eſte raporté qu’en ſuit¬
        
          <lb/>te le Parlement faiſant vn autre iugement de
        
          <lb/>ma conduitte, auoit ordonné qu’il ſeroit ſurcis
        
          <lb/>à l’execution de cette Declaration &amp; de ſon Ar¬
        
          <lb/>reſt de verification, iuſques à ce que la Decla¬
        
          <lb/>ration renduë̈ contre luy, &amp; Arreſts donnes en
        
          <lb/> B
        <pb n="10"/>
        
          <lb/>conſequence ayent eſteé plainement &amp; entier
        
          <lb/>rement executez, &amp; que ſes depurez vers voſtre
        
          <lb/> Maieſté luy auoient repreſenté les raiſons
        
          <lb/>pour leſquelles ie ne deuois plus paſſer pour
        
          <lb/>coupable aupres d’elle, i’ay creu que V. Ma.
        
          <lb/>lſayan cſeourelu voair de la luſuie quiil
        
          <lb/>declaré en ma faueur, &amp; a ſans doure appai¬
        
          <lb/>ſe ſon couroux contre moy, il m’eſtoit main¬
        
          <lb/>tenant pernis de parler pour acheuer de la,
        
          <lb/>detromper des ſuppoſitions de cet eſtranger
        
          <lb/>&amp; qu’il eſtoit de mon deuoir de luy faire en¬
        
          <lb/>tendre par ma bouche, ma iuſtification.
        
          <lb/>SlR E, ie n’ay iamais recherché dans mes
        
          <lb/>actions que voſtre ſeurice, le bien de l’Eſtat, la
        
          <lb/>gloire de la France, &amp; la felicité des peuples 
        
          <lb/>ie n’ay point eu d’autres peſées dans les iour¬
        
          <lb/>nées de Rocroy, Fribourg, Norlinguen &amp;
        
          <lb/>Lens, dans leſquelles i’ay fait triompher les ar¬
        
          <lb/>mes de V. Maieſte, &amp; i’ay rapporté à cette fin
        
          <lb/>toutes les conqueſtes que i’ay faites auec vos
        
          <lb/>trouppes, ie me perſuade que cette intentiona
        
          <lb/>fait mon bon heur dans toutes ces expeditios
        
          <lb/>militaires. La gloire de ces heureux exploitsa
        
          <lb/>fait naiſtre de la ialouſie au C. Mazarin, cetteia¬
        
          <lb/>louſie a produit ma priſon, mais cetre diſgra¬
        
          <lb/>ce n’a point changé mes ſentimens. C’eſt par
        
          <lb/>ce meſme mouuement que ie me ſuis oppoſeé
        
          <lb/>incontinent apres ma liberté à ſon rerour. l’ay
        <pb n="11"/>
        
          <lb/>7
        
          <lb/>veu qu’iſbleſſoit voſtre asrhbriré, repugnoità̀
        
          <lb/>voſtre reputation &amp; à la gloire de voſtre Eſtat,
        
          <lb/>que c’eſtoit le ſcandalle des peuples, qu’il don¬
        
          <lb/>noir atteinte aux Arreſts de vos ’arlemens qui
        
          <lb/>doiuent paſſer cõme vne loy dans l’Eſtat; &amp; ala
        
          <lb/>Declaration du mois-de Septembre qui luy fer¬
        
          <lb/>me pour iamais l’entree du Royaume, mais ne
        
          <lb/>ſe pouuoit faire ſans expoſer de rechef les peu¬
        
          <lb/>ples à̀ la violence deſon Miniſtere &amp; oppreſſior
        
          <lb/>du monopole, donner ſujet à de nouueaux trou¬
        
          <lb/>bles dans l’Eſtat capables de cauſer la perte ſans
        
          <lb/>reſſource, &amp; eſloigner pour iamais la paix gene¬
        
          <lb/>ralle qu’il a perpetuellement empeſchée. Ces
        
          <lb/>conſiderations m’ont fait tenir ferme dans le
        
          <lb/>refus que i’ay touſiours fait de conſentir à̀ ſon
        
          <lb/>rappel.
        
          <lb/>Cette oppoſicion, SiRE, n’a fait qu’irriter l
        
          <lb/>dauanrage cét eſtranger, pour rompre cét ob¬
        
          <lb/>ſtacle qu’il a creuſeul ſe preſeater à ſon chemin
        
          <lb/>pour rentrer en France: il a proietté de me faire
        
          <lb/>atreſter vne ſeconde fois, le deſſein en fut forné
        
          <lb/>au mois de luillet dernier, auec ces Miniſtres
        
          <lb/>qu’il auoit dans le Conſeil de V. Maieſté, i’éui¬
        
          <lb/>tay heureuſement ce peril par ma retraite de la
        
          <lb/>ville de Paris à S. Maur, &amp; ſur mes plaintes es
        
          <lb/>Miniſtres ont eſtééloignez, en apparence pour
        
          <lb/>quelque temps de la Cour, mais en ſortant de ce
        
          <lb/>piegeil m’en a dreſſé vh aurre bien plus dange¬
        <pb n="12"/>
        
          <lb/>8¬
        
          <lb/>reux, n’ayant rien pû attenter contre ma liberté
        
          <lb/>il a attaqué ma reputatio, il m’a ſuſcité vne in¬
        
          <lb/>ſigne calomnie, laquelle n’ayant pû ſouſteniril
        
          <lb/>n’a puû̂ empeſcher qu’on ne m’en declaraſtinno¬
        
          <lb/>cent, mais ie fusaduerty que la Declaration de
        
          <lb/>mon innocéce luy deuois eſtre vn moyen de tra¬
        
          <lb/>hiſon contre moy, voulant faire ſeruir le iour de
        
          <lb/>l’action de V. Maiorite auquel elle deuoiteſtre
        
          <lb/>publiée pour coſommer l’att́tat qu’il auoit fail¬
        
          <lb/>ly contre ma perſonne, cette autre perfidie ne
        
          <lb/>luy ayant pas reüſſi il s’eſt eſtudié à̀ me donnes
        
          <lb/>de nouueaux ſuiets de défiance &amp; mécontente¬
        
          <lb/>ment dans l’entree de voſtre Maioriteé, pourme
        
          <lb/>faire quitter la Cour, &amp; me ietter dans le deſ¬
        
          <lb/>poir: Pour cela il a fait changer le Conſeil de V.
        
          <lb/>M. ſans la participation de M. le Due d’Oileans
        
          <lb/>&amp; la mienne, &amp; quoy qu’abſent il a eule pouuoir
        
          <lb/>par ſes intelligences de le compoſer de telles
        
          <lb/>perſonnes qu’il a voulu choiſir.
        
          <lb/>Ce changement de Miniſtere m’a fait pren¬
        
          <lb/>dre la reſolution de me retirer dans mon gou¬
        
          <lb/>uernement de Guyenne pour me mettre à cou¬
        
          <lb/>uert de toutes ſortes d’entrepriſes, ie partis de
        
          <lb/>Paris au mois de Septembre, mais toûjoursauec
        
          <lb/>ce meſme deſſein de ne pas ſouffrir le retour de
        
          <lb/>cet eſtranger, ce qu’ayant ſceu &amp; que toutes les
        
          <lb/>ſollcitations qu’il fit employer en mon endroi
        
          <lb/>auparauant mon depart pour me vaincre;
        
          <lb/>auoient
        <pb n="13"/>
        
          <lb/>auoient eſté inutiles, il reſolut de me pouſſet
        
          <lb/>iuſques au bour: Dans mon chemin il me fut
        
          <lb/>rapporté que l’on auoit charge les trouppes qui
        
          <lb/>font ſous mon nom, &amp; qu’on ſe preparoit de me
        
          <lb/> venir attaquer iuſques dans la ville de Bordcaux
        
          <lb/>pour la perdre auec moy, &amp; y eſtant arriuc ie fus
        
          <lb/>iuformé que cét ennemy s’eſtant ſaiſi de la ville
        
          <lb/>de Bourges, &amp; fait abatreſa Tour pour me bra¬
        
          <lb/>uer, &amp; en ſuire s’eſtant emparé de la ville de S.
        
          <lb/>Amand, &amp; bloqué le chaſteau de Mouron mon
        
          <lb/>patrimoine, il auoit fait auancer V. M. iuſques
        
          <lb/>aà Poictiers pour rompre la Conference que M.
        
          <lb/>le Duc d’Orleans m’auoirt propoſé à Loudun ou
        
          <lb/>Chaſtelle-rault, deuxvilles de cette Prouince,
        
          <lb/>&amp; en meſme temps fai filler des trouppes de
        
          <lb/>routes parts qu’il a tiré des armé́es de Flandres
        
          <lb/>&amp; de Champagne, meſme fait venir d’Italie,
        
          <lb/>ayant mieux aymé́ abandonner les frontieres
        
          <lb/>&amp; nos alliezaux ennemis, que de manquer aux
        
          <lb/>moyens de m’accabler, &amp; qu’il auoir fait bailler
        
          <lb/>le principal commandement de ſes forces au
        
          <lb/>Comte d’Harcourt pour venir contre moy, &amp;
        
          <lb/>reduiré la Guyenne &amp; ſur tout la ville Borde aux
        
          <lb/>aux dernieres extremitez, parce qu’elle a pris le
        
          <lb/>party de la’Ialtce qui eſt celuy de la Declara¬
        
          <lb/>ion de V. M. contrecé́e ennemy.
        
          <lb/>Sur ces aduis certains ie me ſuis mis en eſtaz
        
          <lb/>vne commune deffence, &amp; à meſure que ie
        
          <lb/>4¬
        
          <lb/>.
        <pb n="14"/>
        
          <lb/> 10
        
          <lb/>me ſuis ſeni pouſſeé, i’ay auancé les moyense
        
          <lb/>me garantir de l’oppreſſion, &amp; meſuis diſpoſes
        
          <lb/>faire toutes les choſes neceſſaires pour reſiſter
        
          <lb/>cét enemi: c’eſt par cette raiſon que ſçachãt que
        
          <lb/>le Comte d’Harcourt s’aprochoit de la Guyen¬
        
          <lb/>ne, i’ay eſté contraint de ſortir de lavi le de Bor.
        
          <lb/>deaux pour m’oppoſer à ſes efforts, &amp; repouſſei
        
          <lb/>la force par la force; à quoy i me troune main¬
        
          <lb/>tenant d’autant plus obligé, que cét ennemyſe
        
          <lb/>flatant de quelque ſuccez que le Comte d’Hla¬
        
          <lb/>court a eu à Cognac &amp; à la Rochelle, &amp; ap¬
        
          <lb/>prenant qu’on auoit enregiſtré au Parlement la
        
          <lb/>Declaration qui a condamné les armes que iay
        
          <lb/>priſes pour voſtre ſeruice, &amp; l’obſeruation des
        
          <lb/>loix de l ’Eſtat, &amp; ſe tenãt auſſi fier de cet enregi¬
        
          <lb/>ſtrement, que s’il auoit gagné vne bataille,
        
          <lb/>nonobſtant la Declaranon &amp; Arreſts de vos
        
          <lb/>Parlemens qui le banniſſent pour iamais du
        
          <lb/>Royaume, eſt rentré́ en meſme temps en Fran¬
        
          <lb/>ce auec vne armee de huict mille hommes qu’il
        
          <lb/>a leuez aux deſpens de vos Finances, &amp; non pas
        
          <lb/>de ſes deniers commeil ſe vante, ſous prerexte
        
          <lb/>de venir aſſiſter V. Maieſté contre moy, maisen
        
          <lb/>effet pour ſe reſtablir dans le Miniſtere les at
        
          <lb/>mes à la main contre l s ſentinaens de vos Parle
        
          <lb/> mens &amp; les vœux de tous les peuples, &amp; que
        
          <lb/>comme s’il n’auoit iamais eſté chaſſeé comeen¬
        
          <lb/>nemy de l’Eſtat, &amp; Pertut bareur du repos pu¬
        <pb n="15"/>
        
          <lb/> blie, apreaoir xigé des villes ouila paſſe de
        
          <lb/>honneurs-qui neſont deubs qu’àa Voſtre Mai¬
        
          <lb/>ſté́, &amp; trauerſé vne bonne partie du Royaume
        
          <lb/>aue cette eſcorte pompeuſe &amp; éclatante, il s’eſt
        
          <lb/>rendu auprez de Voſtre Maieſté, &amp; que quoy
        
          <lb/>que declaré criminel de leze Maieſté ſa teſte
        
          <lb/>miſe à prix comme celle d’vn ſcelerat public, ll
        
          <lb/> arepris ſa premiere place dans vos Conſeils, &amp;
        
          <lb/>publie hautement qu’il eſt venu pour acheuer
        
          <lb/>ma perte auec clle de toute la Guyenne, quand
        
          <lb/>il aura reduit la ville d’Angers.
        
          <lb/>Mon deſſein eſt bien diferend de eeluy de
        
          <lb/>cét eſtranger, il pretend m’ayant abbatu reſta¬
        
          <lb/>blir cette fatalle authorité auec laquelle il
        
          <lb/>a perſecuté les plusgrandes maiſons de France,
        
          <lb/>dépoüilleé de leurs biens ceux qui ont le mieux
        
          <lb/>ſeruay, empriſonneé les Princes de voſtro Sang.
        
          <lb/>banny &amp; enleu les Magiſtrats, violenté &amp; op¬
        
          <lb/>prime les peuples, &amp; onſuite exercerſes dernie¬
        
          <lb/>res vengeances contre la ville de bourdeaux, &amp;
        
          <lb/>s’en eſtant vengé, faire vn exemple de ſon reſ¬
        
          <lb/>ſentiment de la ville de Paris &amp; du Parlement, &amp;
        
          <lb/>reſtablir l’oppreſſion &amp; le monopole qu’il ap¬
        
          <lb/>pelleauthoriteé; &amp; moy ie n’ay point d’autres in¬
        
          <lb/>entions que de maintenir &amp; faire obſeruer la
        
          <lb/>Declaracion que V. M. a renduë conrre luy,
        
          <lb/>-eonſeruer la ville de Bourdeaux,; &amp; la preſeruer
        
          <lb/>pour la triſioſne fle ſai rigie, e vneſcheér
        <pb n="16"/>
        
          <lb/>12
        
          <lb/>celle de laville de Paris, &amp; le reſtabliſſementd
        
          <lb/>monopole, &amp; ie ne ſuis porté dans ces deſſeins
        
          <lb/> que par vne affection toute pure au feruite de
        
          <lb/>V. M. voyant qu’il ne peut executer cequ’ila
        
          <lb/>proieteé́ ſans rendre odieuſe voſtre domination,
        
          <lb/>&amp; mettre le Royaume dans vn prochain danger
        
          <lb/>de ſa perte.
        
          <lb/> Ces raiſons, SI, ont obligé le Parlement
        
          <lb/>de Bourdeaux d’entrer dans mesintereſts, &amp; le
        
          <lb/>Parlement de Paris de ſurſeoir la Declaration
        
          <lb/>contre moy. Ces meſmes raiſons ont faitacou¬
        
          <lb/>rir de toutes parts mes amis, &amp; generallement
        
          <lb/>tous les bons &amp; veritables François pour ſe ioin.
        
          <lb/>de auec moy &amp; ſeconder mes deſfeins: l’Eſpa¬
        
          <lb/>gne meſme s’eſtant informeée auec ſoin de mon
        
          <lb/>-proiet, &amp; ayant appris que ie n’auais pour
        
          <lb/>obiet que la paix generalle, &amp; Ieclonfi¬ j
        
          <lb/>nale de ce proſcript qui s’en eſt declaré enne¬
        
          <lb/>my iure, elle. m’a offert ſon aſſiſtance, 
        
          <lb/>tous les voiſins dela France, cnſiderans com¬
        
          <lb/>bien ſont iuſtes nmes reſolutions;, &amp; qu’elles ne 
        
          <lb/>vont qu’au bien de l’Eſtat, m’ont enuoyeéaſſou¬ 
        
          <lb/>rer de leurs ſecours l’ayreceu les offresdes vns 
        
          <lb/>&amp; des autres, comme ie deuis ſans qu’ls s’en
        
          <lb/>puiſſent preualoir, nyentirer aduantage contre J
        
          <lb/>ce Royaume, ç̧ar ie n’auray iamais que des ſcn¬ J
        
          <lb/>eimens conformes aux obligations de manail¬ 
        
          <lb/>fance. &amp; au deuoir d’vn Prince du Sang voſtre
        
          <lb/> ſubiet,.
        <pb n="17"/>
        
          <lb/> 13
        
          <lb/>ere ’inoia ppindedledreoqpr s lauloie qu¬
        
          <lb/>le e reſesarnmn du d ereere rne r
        
          <lb/>ſte Maieſté
        
          <lb/>ieli lloenmpe eaede deuernuahléque
        
          <lb/>ledii ui deeon ie pometon epe ur
        
          <lb/>p nuee endlu ſenrn e ueunnre pnre
        
          <lb/>Seele le opnu opue dorouepulſ eue.
        
          <lb/>ile ſouena irn dſaemeſeure onien ne
        
          <lb/>amonmreien iſdiueqpue eue e e n ur
        
          <lb/> ſoe dunonadtemolideeine u e nronnent
        
          <lb/>aſl fend aunſe apn iereounen eenrer
        
          <lb/>pede lareenneny de lri ſlui ſe uir neen
        
          <lb/>leu pons lu die peude leunuieere
        
          <lb/>Deſnmis qus ede enneny uy e ſie eolin eren
        
          <lb/>Da eonduiue , uis ouaeore pout conoiſe
        
          <lb/>Eeln enns que nen proins le reu enr nuer
        
          <lb/>rele enide olſhs ſerie e ne nene nene eie
        
          <lb/>dueone lqurie ade uidee eiue re e n ue
        
          <lb/>lu enele i que le erele uei e leen
        
          <lb/>lienenenie l pdun ſeinui eenu eo un ir
        
          <lb/>ueel uino neaſniruileunee nr
        
          <lb/>ea e pnroſe vſue ieun e e
        
          <lb/>lone oie e eſliueuous ln deg laiſen l eneure
        
          <lb/>enl pedleoeunle de pen dneni oe rnene.
        
          <lb/>ee onurpmnuenr nlbut que le nme eile oe
        
          <lb/>pedei oe les aſeornuneiu eur pne
        
          <lb/>eo lonlfpoler les rene adei ne ſtirenr
        
          <lb/> d dldiinuie eiune ie ſenuun nudi
        <pb n="18"/>
        
          <lb/>14
        
          <lb/>menaſehr u daſ dueoont de eé eſanp
        
          <lb/>pi ale ngoduliemualepa oderr
        
          <lb/>e les eroentrombes denmain poummee
        
          <lb/>eependant ie ſoiaaſeur queneiounntle
        
          <lb/> eaies lendlue onurede dtige onlaiſe
        
          <lb/> ltrtdo oyauae &amp;ees enme devotreobaſ
        
          <lb/>ande, apantpoint de plus foe &amp;unlun
        
          <lb/>paſſon, qe demevoir piroehe de les
        
          <lb/>ie connoiſtre parla ooneinuation de mesle
        
          <lb/>uices, queie ſuis verirblement
        
          <lb/> SIRE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſté,
        
          <lb/>pe berera em.
        
          <lb/> Fruvieré5?..
        
          <lb/>Le ea hanble, e boeiſee
        
          <lb/> tres- fidele ſubjet &amp; ſeruiteur.J
        
          <lb/> EovYs DE BOVRo.
        
          <lb/> Dé l’npamere de nsouNoui
        
          <lb/> rue S. acques,
        <pb n="19"/>
        
          <lb/>¬
        
          <lb/> .
        
          <lb/>¬
        
          <lb/>.
        
          <lb/> ooaoſiod
        <pb n="20"/>
        
          <lb/>4
        
          <lb/>nemafetn eaie duiontdeé tnsi
        
          <lb/>uadle spuedoiomiuenuulea Sler
        
          <lb/>e lesferoientombet des muin pomueuqmt
        
          <lb/>eepen dante ſoiaaſieurt queeaeouunrlape
        
          <lb/>enie iendhie eoureeſi tage onlſe
        
          <lb/>lrdoeoyaume &amp;edes erre de oſtebaſ
        
          <lb/>lane, niaaut panbde plus fee voia¬
        
          <lb/>pafon, que demevoit iodhe deu llll
        
          <lb/>Eiteconoiſtre parla poarinuaon de mesle
        
          <lb/>uioes, que ie ſuis Venitblement
        
          <lb/> SIE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſte,
        
          <lb/> pe aerrae ee.
        
          <lb/> rvrirés
        
          <lb/>le ehmble e beie
        
          <lb/> tres-fidele ſubjet &amp; ſeruiteu.
        
          <lb/> LoVYS DE’BoVRoON
        
          <lb/> De l inpnnee de ’eosoi¬
        
          <lb/> rue S. Iacques.
        
          <lb/>1
        <pb n="21"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>.¬
        
          <lb/>J¬
        
          <lb/>1,2
        
          <lb/>l 
        
          <lb/>a
        
          <lb/> i ¬
        
          <lb/> aſî¬
        <pb n="22"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>1
        
          <lb/>nemae u euſte dieeou deé dt
        
          <lb/>euer de ioeinen line oele
        
          <lb/>n en ſe emnumoe dunen rneit
        
          <lb/> le inaſoeanſieue pen eenieie¬
        
          <lb/>reunſe i eie oanreed edie enileia
        
          <lb/>dun ue inueue euenadleonlee
        
          <lb/>oe e enuene re l de ene en n le
        
          <lb/>aune ue rneoeieneaer e leu
        
          <lb/>pſe ſie pur uieaounuionadunm¬¬
        
          <lb/>oes, queieſuis verlblenmtau
        
          <lb/> SIRE.
        
          <lb/> De voſtre Maieſte,
        
          <lb/> e errae ee.
        
          <lb/> Fruvrsé5?.
        
          <lb/>le oe ln l ut dei¬
        
          <lb/> e edeleſobje &amp;s ſereiet
        
          <lb/> SVs e sovo
        
          <lb/> De lnpmete de Ecouo
        
          <lb/> rue S. acques..
        <pb n="23"/>
        
          <lb/>nemaetna aads diuour deee ete
        
          <lb/>eilileue aieinoaoeoui lene oer
        
          <lb/>mien e oenon doer leanuen rennnre
        
          <lb/>aele ina ſeaneſieue pen enoniee¬
        
          <lb/>eun e i le oanreed eleieenileſa
        
          <lb/>den e eunenua e eoaeuneleniſunele
        
          <lb/>en enuieun pniede enu e ne elee
        
          <lb/>aune ue roeonie ele loeu
        
          <lb/>piſe eſite pu daeaounaionadun¬¬
        
          <lb/>oes, queieſuis vetlblement
        
          <lb/> SRE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſte,
        
          <lb/> e Eegerae ee.
        
          <lb/> Fvieraé5.
        
          <lb/>le oe ln l ut lei¬
        
          <lb/> e edeleſobje s ſeree.
        
          <lb/> Sos e sovao
        
          <lb/> Dé l impinere qe Fnnoioh
        
          <lb/> re S acqués.
        <pb n="24"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>nemaſera aade dior deſet
        
          <lb/>ereede ai eoadoainit lne loene
        
          <lb/>neen ſe emnmmne duonen rneit
        
          <lb/>a le ilnn ſoeaſieue pien ereniee¬
        
          <lb/>reunſe nl dle oenred edle enileiſe
        
          <lb/>den e nuneuane eoaenmaleniſnele
        
          <lb/>oe ennuen re d e enue erne e lee
        
          <lb/>anme nue roeoeiene loe
        
          <lb/>niſe iſite pur uoanunudiondun¬¬
        
          <lb/>es, queieſuus verlblenmtuu
        
          <lb/> S1RE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſte,
        
          <lb/>e Eeroae ee.
        
          <lb/> Fruené3?
        
          <lb/>le oe ln l uu ſei¬
        
          <lb/> ene o dlele ſualje&amp;s ſenſee
        
          <lb/> Ss e sovao
        
          <lb/> DBe l’oprmere de tauosNoin
        
          <lb/> rue S acques.
        <pb n="25"/>
        
          <lb/>16
        
          <lb/>me ſuis ſenei pouſſé, ’ay auancé les moyens le
        
          <lb/>me garantir de l’oppreſſion, &amp; me ſuis diſpoſeà
        
          <lb/>faire toutes les choſes neceſſaires pourreſiſterà
        
          <lb/>ceét enemi: c’eſt parcette raiſon que ſçachãt que
        
          <lb/>le Comte d’Harcourt s’aprochoit de la Guyen¬
        
          <lb/>ne, i’ay eſté contraint de ſortir de lavi le de Br¬
        
          <lb/>deaux pour m’oppoſer à ſes efforts, &amp; repouſſei
        
          <lb/>la force par la force; à quoy ieme trouue main¬
        
          <lb/>eieſ ue ſie e eoeuei
        
          <lb/>court a eu à Cognac &amp; aà la Rochelle, &amp; ap¬
        
          <lb/>prenant qu’on auoit enregiſtré au lParlement la
        
          <lb/>Declaration qui a condamné les armes que i’ay
        
          <lb/>priſes pour voſtre ſeruice, &amp; l’obſeruation des
        
          <lb/>loix de l Eſtat, &amp; ſe tenaãt auſſi fier de cet enregi¬
        
          <lb/>ſtrement, que s’il auoit gagneé vne bataille,
        
          <lb/>nonobſtant la Declaraon &amp; Arreſfts de vos
        
          <lb/>Parlemens qui le banniſſent pour iamais du
        
          <lb/>Royaume, eſt rentreé en meſme temps en Fran¬
        
          <lb/>ce auecvne armee de huict mille hommes qu’il
        
          <lb/>a leuez aux deſpens de vos Finances, &amp; non pas
        
          <lb/>de ſes denirs commeil ſe vante, ſous pretexte
        
          <lb/>de venir aſſiſter V. Maieſté́ contremoy, mais en
        
          <lb/>effet pour ſe reſtablir dans le Miniſtere les at¬
        
          <lb/>mes à la main contre le s ſentimens de vos Parle¬
        
          <lb/>mens &amp; les vœux de tous les peuples, &amp; que
        
          <lb/>comme s’il n’auoit iamais eſté chaſſé come en¬
        
          <lb/>nemy de l’Eſtat, &amp; Pertut bateur du repos pu¬
        <pb n="26"/>
        
          <lb/> 2
        
          <lb/>¬
        
          <lb/>1
        
          <lb/>aadaſûi
        <pb n="27"/>
        
          <lb/>1¬
        
          <lb/>celle de laville dé Paris, &amp; le reſtabliſſement ds
        
          <lb/>monopole, &amp; ie ne ſuis porté dans ces deſſeins
        
          <lb/>que par yne affection toute pure au feruitce de
        
          <lb/>V. M. voyant qu’il ne peut executer ce qu’ila
        
          <lb/>proieté ſans rendre odieuſe voſtre dominatio,
        
          <lb/>&amp; rmettre le Royaume dans vn prochain danger
        
          <lb/>de ſa perte.
        
          <lb/> Ces raiſons, SIR, ont obligeéle Parlemem
        
          <lb/>de Bourdeaux d’entrer dans mesintereſts, &amp; le
        
          <lb/>Parlement de Paris de ſurſeoir la Declararion
        
          <lb/>contre moy. Ces meſmes raiſons ont faitacou¬
        
          <lb/>rir de toutes parts mes amis, &amp; generallement
        
          <lb/>tous les bons &amp; veritables François pourſe ioi.
        
          <lb/>dre auec moy &amp; ſeconder mes deſfeins: l’Eſpa
        
          <lb/>gne meſme s’eſtant informée auec ſoin de mon
        
          <lb/>proiet, &amp; ayant appris que ie n’auais pour
        
          <lb/>obiet que la paix generalle, &amp; l’excluſon fi¬
        
          <lb/>nale de ce proſcript qui s’en eſt declaré enne¬
        
          <lb/>my iuré,, elle. m’a offerr ſon aſſiſtance, 
        
          <lb/>tous les voiſins dela France, caſiderans com¬
        
          <lb/>bien ſont iuſtes aes reſolutions; &amp; qu’elles ne
        
          <lb/>vont qu’au bien de l’Eſtat, m’ont enuoyé́ aſſou¬
        
          <lb/>rer de leurs ſecours l’ayreceu les ofſresdes vns
        
          <lb/>&amp; des autres, comme ie deuis ſans qu’ils s’en
        
          <lb/>puiſſent preualoir, ny en tireraduantage contre
        
          <lb/>ce Royaume, çar ie n’auray iamais que des ſen¬
        
          <lb/>imens conformes aux obligarions de manaiſ¬
        
          <lb/>fance, &amp; au deuoir d’n Prince du Sang voſtre
        
          <lb/>ſubiee,
        <pb n="28"/>
        <pb n="29"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>nemaeina ea ſe di aeon dé ee
        
          <lb/>e enl ere de due ineun piune oee
        
          <lb/>nm en e oeneomder loan nrenere
        
          <lb/>eleiuna ſoanſleue pen eenriei¬
        
          <lb/>reunſe il dlei nmureedediee enileſia
        
          <lb/>dien e oneneuau e eonenoeleonoſlnele
        
          <lb/> ne ennin run l de eu e eile
        
          <lb/>auie le e rmeuſe e e el oleoi
        
          <lb/>rſe lire par aoaianmaion denm¬¬
        
          <lb/>uoues, queieſuis veilblement
        
          <lb/> S1RE,.
        
          <lb/> De voſtre Maieſte,
        
          <lb/> e eorae ee.
        
          <lb/> ureoéj?
        
          <lb/>le o ln l uit dlei¬
        
          <lb/>e e e dele ſobje d&amp;e ſeoeu.
        
          <lb/> oos pe sovnuo
        
          <lb/> e i mmee de enuouoi
        
          <lb/> Hue S. acques..
        <pb n="30"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/> l
        
          <lb/>1
        
          <lb/>l
        
          <lb/>n?!
        
          <lb/>aaſ
        <pb n="31"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>nnurerna eau duieuoude ét
        
          <lb/>eereuienianuſ hſene ſoelr
        
          <lb/> le oe nuomdher dennins pneninte
        
          <lb/>eue leneſin ſoue qneneanileſ
        
          <lb/>ene neie eoneneledereuei leſe
        
          <lb/>de nue n nr ua e eaueandeooaee!
        
          <lb/>lne e ree peane de pdu ſone lee
        
          <lb/>ee e l reoe rleoe de l leie
        
          <lb/>pſiu ee ſ ſiſtre pur aeaunnuandenua¬
        
          <lb/>aues, quoieſuis Verai blemenr
        
          <lb/>.2
        
          <lb/> SIRE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſte.
        
          <lb/> e Beerrae ee.
        
          <lb/> Fuvrere5..
        
          <lb/>Ie lenldle e ſueint
        
          <lb/> e dſile ſoibies e ſerint
        
          <lb/> Ss iovanor
        
          <lb/> De l imprmere de fuaouou
        
          <lb/> rue S. Iacques.
        <pb n="32"/>
        
          <lb/>,
        
          <lb/> 2 
        
          <lb/>1
        
          <lb/> 1
        
          <lb/> ¬
        
          <lb/> 1
        
          <lb/>lma
        
          <lb/>e
        
          <lb/>1
        
          <lb/> l
        
          <lb/>leqa¬
        
          <lb/>l t
        <pb n="33"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>nnurena aud duieuoutdeéee
        
          <lb/>plreilerue leianuſe lſne loelr
        
          <lb/>pene e e nr onoe dleanan rneite
        
          <lb/>euen inuneſindianre ueneonuieiſt
        
          <lb/>ene ne ie ernenel diereu en lei
        
          <lb/> e ne a eidune oe deauenndenoſlee
        
          <lb/>ne e enue peane ſe pdu ſonelet
        
          <lb/>ee le l ereue edeoe de l le¬
        
          <lb/>Plſiu ee ſleiſre pur laeanuandenua¬
        
          <lb/>auoes, quoie ſuis veaitblemenr
        
          <lb/> SRE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſte.
        
          <lb/> Be Begerae ee.
        
          <lb/> uvreréj’.
        
          <lb/>e ln tle ereu dneits
        
          <lb/>’ e edl le ſaibs e ſereinet
        
          <lb/> Ss iovnuor
        
          <lb/> De l’inprmerie de fuuosou,
        
          <lb/> rue S. Iacques.
        <pb n="34"/>
        
          <lb/> a
        
          <lb/>.2
        
          <lb/>e.1¬
        
          <lb/>A ¬
        
          <lb/> ¬
        
          <lb/>1
        
          <lb/> ¬
        
          <lb/>1
        
          <lb/>1
        
          <lb/>ua
        
          <lb/> a¬
        
          <lb/>llb¬
        <pb n="35"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>menaſſeh ̀ auſe du ceour de cét eg.
        
          <lb/>pa vde negociadion adueM. le Duat dOden 
        
          <lb/>me les feroient tomber des mains, poumeuqut
        
          <lb/>cependantie ſoisaſſmure quleneronmle
        
          <lb/>duraio rendue cmnrece edigjetoolaulae 
        
          <lb/>foſinr du oyaume &amp;edes enmea demtueba¬J
        
          <lb/>ande, aant pandde plus fone ednt 
        
          <lb/>pa lon, qde demevoit pſoele dev lus
        
          <lb/>Pireconroiſtre par lapoadnuaiondenas
        
          <lb/>uices, queieſuis verirsblemeuat
        
          <lb/>2 :
        
          <lb/> SIRE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſté.,
        
          <lb/>’po rmua au
        
          <lb/> evrére5!..
        
          <lb/> e endle e e ſones
        
          <lb/> le aie ſdiere e lelo
        
          <lb/> pese peaouioo
        
          <lb/> De llnprimerie de f’ancpos No
        
          <lb/> rue S. açques¬.
        <pb n="36"/>
        
          <lb/> 2
        
          <lb/>..
        
          <lb/>.
        
          <lb/> ¬
        
          <lb/> oa
        <pb n="37"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>nmuretl eauſt diaur de eſee
        
          <lb/> reuleu uenie ſiaouſe plnren lolr
        
          <lb/>pee e e nomoe dleanain enenite
        
          <lb/>eelene dn ſdenu e peene neonieie
        
          <lb/>renue il le onredile nilee¬
        
          <lb/>edn ue a onur uane e eaenmadenſleee
        
          <lb/>lnre e eunee pene du pdea leneelet
        
          <lb/>ee e e l rne oei rdiene eun eler¬
        
          <lb/>pſiu eſ leiſiſue pur uaoauauanian denmſi¬
        
          <lb/>auees, quieſuins veinblement
        
          <lb/> SIRE,.
        
          <lb/> De voſtre Maieſté,
        
          <lb/>e ererae e.
        
          <lb/> Fvren65!..
        
          <lb/>le lanldli ere eints
        
          <lb/> ’ e edeleſlbgers ſer e
        
          <lb/>Ss e iovoo
        
          <lb/> De ninprmeie de Eooius
        
          <lb/> rue S acques.
        <pb n="38"/>
        
          <lb/>8
        
          <lb/>.
        
          <lb/>l ¬
        
          <lb/> l¬
        
          <lb/>1
        
          <lb/>aL
        
          <lb/>1¬
        
          <lb/>¬
        
          <lb/>l a
        
          <lb/>1
        
          <lb/> a
        <pb n="39"/>
        
          <lb/>1
        
          <lb/>nmaetl euſe diouur dee ſos
        
          <lb/>perele ue r oleiosoaueu l noe eſoene
        
          <lb/>pl ſe oe nenomhes dennins pnreneite
        
          <lb/>eueienie en diue qpeneneniſn
        
          <lb/>eneenuiſe eoneoe leodieiereniſeie
        
          <lb/>eoien e en uue eneomdlemnſlnete.
        
          <lb/>ne ennee pe nl de da feneelee
        
          <lb/>ee e e i re oel edene eurl elee
        
          <lb/>pſil e ſleiſeue pur uoaauanandenmſe¬
        
          <lb/>miees, queieſuius veitbleméur
        
          <lb/> SRE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſté,
        
          <lb/>p ergeraeee.
        
          <lb/> evrien65?.
        
          <lb/>le n hunli e eie
        
          <lb/> e eſdeie ſibe le ſeeſer
        
          <lb/> Ss e sovnoou
        
          <lb/> De l lnprmetie denuouou
        
          <lb/> rue S. Iacques.
        <pb n="40"/>
        <pb n="41"/>
        
          <lb/>1i4
        
          <lb/>nemaeinru a e daieout de énet
        
          <lb/>p rnile rueuleueſiaeouſt lſone ſou
        
          <lb/>pueee eoenrunler daonan ernnr
        
          <lb/>neleainie ianuioue qenreienniln
        
          <lb/>e nie ne ie ernueele dereuni lelſl
        
          <lb/> oun a eoeorune oe deauennadenſteee
        
          <lb/>nenre enuiun peanelde qdau ene e le
        
          <lb/>e de l reui dene le l lee
        
          <lb/>hſe eſ leiſire pur uoauanuaundenme¬
        
          <lb/>ues, quoieſuin velblemeni
        
          <lb/> SIRE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſté.
        
          <lb/>ne nerrae en.
        
          <lb/> uréeé5?.
        
          <lb/>le oen l ile eſeu lonent
        
          <lb/> le e idele ſooge pu eruenit
        
          <lb/>Ss e iovo
        
          <lb/> De l nprimere de uuousNoii
        
          <lb/> re S. acques.
        <pb n="42"/>
        
          <lb/>a¬
        
          <lb/>s
        
          <lb/>E
        
          <lb/>1
        
          <lb/> i
        
          <lb/>2¬
        
          <lb/> ¬
        
          <lb/>l
        
          <lb/>E a
        <pb n="43"/>
        
          <lb/>14
        
          <lb/>mmaetsd eaue dioour de cei eel
        
          <lb/> ree e r dioeineouoeu l ne e oeue
        
          <lb/>pine e e enronoe leanain eneitr
        
          <lb/>eoue lene dun dae plneionunili
        
          <lb/>eie neie erneneledereueileiſs
        
          <lb/> dnen a eorune e deauennadenſlee
        
          <lb/>n ne o eune pene de dn eee le
        
          <lb/>e n pe i emene ie e l led
        
          <lb/>pſt eſ l iſee pur ueoaanuindemſe
        
          <lb/>aes, queieſuis veblemen
        
          <lb/> SIRE,
        
          <lb/> De voſtre Maieſté,
        
          <lb/>o nerrae o.
        
          <lb/> evrevé5?..
        
          <lb/>le lnle re eoeiuet
        
          <lb/>le e i leſiſje e ſerens
        
          <lb/> ois e aovon
        
          <lb/> De l nprtmere de reoNoui
        
          <lb/> rue S. açques.
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
